<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041274">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Stefan Zweig an Arthur Schnitzler, 23. 5. 1913</title>
            <author key="pmb13212">Zweig, Stefan</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="274"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2015</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName key="pmb13212">Zweig, Stefan</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
               </placeSender>
               <dateSender>
                  <date when="19130523" n="01">23. 5. 1913</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <monogr>
                     <author key="pmb13212">Zweig, Stefan</author>
                     <title level="m">Briefe 1897–1914</title>
                     <editor>Hg.  Knut Beck, Jeffrey B. Berlin und Natascha Weschenbach-Feggeler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1989">1995</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">273–275</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="SZBW" default="false">
                  <monogr>
                     <author key="pmb13212">Zweig, Stefan</author>
                     <title level="m">Briefwechsel mit Hermann Bahr, Sigmund Freud, Rainer Maria Rilke und Arthur Schnitzler</title>
                     <editor>Hg.  Jeffrey B. Berlin, Hans-Ulrich Lindken und Donald A. Prater</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1989">1987</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">375–377</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160620">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <placeName key="pmb728">
                     <settlement>VIII. Kochgasse</settlement>
                  </placeName>
                  <lb/>
                  <placeName key="pmb50">
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>, <date>23. V. 13</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Verehrter Herr Doktor, </salute>ich habe soeben Ihre neue <rs type="work" key="pmb32133">Novelle</rs> empfangen und keine eigene Arbeit ist mir so wichtig, um
                    nicht sofort für so liebe Lectüre unterbrochen zu werden. In einem Zug von
                    Anfang bis zu Ende, hatte ich doch nachher das Gefühl einer grossen Fülle, das
                    einen immer überkommt, wenn man Existenzen nicht an einem zufälligen Punkte
                    ihres Schicksals anstreift sondern durchlebt bis zu jenem innersten Kern, in dem
                    die ganze Summe ihres Lebens in stärkstem Extract eingepresst ist. Nichts ist
                    darin eigentlich episodisch, sondern Alles so zum Notwendigen herangedrängt,
                    dass – wie in jedem vollendeten epischen Werk – es gar keine Hauptfigur mehr
                    gibt, sondern jeder von seiner Seite das Geschehen beherrscht und ihr
                    Gegeneinanderspiel zu einem harmonischen Kampf der Kräfte wird. Reute es mich im
                    ersten und mittleren Teile, das Geschehnis nicht dramatisch gestaltet zu sehen –
                    ich habe das Empfinden, als hätte sich der Stoff ihnen<!-- sic! --> zuerst
                    dramatisch dargestellt, so stark ist das plastische Entgegentreten der Figuren –
                    der Schluss überzeugte mich durch seine Harmonie, dass hier die Form zu wählen
                    war, die <rs type="work" key="pmb32133">Novelle</rs> das einzig mögliche, weil nur sie
                    die erhabene Beschwichtigung so erregter Gefühle duldet. Ich muss für Sie
                    befürchten, dass Sie auf manche Gegnerschaft gerade diesmal stossen werden, weil
                    Sie in so grosser Wahrhaftigkeit dem primitiv Sexuellen entgegengetreten sind,
                    indess die meisten Menschen aus einer merkwürdigen innern Verlogenheit jede
                    ihrer rein sexuellen Empfindungen mit dem Begriff Liebe verbrämen und selbst im
                    Kunstwerk das reine nakte<!-- sic! --> Blutgefühl nicht dulden wollen: sie
                    verwandeln dann gern ein falsches Schamgefühl in moralische oder ästhetische
                    Abneigung, indess ich gerade jene Intensität des Körperlichen in Verbindung mit
                    der atmosphärischen Elektricität dieser (wundervoll hingemalten) Sommertage als
                    stärkste Wahrheit dieses Werkes empfinde. Der Schluss hat freilich auch mich im
                    ersten Lesen befremdet, doch bin ich meiner hier weniger sicher als Ihrer und
                    zweifle nicht, dass eine zweite und nun weniger von der Spannung nach vorwärts
                    gejagte Lectüre mir die Notwendigkeit fühlbarer machen wird. Das Motiv der
                    Entladung aufgestauter erotischer Kräfte, das die <workName key="pmb30486">Garlan</workName>
                    und <workName key="pmb30207">Das weite Land</workName> schon so prachtvoll ausbildeten, ist
                    hier zu wundervoller Vehemenz geworden und ich freue mich, dass wir an Ihnen
                    gerade in jenen Jahren, wo die Dichter sonst gemessen und vorsichtig werden,
                    ebenso wie im <workName key="pmb30203">Bernhardi</workName> eine männliche geradeausblickende
                    Kühnheit so sehr bewundern dürfen. Für mich werden Ihre Werke immer
                    selbstbewusster immer näher der Wahrheit, immer weiter vom Illusionären, das
                    doch irgendwie immer mit Jugend und Träumerei zusammenhängt. Haben Sie innigen
                    Dank auch für dieses Werk wie für all die andern, (mit denen ich öfter dank der
                    schönen <rs type="work" key="pmb30313">Gesamm<supplied>t</supplied>ausgabe</rs> jetzt
                    Zwiesprache tausche, als Sie es vermuten möchten)<supplied>.</supplied>
            </p>
            <p>Vielleicht komme ich noch irgendwo zurecht, mich über das Werk öffentlich auseinanderzusetzen: es reizen mich so viele ineinandergefaltete Probleme hier einzeln vor den Blick zu stellen. Leider sind Ihre Bücher bei den Blättern fast immer schon am Tage des Erscheinens vergeben und man käme post festum.</p>
            <p>Nun noch Eines: ich spreche <hi rend="italic">Montag</hi> um <hi rend="italic">½ 8 Uhr im kleinen
                    Festsaal</hi> der <placeName key="pmb386">Universität</placeName> zur <anchor type="commentary" xml:id="KL274-1">
                  <persName key="pmb10815">Bahr</persName>-Feier</anchor> und sage
                    es offen, dass ich Sie <hi rend="italic">sehr gerne</hi> unter den Anwesenden
                    sähe. Nicht um meinetwillen (der vielfach Widerspruch wecken dürfte, denn
                        <persName key="pmb10815">Bahr</persName> ist eine so provocant agressive<!--- sic! -->
                    Persönlichkeit, dass er sogar noch als Thema erbittert) sondern um
                        <persName key="pmb10815">Bahr</persName>’s willen, von dem vielfach vermeint wird, er sei
                    von seiner ganzen Generation heute irgendwie verlassen oder ihr entfremdet. Es
                    ist ja zum Teil leider wahr, nicht aber, wie ich doch weiss, bei Ihnen: deshalb
                    hätte ich, ohne zudringlich sein zu wollen, <hi rend="italic">für ihn</hi> gerne Ihre
                    Gegenwart erbeten.</p>
            <p>Empfangen Sie verehrter Herr Doktor nochmals den Dank alter und immer wieder erneuter Liebe und Verehrung von Ihrem getreu ergebenen</p>
            <closer>
               <signed>Stefan Zweig</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
