<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI  xml:id="E000002">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a">Nachwort</title>
            <author>Ifkovits, Kurt</author>
            <author>Müller, Martin Anton</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                      <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName> 
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-E" n="002"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
      </fileDesc>
     <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
			      <change when="2017-03-05" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="text">
      <body>
         <div>
            <p>Der vorliegende Band ›Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente‹ von <persName
                  key="A002002">Hermann Bahr</persName> und <persName key="A002001">Arthur
                  Schnitzler</persName> enthält eine der letzten großen Korrespondenzen zu den
               Autoren der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Moderne. Er steht damit am Ende einer Reihe von Editionen zu ›Wien
               um <date>1900</date>‹, die es ermöglichen, Beziehungen, Netzwerke und die Genese von Werken
               nachzuvollziehen. Der Briefwechsel zwischen <persName key="A002002">Hermann
                  Bahr</persName> und <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName> umfasst
               gerade einmal 201 Briefe, Karten, Telegramme und Widmungsexemplare von <persName key="A002002">Bahr</persName> und im
               Gegenzug 152 von <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und ist daher vom
               Umfang nicht sonderlich bedeutsam. Überhaupt erweist sich bei näherer Hinsicht der
               niedergeschriebene Austausch zwischen dem heutzutage prominentesten Schriftsteller und
               und dem zentralen Theoretiker ›Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s‹ ohne viel Mühe als
               abfallendes Moment. Es handelt sich zumeist um Geschäftliches, ein wenig um
               Liebesangelegenheiten, gelegentlich um getauschte Manuskripte und Einschätzungen dazu. Zwar sind diese Urteile interessant und gerade <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> erste Reaktion über ein Werk besitzt häufig verblüffende
               Haltbarkeit, aber gegenseitige Inspiration oder auch nur Humor, – Momente in denen
               beide an etwas Gemeinsamem schaffen – unterbleiben weitgehend. So gilt die letzte vor
               unserer Edition publizierte Zusammenfassung des Briefwechsels auch nach dem
               Erscheinen: <quote>»[…] entfaltet sich eine ambivalente und in späteren Jahren
                  zunehmend schwierige Beziehung zwischen den nahezu Gleichaltrigen, die durch viele
                  Briefe und Postkarten bis zu <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tod
                  1931 belegt ist.«<footNote n="1" type="footnote"><bibl>Dominik Orth in:
                           <workName>Schnitzler-Handbuch</workName>. Hgg. Christoph Jürgensen,
                        Wolfgang Lukas, Michael Scheffel. Weimar: Metzler 2014, S.
                     23.</bibl></footNote></quote>Über den wichtigsten Grund, warum die Briefe
               nicht die an sie herangetragene Erwartung einlösen können, wird man sich schnell
               einigen können: Beide Protagonisten leben bis <date>1913</date> in der gleichen Stadt und
               konferieren, wenn es erforderlich ist, mündlich. Nicht einmal eine schriftliche
               Anfrage, ob es zu einem Treffen kommen kann, erfordert eine schriftliche Antwort:
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ist schon ab <date>1889</date>
               telefonisch erreichbar (vgl. <bibl><workName>Tb</workName><space unit="chars" quantity="1"/><date>16. und 20. 11. 1889</date></bibl>,
                ab <date>Ende 1893</date> regelmäßig), <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> ab 1894 gleich unter zwei Nummern, im Redaktionsbüro
               der neugegründeten <orgName key="A080011">Zeit</orgName> (Telefonnr. 6415, <ptr target="KL171-1"/>) und in seiner Privatwohnung in der <placeName
                  key="A000971">Lammgasse</placeName> (Nr. 4531). Doch nicht das Telefon ist
               die eigentliche Leerstelle,  
               sondern der briefliche Austausch ist ein überlieferter Teil einer ansonsten nur in
               Facetten aus unterschiedlichsten Dokumenten überlieferten Kommunikation.</p>
            <p>Wir haben uns als eigentliches Ziel gesetzt, diese Kommunikation zwischen <persName
                  key="A002002">Hermann Bahr</persName> und <persName key="A002001">Arthur
                  Schnitzler</persName> zu rekonstruieren. Es ist uns bewusst, dass es sich dabei
               stets um eine Annäherung handeln wird und die überlieferten Zeugnisse nur
               Stellvertreter eines ohnehin zu keinem Zeitpunkt vorhandenen Ganzens darstellen. Der große Vorteil,
               den wir in diesem Zugang erkennen, ist, dass er sich historischen
               Ereignissen nähert. Keine Teleogie der Freundschaft hin zu zweifelhaften
               Schlusspunkten (<persName key="A002001">Schnitzler</persName>: »<quote>Wenn mir meine Vergangenheit erscheint, bist du
                  mir immer Einer der nächsten, und so kann es auch in der Gegenwart nicht anders
                  sein.</quote>«, <ptr target="LL141-1"/>; <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> Nachrufe <date>1931</date>, die ihn nicht mehr im Vollbesitz
               seiner geistigen Kräfte zeigen, <ptr target="LT042-1"/> und <ptr
                  target="T030034"/>) steht in unserem Interesse – obzwar sich auch diese aus den
               präsentierten Dokumenten ziehen lässt –, sondern wie sich zu bestimmten Zeitläufen,
               in bestimmten Situationen und Kontexten die Interaktion gestaltete. Entsprechend
               vermuten wir, wird die vorwiegende Rezeption unseres Bandes auf bestimmte Jahre, auf
               bestimmte Ereignisse, Personen und Werke fokussieren. Oder, entlang von <persName
                  key="A002002">Bahrs</persName> berühmter <persName key="A002760"
               >Mach</persName>-Rezeption ausgedrückt, nicht das abgegrenzte charakterliche Ich
               zweier Briefschreiber steht im Zentrum, sondern die Kontinuitäten, die ihr Austausch
               zeitigt: <quote>»Das Ich ist keine unveränderliche, bestimmte, scharf begrenzte Einheit. Nicht auf die Unveränderlichkeit, nicht auf die bestimmte
                  Unterscheidbarkeit von anderen und nicht auf die scharfe Begrenzung kommt es an,
                  denn alle diese Momente variieren schon im individuellen Leben von selbst, und
                  deren Veränderung wird vom Individuum sogar angestrebt. Wichtig ist nur die
                  Kontinuität. Die Kontinuität ist aber nur ein Mittel, den Inhalt des Ich
                  vorzubereiten und zu sichern.«<footNote><bibl><persName key="A002002">Hermann
                           Bahr</persName>: <workName key="A021267">Das unrettbare Ich</workName>.
                           <orgName key="A080148">Neues Wiener Tagblatt</orgName>, Jg. 37, Nr. 99,
                           <date>10. 4. 1903</date>, S. 1–4, hier: S.
                     4.</bibl></footNote></quote></p>
            <p>Für die
            Rekonstruktion der Kommunikation greifen wir auf die verschiedensten Zeugnisse zurück
            und sind damit zutiefst den bisher erschienenen Editionen verpflichtet. Die Position als
            Nachzügler ermöglicht unserer Edition, auf Schultern von Riesen zu stehen. Am
            wichtigsten: auf der des von der Österreichischen Akademie der Wissenschaften
            1981–2000 herausgegebenen Tagebuchs von <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName>. Dieser 
               hat wiederum selbst zu verschiedenen seiner Freunde Auszüge aus dem
               Tagebuch angelegt, »Charakteristiken« (<ptr target="auszugschnitzlertb"/>). Zu <persName
               key="A002002">Bahr</persName> hat er 101 von 414 Erwähnungen abschreiben lassen.
               Mag man sich auch vorstellen, dass er die Zusammenstellung seiner Urteile in einem
               holistischen Sinne als Summe seines Verhältnisses zu <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> verstanden habe, so sind selbst die 414 Stellen nicht alles, was
               es zu sagen gibt. Denn natürlich schrieb <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> nicht jede Begegnung auf, sondern nur, jene als bedeutsam
                  eingestufte<footNote n="2" type="footnote">Vgl. auch die Rekonstruktion möglicher
                  Treffen in Theatervorstellungen, <ptr target="theaterbesuche"/>.</footNote>, und selbstredend
               ist es stets eine subjektive Perspektive, die damit eingenommen wird. Sein Interesse an
               Charakteristik betonte er in einer autobiografischen Notiz – <quote>»Auch von
                  manchen Erlebnissen meiner Freunde wird die Rede sein, nicht nur, wenn solche
                  Erlebnisse Einfluß auf meine Entwicklung genommen haben, sondern wenn sie zur
                  Charakterisierung der Leute dienen, mit denen ich verkehrt habe.«<footNote n="3"
                     type="footnote">Abgedruckt im Anhang von <bibl><workName key="A020730">JiW</workName> 323</bibl>. (DLA, A:Schnitzler, 85.1.201)</footNote></quote>
               <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Vorliebe für Selbstbeobachtung,
               Typologie und Psychologie weist auf ein forschendes Ich, das als ruhender Beobachter
                  <hi rend="italic">innere</hi> Vorgänge studiert. Demgegenüber zeigen bei <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> eine Reihe von Begriffen, dass ihm der
               entgegengesetzte Blickwinkel zentral ist. Das Ich fungiert als Spiegel des Außen und
               ist entsprechend instabil: von der »Nervenkunst« der frühen Neunzigerjahre über den
               Impressionismus bis hin zum »Augenmusik« genannten Expressionismus, geht es dabei um
               Reize, Vorgänge an der Oberfläche, die das Ich aufzeichnet. In
               seltenen Momenten und Bereichen fügen sich diese Zugänge wie zwei Seiten einer Münze
               aneinander. Zumeist ist klar, es mit zwei diametralen Persönlichkeiten zu tun zu
               haben. Stellt man dem Tagebuch <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> die
               Aufzeichnungen <persName key="A002002">Bahrs</persName><footNote n="4" type="footnote">Der Begriff »Tagebuch« ist bei
                     <persName key="A002002">Bahr</persName> doppelt schwierig. Erst als er die
                  Vierzig deutlich überschritten hatte, bekommen die Aufzeichnungen primär eine
                  chronologische Ereignisdokumentation. Andererseits entwickelte <persName
                     key="A002002">Bahr</persName> – parallel dazu – eine Textsorte »Tagebuch«, die
                  er als Kolumne über die Jahre in mehreren Zeitschriften und Zeitungen publizierte,
                  und in denen der behauptete Zusammenhang bestimmter Tage mit bestimmten
                  Ereignissen nur lose gegeben ist.</footNote> gegenüber, dann ergibt sich nicht
               einfach ein zweiter Blick auf dieselben Ereignisse. Dem »Herrn aus Linz« bleiben die eigenen
               Emotionen fremd; über sein persönliches Verhältnis zum anderen verraten seine
               eigenen Äußerungen wenig. Lässt uns <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               teilhaben an den Schwankungen zwischen Verachtung und Zuneigung, der seine Beziehung
               zum vierzehn Monate Jüngeren unterworfen ist, bleibt eine solche Fragestellung bei
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> fruchtlos. Stattdessen dominiert in seinen
               Texten die ständige Suche nach journalistischen, ästhetischen und politischen
               Positionierungen. Wann immer <persName key="A002001">Schnitzler</persName> Gefühle
               beschreibt, schreibt <persName key="A002002">Bahr</persName> Text. Wendet man diese
               Zuspitzung wiederum auf die präsentierte Kommunikation an, so erweist sich die beim
               Lesen schnell einstellende Parteilichkeit für <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> als verführerische Falle. Im <workName key="A020083">Einsamen Weg</workName> heißt es: »Wir bringen
               einander die Stichworte so geschickt – es gibt pathetische Leute, die solche
               Beziehungen Freundschaft nennen.«<footNote n="5" type="footnote">Diese Stelle
                  alludiert auch <persName key="A003354">Eugen Brüll</persName> in seinem <workName key="A021344">Nachwort</workName> zur <orgName key="A080682">Reclam</orgName>-Ausgabe <workName key="A020519">Die dreifache Warnung</workName>. Bei seiner
                  Lektüre am <date>5. 11. 1931</date> strich sie sich <persName key="A002002"
                     >Bahr</persName> an, vgl. das Exemplar <placeName key="A001038"
                        >UBS</placeName>, 36881-I.</footNote><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahr</persName> zitiert das in
               einer <rs type="work" key="A020630">Rezension</rs>, um daran
               anzuhängen: »<quote>Eigentlich ist es nur Assoziation, wie die Psychologen sagen: der
               ›Freund‹ ruft Erinnerungen aus einer Zeit auf, in der wir uns selbst noch lieber
               hatten.</quote>« (<ptr target="LT021-4"/>) Misst man eine Freundschaft statt an den Erinnerungen,
               die sie auslöst, an dem Nutzen für den jeweils anderen und den Wirkungen, die sie
               zeitigt, kehrt sich das Verhältnis um. Aus diesem Blickwinkel – öffentliches
               Eintreten für den anderen – ist es <persName key="A002002">Bahr</persName>, der
               »<quote>unermüdlich um Deinen [<persName key="A002001">Schnitzlers</persName>] Ruhm in Nord u. Süd bemüht</quote>« (<ptr target="LL323-1"
               />) ist, während der Andere – wiederum zugespitzt – vor allem negative Urteile 
               über die literarische Produktion des Freundes im Tagebuch festhält.</p>
            <p>Der den Dokumenten inhärente Kontrast aus Emotion und Strategie, aus Chronist und Akteur, bewirkt gute Leserlichkeit. Doch es genügt nicht die Wandelbarkeit des Ichs zu behaupten, der Blick muss
               vom Ich aufs literarische Feld ausgeweitet werden, die Kommunikation sich für
               die Gruppe öffnen. Es gibt Beispiele von gleichlautenden Briefen an unterschiedliche
               Empfänger wie jenen Brief, den <persName key="A002002">Bahr</persName> am <date>27.
                  4. 1907</date> nahezu ident an <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und
               an <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName> schreibt. Es gibt auch das sich manifestierende Motiv
               innerhalb der Gruppe, sich über die (mangelhaften) stilistischen Mittel <persName
                  key="A002002">Bahrs</persName> und dessen Pose lustig zu machen (vgl. <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName>, <ptr target="L041500"/>; vgl. <persName
                     key="A002011">Hofmannsthal</persName>, <ptr target="LL417-1"/>;  vgl. <persName key="A002001"
                        >Schnitzler</persName>, <ptr target="LL382-1"/>). Besser lässt sich aber der Nutzen der
               verbreiterte Kommunikation bei den Dokumenten Anfang <date>April 1894</date>
               nachvollziehen (<ptr target="D041100"/>–<ptr target="L041503" arrow="no"/>): Die Korrespondenz selbst
               würde sich auf <persName key="A002002">Bahr</persName>s Absage einer ersten Fahrrad-Fahrstunde beschränken
               (<date>2. 4. 1894</date>). Anhand des Eintrags vom <date>1. 4.</date> in <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tagebuch
               könnte sich allenfalls noch vermuten lassen, dass es sich auf ein Gespräch bezieht,
               das sie im <placeName key="A000208">Prater</placeName> geführt hatten. Die Einbeziehung
               eines Briefes an <persName key="A002007">Richard Beer-Hofmann</persName>, den dieser
               <persName key="A002002">Bahr</persName> weiter schicken solle, und <persName key="A002007">Beer-Hofmanns</persName>
               Antwort, die genaue Kenntnis von <persName key="A002002">Bahrs</persName> Antwort
               zeigt, illustriert hingegen, dass das Gespräch nicht exklusiv zwischen zwei Personen
               geführt wurde, sondern immer wieder dritte involviert waren. Den Informationsfluss
               innerhalb der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Moderne soweit möglich sichtbar zu machen, ist auch der Grund,
               warum mutmaßliche lässliche Aussagen in Briefen dritter berücksichtigt werden. Denn
               wenn <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002001">Schnitzler</persName> aufträgt, »Grüße an <persName
                  key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002011"><persName key="A002011"
                     >Hofmannsthal</persName></persName> etc.« (<ptr target="L041508"/>) auszurichten,
               dann werden dadurch auch immer Zusammengehörigkeiten produziert, indem der Absender
               verrät, wem von seinen Freunden er den Empfänger Nahe stehend sieht. Schwieriger
               nachzuvollziehen, nichtsdestoweniger genauso bezeichnend: wenn die Grüße fehlen, wie
               auf einer Karte von <persName key="A002037">Karl Kraus</persName> an <persName key="A002001">Schnitzler</persName>. Darauf
               lässt <persName key="A004020">Karl Rosner</persName> an <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName>, <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName> und <persName
                  key="A002011"><persName key="A002011">Hofmannsthal</persName></persName> Grüße
               ausrichten, <persName key="A002037">Kraus</persName> verzichtet, sich dem anzuschließen (<ptr target="L041524"/>).</p>
            <p>Häufig läuft der Informationsaustausch über Dritte und verdichtet sich die Kommunikation an bestimmten Personen, <persName
                  key="A002011">Hofmannsthal</persName>, <persName key="A002035"
                  >Salten</persName>, <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName>, <persName
                  key="A002064">Trebitsch</persName>, <persName key="A002065">Brahm</persName> oder <persName
                  key="A002038">Olga Schnitzler</persName>. Während solche Interaktionen einen
               zufälligen Moment enthalten, schaffen sie doch auch, wenn man sie auf das Ganze legt,
               einen Erkenntniswert: Es gibt, über die ganze Dauer der Freundschaft betrachtet,
               keinen singulären Dritten im Bunde. Verschiebungen im Freundeskreis sind alltäglich.</p>
            <p>Spätestens als sich <persName key="A002001">Schnitzler</persName> eine Stelle aus der
                  <orgName key="A080155">Deutschen Zeitung</orgName> vom <date>28. 3. 1899</date>
               notiert, lässt sich bei ihm eine Außenwahrnehmung der Beziehung zu <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> festmachen. Das abschätzige Wort für das, wozu er
               nicht gehören will, lautet »Clique« und fortan werden immer wieder öffentlich
               sichtbare Aktionen und Handlungen danach abgeklopft, ob man von einer »Clique«
               sprechen wird. Während er also danach trachtet, möglichst wenig mit <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> assoziiert zu werden, lässt sich bei diesem eine
               gegenläufige Bewegung feststellen. Zu der erträumten Gruppe der Neunzigerjahre –
                     ›Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>‹ beschlagwortet –
               tritt nach der Jahrhundertwende die Ernüchterung ein, dass es keinen Nachwuchs
               gegeben hätte. Von der erhofften Jugendbewegung, die aus der Hauptstadt in die
               Provinz hätte ausstrahlen sollen, bleibt ihm nur das kleine »Dreigestirn« <persName
                  key="A002007">Beer-Hofmann</persName>, <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName>, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, von dem
               er noch <date>1927</date> schwärmt. (<ptr target="LL571-1"/>)</p>
            <p>Die private Freundschaft wird begleitet von der zunehmenden Institutionalisierung der
               beiden. Mehrere öffentliche Funktionen, die sie einnehmen, wie etwa, dass sie von
                  <date>1907</date> bis <date>1908</date> Vorstandsmitglieder der <orgName
                  key="A080054">Union dramatischer Autoren und Komponisten in Wien</orgName> waren,
               die Ernennung zu korrespondierenden Mitgliedern der <orgName key="A081221"
                  >Preussischen Akademie der Wissenschaften</orgName><space unit="chars"
                  quantity="1"/><date>1926</date>, die Zugehörigkeit zum Preisrichterkollegium des
               von <persName key="A003655">Lippowitz</persName><space unit="chars" quantity="1"
                  /><date>1930</date> ausgelobten <orgName key="A080050"
               >Burgtheaterringes</orgName>, all diese Funktionen dürften ohne gemeinsame Tätigkeit
               geblieben sein. Zumindest tauchen sie innerhalb der hier vor allem ›privaten‹
               Dokumente nicht auf. Die Aufmerksamkeit, die ihnen seit dem 50. und, neuerlich, seit
               dem 60. Geburtstag zukommt, gipfelt in einem Preisausschreiben, das das <orgName
                  key="A080148">Neue Wiener Tagblatt</orgName> im <date>Sommer 1930</date>
               veranstaltet, um die berühmtesten <placeName key="A000362"
                     ><country>Österreicher</country></placeName> zu ermitteln. <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> landet unter den Künstlern auf Platz zwei
               (nach <persName key="A002291">Karl Schönherr</persName>), <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> auf Platz acht.<footNote n="6" type="footnote"><bibl><orgName
                        key="A080148">Neues Wiener Tagblatt</orgName>, Jg. 64, Nr. 224, <date>15. 8.
                        1930</date>, S. 4.</bibl></footNote> Immerhin fordert <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> für <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               den <orgName key="A080735">Nobelpreis</orgName> (<ptr target="T030033"/>), aber
               ansonsten unterbleibt die gegenseitige Wahrnehmung ihrer überragenden Rolle im
               Kulturbetrieb. </p>
            <p>Die in diesem Netzwerk marginalisierte Stimmen gehören den Frauen. Das beginnt bei
               den im gesamten autobiografischen Werk – ganz im Gegensatz zu den Vätern – unscharf
               bleibenden Konturen der jeweiligen Mütter. Parallelisiert man <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> und <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Leben mit den
               Entwicklungen der Emanzipation der Frauen, so sind beide – bei <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> in zweiter Ehe, bei <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> bis zur Scheidung <date>1921</date> – mit Frauen
               verheiratet, die sich bemühen, selbstständig erfolgreich zu sein. Es ist dies ein
               langer Weg vom »Geliebte verschaffen« (<ptr target="LT002-1"/>) der Bürgersöhne
               der frühen Jahre. Die Dokumente unserer Edition deuten nur an ihren äußersten Rändern
               eine andere Wirklichkeit dieser ›wilden‹ Jahre an, in der die ›süßen Mädeln‹ nicht
               nur Objekte, sondern politische Akteure sind. Einmal besucht <persName key="A002035"
                  >Felix Salten</persName> seine wegen sozialistischen Äußerungen inhaftierte
               Freundin <persName key="A003430">Charlotte Glas</persName> im Gefängnis (<ptr
                  target="L041364"/>), ein anderes Mal erwähnt <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> im Umfeld <persName key="A002024">Peter
                  Altenberg</persName>s eine <persName key="A002590">Anna</persName>, »<quote>Typus
                  der Prostituirten, welche vom Stubenmädchen auf gedient hat</quote>« (<ptr
                  target="LD162-1"/>), die von <persName key="A002726">Alfred Polgar</persName> mit
               vollem Namen <persName key="A002590">Anna Boschek</persName> genannt wird<footNote
                  n="7" type="footnote"><bibl><persName key="A002726">Alfred Polgar</persName>:
                        <workName key="A021328">Fünfzig Jahre Friedell</workName>. <orgName
                        key="A080097">Die Weltbühne</orgName>, Jg. 24, H. 6, <date>7. 2.
                     1928</date>, S. 220.</bibl></footNote> und die damit den Namen mit der
               Gewerkschafterin und sozialdemokratischen Politikerin <persName key="A004389">Anna
                  Boschek</persName> teilt. Wir haben von der Identifizierung der Prostituierten mit
               dem Politikerin abgesehen, weil wir den Einzelfall auf das Typologische verschoben
               wissen möchten: Die Frauen, die in den präsentierten Dokumenten vorkommen, mögen von
               den Männern vielleicht nicht politisch aufgefasst werden, waren es aber womöglich
               trotzdem. Eine andere Frau überschreitet die Wahrnehmungsgrenze kaum: Eingelegt in 
               ein Notizbuch <persName key="A002002">Bahrs</persName>, das er
                  <date>1897/98</date> verwendete (ÖTM VM 1779 Ba), findet sich eine Visitkarte:
               »<quote><persName key="A002780"><hi rend="spaced_out">Ida
                        Grünwald</hi></persName> / Typewriterin / v. 9–2 Uhr. / <placeName
                     key="A000503">VII., Mariahilferstr. 88a.</placeName></quote>«. Es handelt sich
               um eine Schreiberin, die für <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> und
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und womöglich <persName key="A002002">Bahr</persName> (<ptr target="D041411"/>) tätig war. Doch schon der
               Zeitraum und das Ausmaß ihrer Beschäftigung für die Autoren lässt sich nicht genau
               bestimmen, und ihre Abschriften dürften für gewöhnlich in den Druckereien geblieben
               sein, so dass auch diese Zeugen fehlen. Die Zusammenstellung der Dokumente zeigt vor
               allem Männer in der Kommunikation, in der für Frauen nur wenige Rollen reserviert
               sind. Trotzdem: <persName key="A002002">Bahrs</persName> Einsatz für die
               Gleichberechtigung und das Wahlrecht der Frau ist glaubwürdig, obgleich oder gerade
               weil er sich parallel zu seiner <hyphenation alt="ka\-tho\-lisch-kon\-ser\-va\-ti\-ven">katholisch-konservativen</hyphenation> Wende abspielt und mit
               Vorträgen zum Frauenstimmrecht während er am ersten Gipfel seines Ruhms ist – kurz
               vor dem 1. Weltkrieg – belegbar. <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> lange
               Weigerung zu Heiraten, wurde schon als Ablehnung patriarchaler Rollen gefasst, doch
               dürfte es eher das Verständnis sein, das er seinen weiblichen Protagonistinnen
               entgegenbringt, durch das er sich um die für die Frauenrechte verdient gemacht
               hat.</p>
            <p>Weil die äußerlichen Wirkungen zumeist <persName key="A002002">Bahr</persName>
               zufallen, sind sein Leben und die sich ergebenden Änderungen in der folgenden
               chronologischen Aufstellung prominenter vertreten. Kürzt man die Vorgänge in
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Privatleben nach <date>1891</date>
               auf ›offizielle‹ Momente, beispielsweise: Geburt des Sohnes <persName key="A002083"
                  >Heinrich</persName> 1902, Heirat mit <persName key="A002038">Olga
                  Gussmann</persName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1903</date>, im selben
               Jahr Übersiedlung in die <placeName key="A000333">Spöttelgasse</placeName>,
               Geburt der Tochter <persName key="A002097">Lili</persName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1909</date>,
               Übersiedlung in die <placeName key="A000350">Sternwartestraße</placeName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1910</date>,
               Scheidung <date>1921</date>, Suizid der <rs type="person"
                  key="A002097">Tochter</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1928</date>, so ist davon in den hier präsentierten Dokumenten kaum
               die Rede. Zu der Heirat gratuliert <persName key="A002002">Bahr</persName> zu früh
               (<ptr target="KL258-1"/>), zur eigentlichen gar nicht, <persName key="A002083"
                  >Heinrich</persName> kommt erst <date>1904</date> zur Sprache (<ptr target="L041277"/>), 
                  <date>1909</date> wird die Geburt der <rs type="person" key="A002097">Tochter</rs>
               thematisiert, ihr Tod bleibt unkommentiert. Wenigstens die Übersiedlungen lassen sich
               an den geänderten Adressen ablesen. </p>
            <head >1891</head>
            <p>Am <date>27. 4. 1891</date> vermerkt <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tagebuch die Bekanntschaft mit <persName key="A002002">Hermann Bahr</persName>
               im Kaffeehaus. Gekannt haben
               sie sich zu diesem Zeitpunkt bereits, spätestens seit im <date>Juli 1890</date> von <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020107">Anatols Hochzeitsmorgen</workName> und von <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> ein Aufsatz über <persName key="A004395">Octave
                  Feuillet</persName> und <persName key="A004396">Jean Richepin</persName> (<workName key="A020993">Von welschen
                     Litteraturen. II und III</workName>) zugleich in der von <persName key="A002324">Eduard Michael Kafka</persName> in <placeName key="A001034"><settlement>Brünn</settlement></placeName>
               herausgegebenen <orgName key="A080150">Modernen Dichtung</orgName> erschienen war (<ptr target="LT030-1"/>). Als
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> ins Kaffeehaus kam, war er bereits
                  »wer«<footNote n="8" type="footnote">Es ist anzunehmen, dass <persName
                     key="A002001">Schnitzler</persName> den <persName key="A002201">Wagner</persName>-Kommers am <date>5. 3.
                     1883</date>, der <persName key="A002002">Bahrs</persName> Verweis von der
                  <placeName key="A000587">Universität Wien</placeName> bewirkte, mitbekommen hat. Gering ist der
                  Berührungspunkt bei der <orgName key="A080053">Deutschen Wochenschrift</orgName> von
                  <persName key="A003258">Heinrich Friedjung</persName>, für die <persName key="A002002">Bahr</persName> über Jahre
                  nicht durchgängig, aber immer wieder tätig war. In ihr erschien während einer
                  solchen Publikationspause im <date>Dezember 1886</date><space unit="chars"
                     quantity="1"/>
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> erste veröffentlichte Prosaarbeit
                     <workName key="A021336">Er wartet auf den vazierenden Gott</workName>. Vgl. auch die Erinnerung
                     <persName key="A002011">Hofmannsthals</persName>, <ptr target="KL435-1"/>.
                  </footNote>, ein im <placeName key="A000351"><country>Deutschen Reich</country></placeName> und <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName> publizierender Autor, der einen
               Roman (<workName key="A021037">Die gute Schule</workName>, 1890), eine Erzählsammlung
                  (<workName key="A021165">Fin de Siècle</workName>, 1890), eine Sammlung von Kritiken und
               theoretischen Aufsätzen (<workName key="A021262">Zur Kritik der Moderne</workName>,
                  <date>1889</date>, vordatiert auf <date>1890</date>) und mehrere Theaterstücke
               veröffentlicht hatte. Und schon damals, nach Lebensstationen in
                      <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement></placeName> und
                     <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>, war <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> ein emsiger Propagator von Autoren und Künstlern,
               die in der Metropole <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> nicht
               bekannt waren, allen voran <placeName key="A000366"><country>französischen</country></placeName>. </p>
            <p>Als die beiden zusammentrafen, zählte <persName key="A002002">Bahr</persName> 27
               Jahre und war zumindest eine Halbprominenz, <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> wenig mehr als ein dichtender Mediziner, kurz vor seinem
               29. Geburtstag, der zu diesem
               Zeitpunkt nur Kleinigkeiten – Szenen, Gedichte, kürzere Prosa – publiziert hatte;
               ein Name innerhalb einer Liste von Namen, die von diesem selbst bereits zu Beginn des Jahres als »Jung <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>«
               bezeichnet worden war (<bibl>A. S. <workName>Tb</workName><space unit="chars" quantity="1"/><date>14. 2.</date>, <date>23. 3. 1891</date></bibl>) und die in
               einer Momentaufnahme so aussah: <quote>»<persName key="A002212">Schwarzkopf</persName>,
                     <persName key="A002029">Karlweis</persName>, <persName key="A002265">Schupp</persName>,
                  <persName key="A002324">Kafka</persName>, <persName key="A004249">Joachim</persName>, <persName key="A002007">Hofmann</persName>, <persName key="A002047">Goldmann</persName>, <persName key="A003852">Kulka</persName>, <persName key="A002231">Korff</persName>, <persName key="A002241">Specht</persName>,
                  <persName key="A002222">Dörmann</persName>, <persName key="A002035">Salten</persName>, <persName key="A002011"
                     >Loris</persName>, <persName key="A002165">Léon</persName>, <persName key="A004398">Waldberg</persName>,
                     <persName key="A002215">Schik</persName>, ich.–« (<bibl>A. S. <workName>Tb</workName><space unit="chars" quantity="1"/><date>17. 3.
                     1891</date></bibl>)</quote><persName key="A002324">Kafka</persName> und
               <persName key="A004249">Jaques Joachim</persName> waren die Herausgeber der <orgName key="A080150"
                     >Modernen Rundschau</orgName>, wie die <orgName key="A080150">Moderne Dichtung</orgName>
               seit Jahresbeginn hieß. Dieses kurzlebige Organ, ursprünglich vom <placeName key="A001034"><settlement>Brünn</settlement></placeName>er
               <orgName key="A080052">Ibsenbund</orgName> als Begleitmedium zu <persName key="A002152">Ibsen</persName>saufführungen gedacht, dann überhaupt dem
               Naturalismus zugetan, wurde, als es ab <date>1890</date> erschien, das wichtigste Medium neuerer
               <placeName key="A000362"><country>österreichischer</country></placeName> literarischer Tendenzen. Nicht nur bedeutsame Überlappungen bei der
               Autorenliste machten es zu einem Schwesterprojekt der <orgName key="A080014">Freien
                  Bühne</orgName> in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>, sondern <persName key="A002324">Kafka</persName>
               verhandelte im <date>Sommer 1890</date> mit <persName key="A002020">S. Fischer</persName> über die Zusammenführung, und als es im Folgejahr eingestellt wird,
               ernannte man im letzten Heft die <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er
               Zeitschrift zur Erbin und Fortführerin der Zeitschrift. <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> bedeutende Rolle in der Frühzeit beider Hefte<footNote n="9"
                     type="footnote">Zur Rolle bei der <orgName key="A080014">Freien Bühne</orgName> vgl. <bibl>Gerd-Hermann Susen: <workName>»Das Alte kracht in allen Fugen!« Hermann Bahr und die Freie Bühne für modernes Leben</workName>. In: H. B. <workName>ÖKeA</workName>, S. 39–54.</bibl></footNote> beweist sein Gespür, sich an Knotenpunkte der
               Institutionalisierung neuer Strömungen zu setzen.</p>
            <p>In <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> bestand zuerst einen Theaterverein <placeName key="A000217">Freie Bühne</placeName>, motiviert
               durch den Plan, Schauspiele von <persName key="A002152">Henrik Ibsen</persName> aufzuführen. Die gleichnamige <rs type="org" key="A080014">Zeitschrift</rs> folgte. 
               Im etwas über 100 Kilometer nördlich von <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> liegenden <placeName
                  key="A001034"><settlement>Brünn</settlement></placeName> hatte der <orgName key="A080052">Ibsenbund</orgName> die selbe Motivation und vollzog
               eine parallele Entwicklung, indem mit der <orgName key="A080150">Moderne Dichtung</orgName> ein publizistisches Organ geschaffen wurde. Nachdem
               sich die Zeitung von <placeName
                  key="A001034"><settlement>Brünn</settlement></placeName> gelöst hatte und nach <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> übersiedelt war, folgte hier
                wiederum im 
             im <date>Juli 1891</date> die Gründung einer <orgName key="A081250">Wiener Freien Bühne</orgName>. 
               Vorangegangen war eine ›offizielle‹ Anerkennung <persName key="A002152">Ibsens</persName>, indem am <date>11. 4. 1891</date><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A021345">Die Kronprätendenten</workName> am <placeName key="A000214">Hofburgtheater</placeName> gegeben wurde. Der
               Direktor, der es auf den Spielplan hob und eine Erneuerung des verstaubten Spielplans
               einleitete, war der seit wenigen Monaten amtierende Verwaltungsjurist <persName key="A002000">Max Burckhard</persName>. Ein Bankett, das <persName key="A002324">Kafka</persName> und <persName key="A004249">Joachim</persName> nach
               der Premiere veranstalteten, markiert den Übergang, aus den gemeinsam bei der
               <orgName key="A080150">Modernen Dichtung</orgName>/<orgName key="A080150">Modernen Rundschau</orgName> veröffentlichenden
               Autoren eine öffentliche Gruppe zu machen. Es ist eine Eigenheit der Geschichte, dass
               weder Bahr<footNote n="10" type="footnote">Zu <persName key="A002002"
                     >Bahrs</persName> Versuch, das zu verheimlichen, vgl. <bibl>Martin Anton Müller: <workName>Das Selbstbildnis als
                        Quelle</workName>. In: H. B. <workName>ÖKeA</workName>, S. 165–184.</bibl></footNote> noch <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> bei dem Bankett, so etwas wie dem Gründungsmoment
               ›Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s‹, teilnahmen. <persName key="A002002">Bahr</persName> war erst in Anreise
               aus <placeName key="A000374"><country>Russland</country></placeName>, wohin der die Schauspieltruppe von <persName key="A002006">Emanuel Reicher</persName> begleitet hatte, und
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> hatte in einem <rs type="place" key="A000239">Wiener
               Vorstadttheater</rs> Uraufführung von <workName key="A020162">Das Abenteuer seines
                  Lebens</workName>. </p>
            <p>Seine Rückkehr nach <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> im
                  <date>April 1891</date> gestaltete <persName key="A002002">Bahr</persName>
               literarisch aus, als er in seinem ersten Aufsatz über <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> schreibt, er hätte in der <orgName key="A080150">Modernen Rundschau</orgName>
               (erschienen <date>Mitte April</date>) dessen <anchor type="label" xml:id="LE002-1" ><rs type="work" key="A020755">Rezension</rs> über sein Stück <workName key="A020523">Die
                  Mutter</workName> gelesen</anchor> und sich dann – sofort
               nach Ankunft in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> – auf die Suche
               nach dem Verfasser gemacht, um zuletzt von einem Siebzehnjährigen im Kaffeehaus
               überrascht zu werden: <quote>»Nächsten Tag wieder im Café<supplied>.</supplied> In
                        <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> thue ich sonst
                  überhaupt nichts; man muß sich in die Sitten des Landes fügen. Ich fühle auch gar
                  kein Bedürfnis. Ich sitze also wieder im Café, lese, plausche. Plötzlich schiesst,
                  aus der andern Ecke quer durchs Zimmer, wie von einer Schleuder, ein junger Mann
                  mit unheimlicher Energie auf mich, mir mitten ins Gesicht sozusagen.«<footNote
                     n="12" type="footnote"><bibl><persName key="A002002">Hermann Bahr</persName>:
                           <workName key="A020220">Loris</workName>. In: <orgName key="A080014">Freie Bühne</orgName>, Jg. 3, H.
                        1, Januar 1892, S. 94–98, hier S. 96.</bibl> (Im Buchabdruck ist die Stelle
                     gekürzt, vgl. <bibl><persName key="A002002">Hermann Bahr</persName>: <workName
                           key="A020679">Studien zur Kritik der Moderne</workName>. Frankfurt am Main:
                        Rütten <c rendition="#kaufmannsund"/> Loening 1894, S.
                     125.</bibl>)</footNote></quote>Das ereignete sich am Tag der Bekanntschaft mit
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName>.<footNote n="13" type="footnote"><bibl><persName key="A002011">Hugo
                        von Hofmannsthal</persName>: <workName>Sämtliche Werke. Kritische
                        Ausgabe</workName>. Veranstaltet vom Freien Deutschen Hochstift. Band 38:
                        <workName>Aufzeichnungen</workName>. Herausgegeben von Rudolf Hirsch† und
                     Ellen Ritter† in Zusammenarbeit mit Konrad Heumann und Peter Michael
                     Braunwarth. Frankfurt am Main: S. Fischer 2013, S. 16.</bibl></footNote> Es mag
               reizvoll sein, sich auszumalen, am <date>27. 4. 1891</date> hätten unabhängig voneinander <persName
                  key="A002011">Hofmannsthal</persName> und <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahr</persName> im Kaffeehaus kennen gelernt. Aber die beiden in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> Wohnenden kannten
               sich seit <date>Februar</date>, ein gemeinsames Zusammentreffen aller drei Autoren
               der <orgName key="A080150">Modernen Rundschau</orgName> ist um einiges wahrscheinlicher. Da
               sich <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> auch am Folgetag eine Notiz zu
               <persName key="A002002">Bahr</persName> anlegte,<footNote n="14" type="footnote">Ebd.</footNote> selbst aber nicht in
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tagebuch vorkommt, sind hier implizite Relevanzkriterien des Tagebuchs offengelegt.
               Die Anwesenden können die Erwähnten überwiegen.</p>
            <p>Während <persName key="A002002">Bahr</persName> und
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> sich zu treffen
               und zu schreiben beginnen, sind von <persName key="A002002">Bahr</persName>/<persName key="A002001">Schnitzler</persName> keine
               Korrespondenzstücke der Zeit erhalten. Die beiden Einträge in <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> Tagebuch vom <date>27. und 28. 4. 1891</date> sind deshalb
               in ihrer Tragweite eher gering zu gewichten: Man sah sich, man unterhielt sich gut.
               Eine für <persName key="A002001">Schnitzler</persName> unübliche Form, den Eindruck der 
               Begegnung mit <persName key="A002002">Bahr</persName> zu verarbeiten, stellt eine 
               Stoffnotiz dar, in der
               Naturalisten gemeinsam auf Aufriss gehen (<ptr target="T030002"/>). Zugleich lässt es sich auch als Indiz
               begreifen, dass beide weniger eine Freundschaft begonnen haben, als dass sie in der
               gleichen Clique unterwegs sind. </p>
            <p><persName key="A002002">Bahrs</persName> physische Präsenz in
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> dauerte auch nur kurz, ab
                  <date>Juni</date> lebt er bis fast zum Jahresende bei seinen <rs type="person"
                  key="A002013 A002059">Eltern</rs> in <placeName key="A000533"><settlement>Linz</settlement></placeName>,
               während in der Hauptstadt die Versuche, moderne Literatur zu institutionalisieren,
               vorangetrieben werden. Am <date>7. 7. 1891</date> kommt es zur Gründung des Vereins
                  <orgName key="A081250">Wiener Freie Bühne</orgName>, von der die <orgName
                  key="A080099">Neue Freie Presse</orgName> berichtet: <quote>»Unter dem Doppelnamen
                     ›<orgName key="A081250">Wiener freie Bühne, Verein für moderne
                     Literatur</orgName>‹ constituirte sich heute Abends im Souterrain-Local des
                     ›<placeName key="A000538">Hôtel de France</placeName>‹ ein Verein junger
                  Schriftsteller und Literaturfreunde, welche, der modernen realistischen Richtung
                  zuneigend, nach bekanntem <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er
                  Muster die Förderung ihrer geistigen, literarischen und geselligen Interessen
                  anstreben. Diesen Zweck soll der Verein nach dem Wortlaute seiner Statuten
                  erreichen: ›Durch Abhaltung von Vorträgen aus dem Gebiete der Literatur und
                  Wissenschaften, sowie durch Veranstaltung von dramatischen Aufführungen, durch
                  Herausgabe und Subvention von Werken und Zeitschriften, durch Anlegung einer für
                  die Mitglieder unentgeltlich benützbaren Bibliothek und eines Lehrzimmers, durch
                  Preisausschreibungen und durch Gewährung eines Rechtsbeistandes zur Vertretung der
                  verletzten Interessen der Mitglieder.‹.«<footNote n="15" type="footnote"
                           ><bibl><orgName key="A080099">Neue Freie Presse</orgName>, Nr. 9649,
                        Morgenblatt, <date>8. 7. 1892</date>, S.
                  7</bibl></footNote></quote><persName key="A002324">Kafka</persName>,
               <persName key="A004249">Joachim</persName>, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>,
                  <persName key="A002139">Hugo von Hofmannsthal senior</persName> (wohl in Vertretung seines noch
               nicht volljährigen <rs type="person" key="A002011">Sohnes</rs>) und auch
                  <persName key="A002035">Felix Salten</persName> werden zu Funktionären des Vereins. Obmann wird
               eine weitere Schlüsselfigur der formgebenden Jahre der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Moderne, dessen
               Schaffen aufgrund psychischer Probleme aber nicht über Ansätze hinauskam,
                  <persName key="A002239">Friedrich M. Fels</persName>. Zu seinen Stellvertretern werden
                  <persName key="A002331">Edmund Wengraf</persName> und <persName key="A004397">Hermann Fürst</persName>
               ernannt. Dabei ist keine klare Programmatik sondern eine inhaltliche Richtung
               anzunehmen, die sich in der Wahl <persName key="A002152">Henrik Ibsens</persName> zum
               Ehrenmitglied ausdrückt. <persName key="A002324">Kafka</persName>s Brief an <persName key="A002002">Bahr</persName> vom
               <date>12. 8. 1891</date> versucht den in <placeName key="A000533"><settlement>Linz</settlement></placeName> lebenden als Mitglied zu werben und berichtet,
               dass das »<quote><hi rend="underline" n="1">ganz ausgezeichnete</hi></quote>« <workName key="A020002"
                  >Märchen</workName> aufgeführt werden soll. Im Herbst folgt die erste
               internationale Wahrnehmung, als <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>
               in Nachfolge von  <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement></placeName> und nach
                     <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> und
               <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> zum jüngsten Schauplatz
               naturalistischer und dekadenter Literatur ernannt wird. Am <date>9. 11. 1891</date>
               werden im  <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement></placeName>er <orgName key="A080158">Le
                  Matin</orgName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName>, <persName key="A002222">Felix Dörmann</persName> (falsch geschrieben)
               und <persName key="A002213">J. J. David</persName> zu den herausragenden Proponenten ernannt. Auch
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> springt auf den Zug auf, als er im Dezember
               in der Zeitschrift <orgName key="A080222">Moderne Kunst</orgName> unter dem Titel <workName key="A020221"
                  >Moderne Kunst in Oesterreich</workName> einen Überblick über neue Strömungen in
               bildender Kunst, Musik und Literatur veröffentlicht. Während er bei den Malern
               <persName key="A002014">Ferry Bératon</persName> abfeiert, erwähnt er unter dem Schlagwort
               »junges <placeName key="A000362"><country>Oesterreich</country></placeName>« und nach Erwähnung der
                  <orgName key="A081250">Wiener Freien Bühne</orgName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002001">Schnitzler</persName>, <persName key="A002222">Dörmann</persName> und
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>. Die Verbreitung des Textes dürfte
               nicht sonderlich hoch einzuschätzen sein, zumindest notiert sich <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> die Lektüre erst am <date>10. 2. 1892</date>
               und wirkt dabei leicht pikiert über den auf ihn gemünzten »Causeur«. Dass <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> damit die theoretische Beschäftigung mit seinem Werk
               eingeläutet hatte, entging ihm. </p>
            <p>Den Text hatte <persName key="A002002">Bahr</persName> noch ohne das
               <workName key="A020002">Märchen</workName> zu kennen geschrieben, aber als er Ende November eine Unterkunft am <placeName key="A000701">Heumarkt</placeName> in
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> bezieht, hat sich das
               geändert. <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> unternimmt es,
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und <persName key="A002002">Bahr</persName> kurzzuschließen, und
               in Folge finden regelmäßig Treffen im Kaffeehaus und bei
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zuhause statt, an denen nunmehr auch <persName
                  key="A002007">Beer-Hofmann</persName> und <persName key="A002035"
                  >Salten</persName> teilnehmen. Zwei Briefe vom <date>14. und 15. 12. 1891</date>,
               die <persName key="A002006">Emanuel Reicher</persName> an <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> schickte, zeigen, wie <persName key="A002002">Bahr</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002001">Schnitzler</persName> nun in seine Aktivitäten integriert.
               Während er einerseits versucht, <persName key="A002006">Reicher</persName> in
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> Auftritte – vor allem eine
               Matinée noch im Winter und ein Gastspiel bei der <placeName key="A000611"
                  >Theaterausstellung</placeName> im Frühling zu organisieren, fordert er im Gegenzug ihn auf, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               aufzuführen und lässt ihn das <workName key="A020002">Märchen</workName> an <persName key="A002166">Oskar Blumenthal</persName>
               vermitteln.</p>
            <p>In seinem Tagebuch kann <persName key="A002001">Schnitzler</persName> am letzten Tag des Jahres
               zusammenfassen: »<quote>Anregender Kreis, der sich bildete</quote>« (<ptr
                  target="D041016"/>). </p>
            <head >1892</head>
            <p>Das folgende Jahr ist bestimmt von den Bemühungen, einerseits die Gruppe ›Jung Wien‹
               zu etablieren, andererseits Texte der Öffentlichkeit bekannt zu machen. Wobei die
               Abgrenzung von den naturalistischen Anknüpfungspunkten wie
                     <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> und auch <persName
                  key="A002152">Ibsen</persName> immer sichtbarer wird.<footNote>Vgl. <bibl>Peter
                     Sprengel, Gregor Streim: <workName>Berliner und Wiener Moderne. Vermittlungen
                        und Abgrenzungen in Literatur, Theater, Publizistik.</workName> Mit einem
                     Beitrag von Barbara Noth. Wien u.a.: Böhlau 1998 (Literatur in der Geschichte,
                     Geschichte in der Literatur, 45), S. 45–114.</bibl></footNote> Die
               Ausdifferenzierung der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Gruppe
               als spezifisch ›<placeName key="A000362"
                  ><country>österreichisch</country></placeName>‹ geschieht durch eine literarische
               Bewegung, die sich als ›symbolistisch‹ definiert. Unterschiedliche Theatervorhaben
               verlaufen dabei parallel und sind mit den erhaltenen Textzeugen nicht immer
               säuberlich voneinander zu trennen, denn ob nun die <orgName key="A081250">Wiener
                  Freie Bühne</orgName> das <workName key="A020002">Märchen</workName> aufführen
               soll, oder <persName key="A002006">Reicher</persName> es in
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> lesen oder vielleicht gar
               den Fedor einstudieren wird, ob das im Zuge der ab Mai für fünf Monate laufenden
                  <placeName key="A000611">Internationalen Musik- und Theaterausstellung</placeName>
               oder unabhängig geschehen sollte, ob dazu oder zu einem anderen Zeitpunkt noch ein
               Einakter aus dem <workName key="A020058">Anatol</workName>-Zyklus gegeben wird,
               welche Rolle für die <placeName key="A000367"
                  ><country>ungarische</country></placeName> Schauspielerin <persName key="A002178"
                  >Ilka Pálmay</persName> vorgesehen ist – die Schauplätze und Personen verschieben
               sich ständig. <persName key="A002002">Bahr</persName> erscheint dabei besonders nach
               Außen aufzutreten, er besucht Frau <persName key="A002178">Pálmay</persName>, er
               schreibt an S. Fischer, <persName key="A002001">Schnitzlers</persName><space
                  unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020058">Anatol</workName> empfehlend
               (der es zum 2. Mal ablehnt)<footNote n="16" type="footnote">In der Literatur ist
                  öfter die Behauptung anzutreffen, <persName key="A002002">Bahr</persName> wäre
                  Lektor S. Fischers gewesen und hätte unter anderen <persName key="A002001"
                     >Schnitzler</persName> vermittelt. Das ist falsch: <persName key="A002001"
                     >Schnitzler</persName> hatte dem Verlag eine frühe Gestalt des <workName
                     key="A020058">Anatol</workName>-Zyklus bereits im November 1888 angeboten
                        (<bibl><workName key="A020730">JiW</workName> 310</bibl>, <bibl>Bw A. S.–S.
                     Fischer 51</bibl>), und auch <persName key="A002002">Bahrs</persName>
                  Empfehlung am <date>17. 1. 1892</date> führte nicht zum Vertrag. </footNote> – er
               spielt sich in den Vordergrund. </p>
            <p>Nach eigner Aussage<footNote n="17" type="footnote">Brief an den Vater,
               <date>28. 2. 1892</date> (<bibl><persName key="A002002">Hermann
                  Bahr</persName>: <workName>Briefwechsel mit seinem Vater</workName>. Ausgewählt
                  von Adalbert Schmidt. Wien: Bauer 1971, S. 316-317</bibl>).</footNote> war auch er es, der im <date>Januar</date> den Antrag stellte,
                die <orgName key="A081250">Freie Bühne</orgName> umzubenennen. Es ist eine eigenwillige, für <persName key="A002002">Bahr</persName>
               typische Volte, unmittelbar vor der großen <placeName key="A000611">Theaterausstellung</placeName>, heißt sie nunmehr »<orgName key="A081250">Verein für modernes
                  Leben</orgName>«<footNote n="18" type="footnote"><bibl>Vgl. <orgName key="A080051"
                        >Die Presse</orgName>, Jg. 45, Nr. 19, <date>19. 1. 1892</date>, Abendblatt,
                     S. 4.</bibl></footNote>. Zwei geschlossene Veranstaltungen stehen ganz im
               Zeichen <persName key="A002002">Bahrs</persName>, am <date>3. 3.</date> liest er
               seine <workName key="A020184">Treue Adele</workName> vor (und Gedichte von <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> werden vorgetragen), am <date>29. 3.</date>
               wiederholt er einen Vortrag über Symbolismus. (Eine Wiederholung, er hatte ihn
               bereits am <date>28. 11. 1891</date> in
               <placeName key="A000533"><settlement>Linz</settlement></placeName> gehalten). Als nächstes
               findet am <date>2. 5.</date> der einzige öffentliche Auftritt des Vereins statt. Man
               gibt <persName key="A002077">Maurice Maeterlinck</persName>, <workName key="A020185"
                  >L’Intruse</workName> in Übersetzung von <persName key="A002014">Ferry
                  Bératon</persName>. Vor allem aber: Eingeleitet von <persName key="A002002"
                  >Hermann Bahr</persName>. Nach außen hin popularisierte er, nach innen
               polarisierte er.<footNote n="19" type="footnote"><bibl>Richard Reichensperger:
                        <workName>Zur Praxis kommunikativen Handelns. Das »Café Griensteidl« in
                        Wien.</workName> In: Richard Faber und Christine Holste (Hgg.):
                        <workName>Kreise, Gruppen, Bünde. Zur Soziologie moderner
                        Intellektuellenassoziation.</workName> Würzburg: Königshausen <c
                        rendition="#kaufmannsund"/> Neumann 2000, S. 85–108, hier: S.
                  99.</bibl></footNote><space unit="chars" quantity="1"/>Diese Verve kam nicht allen
               gelegen, <persName key="A002331">Wengraf</persName> und <persName key="A002239"
                  >Fels</persName>, die weiterhin dem Naturalismus zugetan waren, lösen sich von der
               Gruppe, mit ihnen dürfte auch <persName key="A002037">Karl Kraus</persName> eine
               zunehmende Distanz verspürt haben.<footNote n="20" type="footnote"><bibl>Jens
                     Rieckmann: <workName>Aufbruch in die Moderne. Die Anfänge des Jungen Wien.
                        Österreichische Literatur und Kritik im Fin de Siècle</workName>,
                     Königstein/Ts: Athenäum 1985, S. 65–66.</bibl></footNote>
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, feinfühlig, nach der Veranstaltung im
               Mai: »<quote>Nachher wollten wir zusammenbleiben, aber es war eigen – wie alles
                  auseinander bröckelte.–</quote>« (<bibl><workName>Tb</workName><space unit="chars"
                     quantity="1"/><date>2. 5. 1891</date></bibl>)</p>
            <p>Die Auflösung der Gruppe – spätere Versuche einer Wiederbelebung oder eines Neustarts
               bleiben erfolglos – führt zu engeren Bindungen zwischen einzelnen Mitgliedern.
               Sporadische Treffen verdichten sich zwischen <persName key="A002002">Bahr</persName>
               und <persName key="A002001">Schnitzler</persName> so, dass sie sich im August »<quote>fast
               allabendlich</quote>« (<ptr target="D041032"/>) sehen. Es ist <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName>, der einen wöchentlichen Stammtisch mit <persName
                  key="A002011">Hofmannsthal</persName> und <persName key="A002002">Bahr</persName>
               einrichten möchte (<ptr target="LL419-1"/>), zu dem es aber nicht kommt.
               Ohnedies hat <persName key="A002002">Bahrs</persName> Betriebsamkeit diesen gerade
               gebunden: Im September beginnt er eine Anstellung bei der
                  <orgName key="A080155">Deutschen Zeitung</orgName>. Ob nun durch eine
               Konkurrenzklausel oder nur der Mangel an Zeit die Ursache war, es folgte die
               Einstellung der Publikationstätigkeit bei Zeitungen und Zeitschriften in <placeName key="A000351"><country>Deutschland</country></placeName>.
               Der Wohnort, der Wirkungsort und das artistische Programm fallen nunmehr in eins:
               <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>. Aussagen <persName key="A002002">Bahrs</persName>, in denen er die jüngste literarischen Entwicklungen in
               <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName> denen in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> vorzieht – sind für <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> so bemerkenswert, dass er es im Tagebuch erwähnt (<ptr target="D041037"/>), ungeachtet er seinen Reden sonst mit Skepsis gegenübersteht.
               (<ptr target="D041038"/> und <ptr target="D041039"/>).</p>
            <head >1893</head>
            <p>Im Zuge einer publizistischen Auseinandersetzung werden im <date>Januar 1893</date>
               neue Frontverläufe sichtbar. Der Direktor <persName key="A002000"
                  >Burckhard</persName> hatte <persName key="A002073">Ludwig Fuldas</persName><space
                  unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020972">Der Talisman</workName>
               abgelehnt, als ihm nicht die alleinige Uraufführung zugesichert wurde. <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> springt in die Bresche und empfiehlt dem <placeName
                  key="A000214">Burgtheater</placeName>, statt <placeName key="A000351"
                     ><country>deutschen</country></placeName> Autoren den jungen
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Nachwuchs zu spielen.
               Die Parteinahme für <persName key="A002000">Burckhard</persName> geschieht in der
               frühen Phase einer lebenslangen Freundschaft, bei der <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> zum Einflüsterer <persName key="A002000">Burckhards</persName>
               hochstilisiert wird und sich selbst dazu stilisiert. Zugleich hat <workName
                  key="A020678">Burckhard und Fulda</workName> auch einen so gehässigen, <placeName
                  key="A000351"><country>antideutschen</country></placeName> Kampagnenton, dass es
               nachvollziehbar ist, warum <persName key="A002037">Karl Kraus</persName> ihn als
               Ausgangspunkt für <workName key="A021276">Zur Überwindung des Hermann Bahr</workName>
               nimmt, eine erste Breitseite gegen dessen Unsitte, mit Publizistik Politik zu machen.
               Das stellt zwar noch nicht der Bruch dar, doch es bereitet diesen vor. </p>
            <p>Auch <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> haben in der ersten Jahreshälfte eine Agenda, sie setzen
               sich für den gesundheitlich und finanziell angeschlagenen <persName key="A002239">Friedrich Michael Fels</persName> ein,
               und hoffen auf <persName key="A002002">Bahr</persName> und die <orgName key="A080155">Deutsche Zeitung</orgName>. 
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> lässt
               <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> die Verhandlungen mit <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> führen, da die beiden seit <date>November 1892</date> und bis <date>Mai 1894</date> im gleichen Haus wohnen. Zugleich
               gibt es Auskunft darüber, dass das Band nicht sonderlich eng ist, dass noch
               immer der Jüngste im Bunde das Bindeglied darstellt. Die Sache geht zuerst einmal
               gut, doch bringt es keine längerfristige Lösung. Ein Klagebrief <persName key="A002239">Fels</persName>’ an <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName>, dann übersiedelt er nach <placeName key="A000685"><settlement>Zürich</settlement></placeName>, wo sich
               seine Spur verliert. </p>
            <p>Bislang sind die Äußerungen <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> zum
               theatralen und novellistischen Werk <persName key="A002002">Bahrs</persName> eher
               durchwachsen, zur Ablehnung tendierend. Das bleibt auch in diesem Jahr so. Genauer
               verfolgt <persName key="A002001">Schnitzler</persName> jedoch die Publizistik
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> und da wird ihm, möglicherweise das erste
               Mal, vorgehalten, er würde ›Kleinigkeiten‹ schreiben, was er zeitlebens – und er
               bekommt es noch oft zu hören – schlecht erträgt. <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> nennt ihn im zweiten Teil seiner Artikelserie über <workName
                  key="A020226">Das junge Österreich</workName> einen »<quote>große[n] Virtuose[n],
                  aber einer kleinen Note</quote>«. Selbst Tage später noch lässt sich <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> in der Tischgesellschaft der <orgName
                  key="A081281">Saubermänner</orgName> bestätigen, wie perfid die Kritik sei. </p>
            <p>Während die Uraufführung des <workName key="A020002">Märchens</workName> heranrückt,
               setzen die überlieferten Briefe <persName key="A002002">Bahrs</persName> an <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> ein. Das geschieht, indem sich das Spektrum
               ihrer Beziehung hin zur gemeinsamen Arbeit im literarischen ›Betrieb‹ erweitert: nun
               soll <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ein Feuilleton für den Tag der Premiere verfassen. <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               liefert <workName key="A020000">Spaziergang</workName>, einen Prosatext, der den
               Ausflug einiger Freunde in die Vororte – vor den Linienwall – beschreibt. Damit
               ist er der erste einer Serie von geplanten Stadtbeschreibungen, von denen bis zum Abgang
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> aus der <orgName key="A080155">Deutschen
                  Zeitung</orgName> nur mehr ein <rs type="work" key="A021214">weiterer</rs> erscheint. Diese Form der Serien steht <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> nahe. Er schematisiert gern, bildet Reihen und zieht
               Analogien, wie sich auch aus der undatierten Zusammenstellung ersehen lässt, die den
               »Spaziergängen« vorangegangen sein dürfte (<ptr target="T030078"/>). Auch versucht
               er den praktizierenden Mediziner <persName key="A002001">Schnitzler</persName> für
               seine Publizistik zu aktivieren. Zwar hatte er sich bis dato mehrmals von ihm privat
               medizinisch betreuen und beraten lassen, nun erhofft er von ihm oder zumindest über
               ihn ein Feuilleton über den Arzt <persName key="A002017">Johann Lukas
                  Schönlein</persName>. Der gewünschte Artikel erscheint nicht und kurz darauf
               beendet <persName key="A002002">Bahr</persName> abrupt seine Mitarbeit an der
               Zeitung.</p>
            <p>Kurz davor fand <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> erste große Premiere
               statt, das <workName key="A020002">Märchen</workName> am <placeName key="A000220"
                  >Deutschen Volkstheater in Wien</placeName>, mit <persName key="A002018">Adele
                  Sandrock</persName> in der Hauptrolle. Dazu erschien <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> erste Einzelbesprechung eines Stückes von <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName>. </p>
            <p>Das Jahr schließt mit zwei privaten Ereignissen, die literaturhistorische
               Treppenwitze sein könnten. Der erste: »<quote><persName key="A002002">Bahr</persName>
                  und <persName key="A002001">Sch.</persName> (die Führer der Naturalisten) haben
                  Verhältnis mit 2 <rs type="person" key="A002018 A002349">Schwestern</rs>, welche
                  Schauspielerinnen und Canaillen sind.«</quote> Gemeint sind <persName
                  key="A002349">Wilhelmine (»Willy«)</persName> und <persName key="A002018">Adele
                  (»Dilly«) Sandrock</persName>. Der zweite: Auf der gemeinsamen
                  <date>Silvesterfeier 1893/1894</date> kommt es zum getauschten Du-Wort. In den <rs
                  type="work" key="A020124">Erinnerungen</rs><space unit="chars" quantity="1"
                  /><persName key="A002038">Olga Schnitzlers</persName> für ihren Mann ein
               traumatisches Erlebnis: »<quote>Das war wohl die Ursache, daß er in späteren Jahren
                  jedes freundliche Angebot auf Bruderschaft immer wieder mit der Bemerkung
                  ablehnte, er sei nur eines Menschen Duzbruder geworden, und den hätte er zu jener
                  Zeit nicht leiden können.</quote>« (<ptr target="LT004-1"/>) Auf Jahre hinaus –
               bis zum <date>31. 1. 1907</date> (<ptr target="D041284"/>) tauscht er nur mit
               Frauen das Du-Wort aus. Eine literarische Verarbeitung der Nacht durch <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> mag der 1. Akt der <workName key="A020049"
                  >Liebelei</workName> darstellen, als die beiden Freunde Fritz Lobheimer und
               Theodor Kaiser mit ihren beiden Freundinnen ›Bruderschaft‹ trinken. In der
               Handschrift, die <persName key="A002001">Schnitzler</persName> am <date>13. 9.
                  1894</date> beginnt, heißt der Sidekick zuerst »Hermann«.<footNote n="21"
                  type="footnote"><bibl>Vgl. Arthur Schnitzler: Liebelei. Historisch-kritische
                     Ausgabe hg. von Peter Michael Braunwarth, Gerhard Hubmann und Isabella
                     Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter 2014, S. 341.</bibl>
               </footNote> (Wobei sich die männlichen Protagonisten schon zu Beginn des Stückes
               Duzen.) Aber auch <persName key="A002002">Bahr</persName>, entgegen dem kumpelhaften
               Ton, den der anzuschlagen pflegt, ist nicht mit jedem per Du, sondern zieht im
               Normalfall den Vornamen und ›Sie‹ vor. </p>
            <head >1894</head>
            <p>Das Jahr steht im Zeichen <persName key="A002018">Adele Sandrock</persName>s, mit der
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> nun für einige Monate eine
               stürmische und komplizierte Liaison eingeht. <persName key="A002002">Bahr</persName>
               ist, womöglich durch die Beziehung zu <persName key="A002349">Wilhelmine</persName>,
               in die Kommunikation aufgenommen. Er bleibt es auch nachdem sein Verhälntnis zu Ende
               gegangen ist, von dem wir überhaupt nur durch das Tagebuch <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> wissen. Wie die Solidarität zwischen den beiden Männern
               und der Schauspielerin gelagert ist, sieht man an dem Dank, den <persName
                  key="A002018">Sandrock</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahr</persName> abstattet, weil er angeboten hatte, über
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Treue zu wachen, während sie ein
               Gastspiel in <placeName key="A000973"><settlement>Marienbad</settlement></placeName> absolviert.
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> Reaktion: Er schreibt gleich an <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName>, dass die ungeliebte Geliebte käme. </p>
            <p>Zugleich hat sich ein innerer Kern gebildet, dem neben <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> und <persName key="A002001">Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> und <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName> angehören (etwas
               peripherer <persName key="A002035">Salten</persName> und <persName key="A002037">Kraus</persName>). In unterschiedlichen Zusammensetzungen werden Ausflüge
               gemacht, in den <placeName key="A000208">Prater</placeName> gegangen, wo man sich auch fotografieren lässt, oder sie
               treffen sich <date>Anfang Mai</date> für ein paar Tage in <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>. </p>
            <p>Nachdem mit der <orgName key="A080150">Modernen Rundschau</orgName> und der <orgName key="A080155">Deutschen Zeitung</orgName> zwei <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er
               Publikationsorgane weggefallen waren, gelingt es <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName>, gemeinsam mit <persName key="A002607">Isidor Singer</persName> und <persName key="A002661">Heinrich Kanner</persName>, die
               Wochenschrift <orgName key="A080011">Die Zeit</orgName> auf die Beine zu stellen, die am <date>6. 10. 1894</date> zum ersten
               Mal erscheint. In seiner Funktion als Chefredakteur, der für die
               Kulturberichterstattung zuständig ist, bekommt die Korrespondenz wieder eine
               geschäftliche Seite. Hatte <persName key="A002001">Schnitzler</persName> am <date>19.
                  6. 1894</date> niedergeschrieben, dass er nunmehr »<quote>sehr gut</quote>« mit <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> sei, geht es im Herbst mit der Freundschaft so weit
               bergab, dass es nach <persName key="A002002">Bahrs</persName> Lob der
               <workName key="A020289">Schmetterlingsschlacht</workName> von <persName key="A002062">Hermann Sudermann</persName> zur Aussprache kommt. Der Vorwurf gegen
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> lautet: er wäre unehrlich und ein Poseur, der
               immer das Gegenteil sagen muss. Wenn das auch zutrifft, im kritischen Handeln tritt
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> korrekt in Erscheinung, etwa wenn er die Erzählung
                  <workName key="A020294">Der Witwer</workName> des anderen für die <orgName key="A080011">Zeit</orgName> ablehnt 
               und nicht aus Freundschaft akzeptiert.</p>
            <p>Die Empfehlung <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> für das <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> des Vorjahrs, mit der
               Fertigstellung des mittlerweile dreiaktigen Stücks begann <persName key="A002002">Bahr</persName> bei
               <persName key="A002000">Burckhard</persName> vorzufühlen. <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>
               Aufzeichnungen diesbezüglich durchzieht dabei eine tiefe Ambivalenz, denn wenn er
               auch den Einsatz bemerkt, so sind ihm die
               Urteile zu häufig nicht aus Gründen entwickelt sondern strategisch gewählt. Trotzdem,
               oder deswegen, die Gesprächsbasis wird besser: »<quote>wir plauderten so gut wie noch nie</quote>«
               (<ptr target="D041121"/>).</p>
            <p>Von <date>Dezember</date> bis <date>Februar 1895</date> spielt sich das letzte Kapitel der intimen Beziehung
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName>-<persName key="A002018">Sandrock</persName> ab, und <persName key="A002002">Bahr</persName> als
               ›Frauenversteher‹ mit – man kann es schwerlich anders nennen – dummen Ideen dazwischen.
               Sie steigert die Mittel, um sich seiner Liebe zu versichern: Zuerst gibt sie (auf
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> Rat) im Dezember vor, am Land zu
               übernachten – wenn <persName key="A002001">Schnitzler</persName> sie liebe, werde er
               sie davon abhalten –, dann schläft sie mit <persName key="A002035">Felix Salten</persName>. Als zusätzliche
               Schwierigkeit ergibt sich, dass für <persName key="A002001">Schnitzler</persName> der
               Bruch mit ihr auch die Besetzung der Christine in der <workName key="A020049">Liebelei</workName>, die für <date>Herbst 1895</date>
               in Aussicht gestellt ist, in Gefahr gerät. <persName key="A002002">Bahr</persName>
               versucht für die Schauspielerin zu kalmieren, aber inwiefern seine Mittlertätigkeit überhaupt von
               Nutzen ist, bleibt offen. </p>
            <head >1895</head>
            <p><persName key="A002002">Bahr</persName>, zu dem innerhalb des
               Freundeskreises verschiedene Distanzierungsmomente verzeichnet sind – nicht nur von
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, auch von <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName> (dieser
               stellt ihn und <persName key="A002000">Burckhard</persName> gar in eine Reihe mit dem populär-populistischen
               Bürgermeister <persName key="A003306">Karl Lueger</persName>) –, erzeugt durch die am <date>5. 5.</date> eingegangene
               Ehe mit der Schauspielerin <persName key="A002186">Rosa Jokl</persName> zusätzliches Konfliktpotential. Vorangegangen
               dürfte dem nur eine vergleichsweise kurze Beziehung sein (am <date>13. 1. 1895</date>
               ist sie in <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tagebuch erstmals als
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> Freundin erwähnt), so dass über die
               Gründe für die rasche Hochzeit spekuliert werden kann, Genaueres aber nicht
               überliefert ist. Da viele Frau <persName key="A002002">Bahr</persName>
               unsympathisch finden, wird auch er teilweise von
               gemeinsamen Unternehmungen ausgeschlossen. </p>
            <p>Bis zum großen Erfolg der <workName key="A020049">Liebelei</workName> bei ihrer Uraufführung im <placeName key="A000214"
               >Burgtheater</placeName> am <date>9. 10.</date> zieht sich der Konflikt mit
               <persName key="A002018">Adele Sandrock</persName>. Für ein zeitnahes Erscheinen zur Première erbittet
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> bei <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> einen Text für die <orgName key="A080011">Zeit</orgName> und erhält am <date>17.
                  7.</date><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020127">Die Geschichte vom greisen Dichter</workName> (veröffentlicht 2014
               als <workName key="A020127">Später Ruhm</workName>). <persName key="A002002">Bahr</persName>
               liest es und lehnt zum dritten Mal, nach <workName key="A020001">Artifex</workName> und <workName key="A020294">Der Witwer</workName> einen Text <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> ab. In dem Fall ist der von der Zurückweisung getroffen, übernimmt aber das beigefügte Urteil und findet, er müsse den Text vollständig neu schreiben. Zwar
               ist es nicht mehr als ein Indiz, aber dass alle Texte, die <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> ablehnte, von <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zu
               Lebzeiten von Buchausgaben ausgeschlossen wurden, könnte Auskunft darüber geben, wie
               viel ihm <persName key="A002002">Bahrs</persName> Meinung bedeutete. Diese ist aber
               nicht fehlerfrei: so irrt der, als er den
               Misserfolg der <workName key="A020049">Liebelei</workName> auf der Bühne gesichert sah (<ptr
                  target="LD121-1"/>) und <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ärgert sich über
               die Kritik <persName key="A002002">Bahrs</persName>, die anlässlich der Uraufführung erscheint und die an der <workName key="A020049">Liebelei</workName>
               zwar lobt, aktuell zu sein und das gegenwärtige Leben abzubilden, ihr aber auch
               vorhält, über das Deskriptive nicht ins Gestalterische vorzudringen.</p>
            <head >1896</head>
            <p>Die persönlichen Differenzen haben bereits ein derartiges Ausmaß erreicht, dass es am
                  <date>21. 1. 1896</date> zu einer einer Aussprache zwischen beiden kommt.
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> äußert hier erstmals den Vorwurf,
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> sei eine »Propagandanatur«, das
               Paradebeispiel eines Feuilletonisten. (Wer aufrechnet: <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> hat zuerst »Feuilletonist« zum andern gesagt, <ptr target="LT011-2"/>) Und mit Blick eineinhalb
               Jahrzehnte in die Zukunft: <persName key="A002001">Schnitzler</persName> versöhnt
               sich innerlich erst mit <persName key="A002002">Bahr</persName>, als er dessen Wesen
               als das eines Feuilletonisten akzeptiert.</p>
            <p>Nach der Aussprache scheint sich das persönliche Verhältnis jedenfalls zu bessern,
               auch in Folge schlägt <persName key="A002001">Schnitzler</persName> freundlichere
               Töne an. Er ist ihm »<quote>direct sympathisch</quote>« (<ptr target="LD160-1"/>), als dieser von einem Duell verwundet
               zurückkehrt, das <persName key="A002002">Bahr</persName> für seinen
               Redaktionsmitarbeiter <persName key="A002174">Alfred Gold</persName> geführt hatte. Die antisemitischen Korporationen
               hatten gerade einmal zwei Wochen zuvor mit dem ›Waidhofener Prinzip‹
               Juden für ›satisfaktionsunfähig‹ erklärt. <persName key="A002035">Felix Saltens</persName> Wahl vom <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> zum Sekundanten im <date>Mai</date> mag eine Folge dieses Duells
               gewesen sein, dass aber nur zwei Duelle innerhalb der hier präsentierten Dokumente
               vorkommen und diese innerhalb von Wochen dürfte auf eine angespannte Zeit
               verweisen. Implizit lässt sich aus einem Brief <persName key="A002035">Saltens</persName> an <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> auch die Zustimmung <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> zu dem Duell herauslesen, genauso wie der auch die berühmte Ohrfeige <persName key="A002035">Saltens</persName> für <persName key="A002037">Karl Kraus</persName> befürwortet.</p>
            <p>Diese ›Watsche‹ wiederum stellt eine Folge des Erscheinens von <workName key="A021346">Die demolirte Literatur</workName> in
               der <orgName key="A081122">Wiener Rundschau</orgName> dar, mit der <persName key="A002037">Kraus</persName> im <date>Dezember</date> des Jahres den endgültigen Bruch
               mit den modernen Autoren der Stadt vollzieht. Als <persName key="A002002">Bahr</persName>
               den ob der Nachbarschaft seiner Gedichte mit der <workName key="A021346">Demolirten Literatur</workName> verzweifelten
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> auffordert, ein Bündnis gegen
               <persName key="A002037">Kraus</persName> aufzustellen, wiegelt dieser ab, nicht zuletzt, weil sich <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> nie für eine Gruppe hergeben würde. Aber auch
               so bekommt eine Gruppe Gestalt: Durch Feinde von außen und Bündnisversuche innen.
               Zugleich bestätigt <persName key="A002002">Bahrs</persName> Vorschlag des Ostrakismos gegen <persName key="A002037">Kraus</persName>
               Vorurteile, die gegen ihn bestehen.</p><p>Nachdem <persName key="A002002">Bahr</persName> bereits eine Allianz mit <persName key="A002000"
                  >Burckhard</persName> und damit dem <placeName key="A000214"
                  >Burgtheater</placeName> geschmiedet hat, tritt er bei der Aussprache im
                  <date>Jänner</date> als Emissär des <placeName key="A000277"
                  >Raimund-Theaters</placeName> auf. In den folgenden Jahren wird er auch für das
                  <placeName key="A000220">Deutsche Volkstheater in Wien</placeName> als solcher
               auftreten. Diese Rolle als Vernetzer, der versucht strategische Punkte eines
               Netzwerkes zu besetzen, um so Macht ausüben und Posten vergeben zu können, ist dabei
               stets zweischneidig. Ein Theaterkritiker, der von den Theatern inszeniert wird, die
               er bespricht, und möglicherweise diesen Theatern auch noch Autorinnen und Autoren
               sowie Schauspielerinnen und Schauspieler verschafft, gibt, auch ohne seine Macht zu
               missbrauchen, kein gutes Bild ab.</p>
                      <p>Neben dem Betrieb und seinen Niederungen sind es Uraufführungen und
               Premieren, die für <persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> das Jahr prägen: Beide sind nun als
               Theaterautoren präsent und man gratuliert sich gegenseitig. Wie sehr sich die Bereiche verzahnen, lässt sich an den Ereignissen im <date>Dezember</date> gut zeigen.
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> forderte das ganze Jahr über von <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> Beiträge für die <orgName key="A080011">Zeit</orgName>,
               besonders an einer Auswertung von dessen Reise nach <placeName key="A000635"><country>Dänemark</country></placeName>
                         und <placeName key="A000444"><country>Schweden</country></placeName> im Sommer mit Besuch bei <persName
                  key="A002023">Georg Brandes</persName> und <persName key="A002176">Peter
                  Nansen</persName> ist er interessiert. Stattdessen verlegte <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> nach seiner Rückkehr den Schauplatz der im
               Vorjahr liegengebliebene Novellette <workName key="A020128">Der Weise</workName> in
               den <placeName key="A000635"><country>dänischen</country></placeName> Badeort
                     <placeName key="A001159"><settlement>Skodsborg</settlement></placeName> und reicht sie zum
               Jahresende mit dem endgültigen Titel <workName key="A020128">Die Frau des
                  Weisen</workName> ein. Zur gleichen Zeit lässt <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> sein Stück <workName key="A020005">Das Tschaperl</workName> als
               Manuskript drucken und schickt es seinen Freunden mit der Bitte um ihr Urteil. Von
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> will er aber noch etwas anderes: Er
               möge bei <persName key="A002065">Otto Brahm</persName> vorzufühlen, ob es dieser
               nicht für das <placeName key="A000203">Berliner Deutschen Theater</placeName>
               erwerben möchte. </p>
            <head >1897</head>
            <p><persName key="A002065">Otto Brahms</persName> Ablehnung des <workName key="A020005"
                  >Tschaperl</workName> kommt nicht unerwartet. Immerhin hatte <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> 1890 versucht, in einer »Palastrevolution« gemeinsam
               mit <persName key="A002133">Arno Holz</persName> die <orgName key="A080014">Freie
                  Bühne</orgName> zu übernehmen und <persName key="A002065">Brahm</persName> als
               Herausgeber abzulösen. Damit dehnt sich der gemeinsame Handlungsraum der beiden auf
                     <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> aus: Während <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> Kontakte zum <placeName key="A000203"
                  >Deutschen Theater in Berlin</placeName> pflegt, übernimmt <persName key="A003917"
                  >Otto Neumann-Hofer</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName
                  key="A020005">Das Tschaperl</workName> für das <placeName key="A000218"
                  >Lessingtheater</placeName> (Premiere <date>24. 9. 1898</date>). Wieder werden
               verschiedene Interessen vermischt, denn <persName key="A003917"
                  >Neumann-Hofer</persName> versucht auch mit Nachdruck über den Mittelsmann
                  <persName key="A002002">Bahr</persName>
               <persName key="A002001">Schnitzler</persName> mit seiner ganzen Produktion für sein
               Theater zu verpflichten. </p>
            <p>Am <date>28. 3.</date> kommt es zur gemeinsamen öffentlichen Lesung der ›<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er‹
                  <persName key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> und <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und einem Gast aus Deutschland, <persName key="A002010">Georg Hirschfeld</persName>. Die Lesung ist ein Erfolg, bleibt aber ein
               einmaliges Ereignis. Die Teilnahme <persName key="A002024">Peter Altenbergs</persName> an der Lesung hatte
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> abgelehnt (<ptr target="L041208"/>) –
               eine Distanz, die noch <date>1912</date> spürbar ist (<ptr target="L041336"/>). Auch mit
               <persName key="A002010">Hirschfeld</persName> scheint er nicht zu können, zumindest reagiert <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> fast schon erbost, als <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> dessen neues Stück <workName key="A020328">Agnes Jordan</workName> als
               »antisemitisch« ablehnt. Das negative Urteil trägt auch dazu bei – <persName key="A002002">Bahr</persName> hatte es ohne
               Rücksprache mit dem Autor von <persName key="A002000">Burckhard</persName> bekommen –, dass es vom <placeName key="A000214"
                  >Burgtheater</placeName> abgelehnt wird. </p>
            <p>Die Tätigkeit <persName key="A002002">Bahrs</persName> bei der <orgName key="A080011">Zeit</orgName> stellt auch in
               diesem Jahr ein Moment der Beziehung dar. <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> weiterhin negative Charakteristik des Journalisten
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> und seine Praktiken (»<quote>Menschenseelen, die
               nur mit Lampions beleuchtet sind, und in die kein Strahl Wahrheit und kein Strahl
               Größe fällt</quote>«, <ptr target="LL388-1"/>), die er nicht nur seinem Tagebuch, sondern
               auch in intimen Briefen äußert, dürfte eine persönliche Schwelle überschritten haben.
               Gegen Ende des Jahres hin wird deutlich, dass diese Unstimmigkeiten im Freundeskreis
               diskutiert werden, gerade in Gesprächen zwischen ihm, <persName key="A002007"
                  >Beer-Hofmann</persName> und <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>.
               Neuestes Ärgernis stellt dabei ein Urteil über <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020040">Das Freiwild</workName> dar, das <persName key="A002002"
                     >Bahr</persName> in einer <rs type="work" key="A020331">Besprechung</rs> von <persName key="A002000">Burckhards</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020330">s’Katherl</workName> tätigt.
               Dieses sei näher an einem Stück, wie es zu sein habe als etwa sein eigenes <workName key="A020005">Tschaperl</workName>
               oder das neue <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>. Problematisch daran ist, dass <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> eben jenes noch gar nicht gelesen hatte.<footNote>Ein Reflex der Aussage findet sich in einem
                     Interview, das das <orgName key="A080085">Berliner Tageblatt</orgName> am <date>14. 11. 1898</date> mit <persName key="A002002">Bahr</persName>
                     führt: »<quote>Von der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Schule ist <persName key="A002011">Hugo v. Hoffmannsthal</persName>
                     ein wirklich großer Dichter, während <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und ich ja ganz nette
                     Theatermenschen sind.</quote>« (<bibl>Jg. 27, Nr. 579, Montags-Ausgabe, S. 2</bibl>)</footNote></p><p><persName
                  key="A002002">Bahrs</persName> wiederkehrendes Thema in seiner Theaterkritik 
                     ist die Hoffnung, auf ein neues Stück, das in der Lage ist, nicht nur die Schilderung
                     der Gegenwart, sondern die Gegenwart selbst in die Bühnenpraxis zu übersetzen. Dass das auch
                     im Freundeskreis aufgegriffen wurde, lässt sich
               an einem Brief <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>s, mutmaßlich vom
                  <date>17. 10.</date> erkennen, in dem dieser, wie auf <persName key="A002002"
                     >Bahrs</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020049">Liebelei</workName>-Kritik replizierend (<ptr target="LT011-3"/>), seine Stücke <workName key="A021075">Die Frau im Fenster</workName>
               und <workName key="A020015">Die Hochzeit der Sobeide</workName> näher am Dramatischen als die <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> und der anderen beschreibt (<ptr target="L041472"/>).</p>
            <p>Auch abseits der Lesung im Frühjahr gibt es Momente der Zusammenarbeit zwischen
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName key="A002001">Schnitzler</persName>. Der eine stellt die
               Förderung von <persName key="A002012">Elsa Plessner</persName> dar, die mit Empfehlungsschreiben <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> in der <orgName key="A080011">Zeit</orgName> ihren Einstand gibt (und innerhalb weniger
               Wochen vom Hochgefühl, gedruckt zu werden, zum Tief willkürlichen Lektorats sinkt).
               Und Ende des Jahres, unmittelbar nach Erscheinen des Erstdrucks von <workName key="A020007">Die Toten
               schweigen</workName> im Oktober-Heft der internationalen Zeitschrift <orgName key="A080009">Cosmopolis</orgName> bittet <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> um die Leseerlaubnis für den zweiten Teil seiner
               Vortragsreihe – er spricht von Conférence – zu Neuerscheinungen der Literatur. Der
               sich hier erstmals einstellende inhaltliche Austausch – zur Rolle eines Vortragenden
               und seinen Möglichkeiten der Gestaltung – zeigt <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> mit klaren Ansichten und <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> umgänglich. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> spricht
               sich gegen jede Kürzung aus, <persName key="A002002">Bahr</persName> verspricht, sich
               daran zu halten. Das Eigenwillige und für <persName key="A002002">Bahr</persName>
               typische am Versprechen ist, dass er zwar gehalten haben dürfte, aber im
               überlieferten Exemplar der im Folgejahr erschienenen Novellettensammlung <workName key="A021273">Die Frau des Weisen</workName> und das von <persName key="A002002">Bahr</persName> für weitere Lesungen des
               Textes zumindest bis <date>1908</date> verwendet wurde, sind genau jene Striche durchgeführt, die
               sich <persName key="A002001">Schnitzler</persName> verbat.<footNote n="22"
                  type="footnote"><bibl>Arthur Schnitzler: <workName key="A021273">Die Frau des Weisen.
                        Novelletten</workName>. Berlin: <orgName key="A080434">S. Fischer</orgName> 1898</bibl>, <placeName key="A001038"
                     >UBS</placeName>, Signatur 38.838 I. </footNote>
               Seine Lesungen bestanden neben eigenen und fremden Texten stets auch aus allgemeinen
               Ausführungen, in denen dieser in den Neunzigerjahren vor allem Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> über eine
               gemeinsame Ästhetik zu begründen suchte, wandelten sich aber über die Jahre zunehmend
               zu einer Literaturgeschichte <placeName key="A000362"><country>Österreichs</country></placeName> der letzten Jahre.<footNote n="23"
                  type="footnote">Ein nicht unwesentliches Detail zur Textwahl, mit der sich, über <persName key="A002002"
                     >Bahrs</persName> selbstgezimmerter ›Literaturgeschichte‹ auch <persName key="A003027">Breuer</persName>/<persName key="A004290">Freud</persName> einschreiben. Auf
                  deren <workName key="A021347 A021348">Studien über Hysterie</workName> dürfte <persName key="A002001">Schnitzler</persName> in
                  seinem Text für die medizinische Plausibilisierung zurückgegriffen haben.
                     <bibl>Vgl. Arthur Schnitzler: <workName key="A020007">Die Toten schweigen</workName>.
                     Historisch-kritische Ausgabe hg. von Martin Anton Müller unter Mitarbeit von
                     Ingo Börner, Anna Lindner und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter
                     2015, S. 2 (Werke in historisch-kritischen Ausgaben, hg. Konstanze
                     Fliedl).</bibl></footNote> Mit dem Wechsel von Stil-Programmatik zum genuin
               politischen Anspruch einer eigenen <placeName key="A000362"><country>österreichischen</country></placeName> – von <placeName key="A000351"><country>Deutschland</country></placeName> abgegrenzten –
               Kulturpolitik änderte sich auch die Funktion, die ein Text in seinem Programm
               einnahm. In einem zwei Wochen nach der Lesung am <date>28. 11.</date> im <placeName key="A000204">Wiener
               Bösendorfer-Saal</placeName> abgehaltenen Lesung in  <placeName key="A001061"><settlement>Graz</settlement></placeName> wechselt <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> ausschließlich <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>
               Text aus und gab stattdessen <workName key="A020093">Abschiedssouper</workName>. Soweit die Vorlesungsprogramme
               bekannt sind, blieb das ein einmaliges Ereignis, in Folge bleibt <workName key="A020007">Die Toten schweigen</workName> einer
               der am häufigsten von <persName key="A002002">Bahr</persName> vorgetragenen Texte. </p>
            <head >1898</head>
            <p>Nachdem <persName key="A002000">Max Burckhard</persName> von der Leitung den <placeName key="A000214">Hofburgtheaters</placeName> zurücktritt, organisiert
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> im Februar ein Bankett an dem er eine Art
               größten gemeinsamen Nenner der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Künstlerschaft versammelt. Neben <persName key="A003918">Ferdinand von
               Saar</persName> ist auch <persName key="A002001">Schnitzler</persName> vertreten, der <persName key="A002002">Bahrs</persName> Einfluss auf <persName key="A002000">Burckhard</persName> negativ sieht.
               Ansonsten verläuft das Jahr weitgehend distanziert, zumeist reduziert sich der
               schriftliche Austausch auf Gratulationen nach Premieren. Gelegentlich anklingende,
               persönlichere Töne fallen fast schon heraus. </p>
            <p>Auf bestimmte Reizwörter ist bei <persName key="A002002">Bahr</persName>
               Verlass, als in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> die Aufführung von <workName key="A020012">Der grüne Kakadu</workName> polizeilich verboten wird,
               bittet er am <date>1. 12.</date>, diesen in der <orgName key="A080011">Zeit</orgName>
               abdrucken zu dürfen. Da er bereits vergeben ist, stellt ihm <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> einen anderen Einakter, <workName key="A020013">Die Gefährtin</workName>, in Aussicht. </p>
            <head >1899</head>
            <p>Der geplante Abdruck der <workName key="A020013">Gefährtin</workName> in der <orgName key="A080011">Zeit</orgName> führt im <date>März</date> zu einer schriftlich
               geführten Auseinandersetzung, die, weil genau genommen beide Seiten unrecht haben,
               sich gut zur Charakterisierung eignet. <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               behauptet, das Stück erst nach der Uraufführung für den Druck freigeben zu wollen
               (hatte aber geschrieben, es ›davor‹ gedruckt sehen zu wollen, <ptr
                  target="LL023-1"/>), <persName key="A002002">Bahr</persName> will das Stück
               spätestens mit der Uraufführung bringen und lehnt einen verzögerten Abdruck ab. Es
               bleibt die letzte Auseinandersetzung der beiden bezüglich der <orgName key="A080011"
                  >Zeit</orgName> und sie leitet eine längere Phase der Stille ein. Im Juli kündigt
               <persName key="A002002">Bahr</persName> bei der Wochenschrift, ab Oktober verpflichtet er sich Theaterbesprechungen und Feuilletons beim
               <orgName key="A080055">Steyrermühl</orgName>-Konzern, der das <orgName key="A080148">Neue Wiener Tagblatt</orgName> und die <orgName key="A080153">Österreichische
               Volks-Zeitung</orgName> herausgibt. Am <date>1. 10.</date> gibt er seinen Einstand im <orgName key="A080148">Neuen Wiener Tagblatt</orgName>
               mit dem Feuilleton <workName key="A021031">Die Entdeckung der Provinz</workName>, was sich als programmatischer Wechsel
               verstehen lässt, eine Hinwendung zur Kunst am Land statt der Stadt und somit das Ende von Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> ausrufend. <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> kommentiert gegenüber dem darin ebenfalls abgetanen
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>: »<quote>Er ist gewiß nicht nur
                     ein Aff, sondern auch ein boshafter Aff.</quote>« (<ptr target="LL439-1"/>)</p>
            <p>Dem programmatischen Artikel entspricht auch eine Veränderung in <persName
                  key="A002002">Bahrs</persName> Leben. Seit <date>1899</date> lässt er sich an der Peripherie
               <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s, in <placeName key="A000365">Ober Sankt Veit</placeName> eine Villa durch <persName key="A003161">Joseph Maria Olbrich</persName>, den Architekten des <placeName key="A000207">Sezessionsgebäudes</placeName>,
                er- und einrichten. Womöglich hätte es <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> an diesem Zeitpunkt überrascht zu wissen, dass
               auch sein <workName key="A021349">Relief</workName> für den Salon vorgesehen war (<ptr target="KD405-1"/>). </p>
            <p>Illustriert bei <persName key="A002002">Bahr</persName> der Hausbau den bisherigen
               Erfolg, so kann <persName key="A002001">Schnitzler</persName> auf eine künstlerische
               Anerkennung verweisen: Am <date>27. 3.</date> erhält er den <orgName key="A080733"
                  >Bauernfeldpreis</orgName>. Ein Urteil anlässlich des Preises trifft ihn so tief,
               dass er es aufbewahrt und später sogar abtippen lässt. Inhalt: Er hätte alles nur
               durch <persName key="A002002">Bahr</persName> und dessen Anhänger geschafft. Auch in
               der Ablehnung durch <persName key="A002001">Schnitzler</persName> lässt sich darin
               noch eine Verortung hinsichtlich der öffentlichen Wahrnehmung <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> und <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> als Team
               erkennen. Eine weitere Art, wie sich diese Nähe in den Köpfen festgesetzt hat,
               manifestiert sich nach <persName key="A002002">Bahrs</persName> Kündigung bei der
               Zeit. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> hatte bereits im Februar 1896
               unter der Hand das Angebot bekommen, die Theaterkritiken über das <placeName
                  key="A000214">Burgtheater</placeName> in der <orgName key="A080011">Zeit</orgName>
               zu verfassen. Das verwunderliche daran: Es stammte vom (Mit)Herausgeber <persName
                  key="A002607">Isidor Singer</persName> und nicht vom den Kulturteil zeichnenden
                  <persName key="A002002">Hermann Bahr</persName>. Nach dessen Ausscheiden fragen
               die beiden verbleibenden Herausgeber wieder an, ob <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> nicht in die Kulturredaktion einsteigen möchte. Und wieder
               lehnt dieser ab (die Stelle wird, was zumindest ein Vertrauen in ein bestimmtes
               literarisches Feld verrät, zuerst mit <persName key="A002000">Max
                  Burckhard</persName> besetzt, auf den nach kurzer Zeit <persName key="A003106"
                  >Otto Julius Bierbaum</persName> folgt). </p>
            <head >1900</head>
            <p>Die existierenden Gräben, die zwischen beiden bestehen, zeigen Interaktionen
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> mit <persName key="A002035">Felix
                  Salten</persName>, in denen dieser eine Mittlerposition übernimmt, die einst
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> besetzt hatte. Mit einer neuerlichen
               Annäherung war nicht unbedingt zu rechnen und doch gestalten sich die gelegentlichen
               Kontaktaufnahmen durchwegs als Vorspiel für die intensivere Zeit der folgenden Jahre.
               Ein Wechsel von Manuskripten setzt ein, vorbereitet vom Privatdruck des <workName
                  key="A020018">Reigen</workName>, den <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               im April schickt. Im Oktober folgt dann <persName key="A002002">Bahr</persName> mit
               seinem neuen Stück <workName key="A020016">Der Franzl</workName> – von <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> mit Lob bedacht –, woraufhin <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> ihm seinen <workName key="A020017">Lieutenant
                  Gustl</workName> übermittelt, mit der beigefügten Bitte, ihn öffentlich zu lesen. Da dieser Text zum ersten Mal
               in der deutschen Sprache zur Gänze als <hi rend="italic">stream of consciousness</hi>
               verfasst ist, ist die Suche nach einem Vorleser nicht zu unterschätzen: <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> dürfte sich den Text eher gesprochen als
               gelesen vorgestellt haben. <persName key="A002002">Bahr</persName> lehnt unter
               Hinweis auf die ihm mangelnde Technik ab, woraufhin <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> sich noch eine Absage von <persName key="A002048">Josef
                  Kainz</persName> einholt, bevor er ihn dann am <date>23. 11.</date> in <placeName
                  key="A000878"><settlement>Breslau (Wrocław)</settlement></placeName> selbst
               vorliest – alles noch vor der Text in der Weihnachtsbeilage der <orgName
                  key="A080099">Neuen Freien Presse</orgName> erscheint. </p>
            <p>Ebenfalls im Herbst kommt es zuerst zu einer öffentlichen Erklärung mehrerer
               Theaterkritiker, die die Ablehnung des <placeName key="A000214"
                  >Burgtheater</placeName>s von <workName key="A020019">Der Schleier der
                  Beatrice</workName> kritisierten. Darunter <persName key="A002002"
               >Bahr</persName>, der im Dezember ins über 300 Kilometer entfernte <placeName
                  key="A000878"><settlement>Breslau</settlement></placeName> reist, wo dann das
               Stück zum ersten Mal gegeben wird und in seiner Besprechung schreibt: »<quote>das
                  reifste und reichste Werk, das <persName key="A002001">Schnitzler</persName> noch
                  geschaffen hat</quote>« (<ptr target="LT012-2"/>).</p>
            <head >1901</head>
            <p>Das Jahr ist für beide voll mit öffentlichen Auseinandersetzungen und führt dazu,
               dass sich wieder näher rücken und auch die Gefälligkeiten und die
               gegenseitige Unterstützung zunehmen. Am <date>22. 2. 1901</date> findet die
               Gerichtsverhandlung statt, die <persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName key="A002032">Bukovics</persName>
               gegen <persName key="A002037">Karl Kraus</persName> angestrengt haben, und die dessen einzige verlorene
               Ehrenbeleidigungsklage darstellt.<footNote n="24" type="footnote">Zum Prozess vgl.
                  <bibl>Alfred Pfabigan: <workName><persName key="A002037">Karl Kraus</persName>/<persName key="A002002">Hermann Bahr</persName> –
                     revisited.</workName> In: H. B. <workName>ÖKeA</workName>, S. 83–98.</bibl></footNote> Auch <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> tritt in den Zeugenstand und hat eigentlich
               nichts einzubringen, außer dass sein Eintreten für <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> eine (bereits in den Tagen zuvor verabredete) Positionierung für
               diesen darstellt. Diee Behauptung <persName key="A002037">Kraus</persName>’, zu dem der Zeuge geladen
               war, besagte, <persName key="A002002">Bahr</persName> hätte als Freundschaftsdienst
               das <date>1900</date> in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> gastierende <placeName key="A000220">Deutsche Volkstheater</placeName> gegenüber dem gleichzeitig in
               <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> gastierenden <placeName key="A000203">Deutschen Theater</placeName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002065">Otto Brahm</persName>s parteiisch besprochen. Dafür spricht
               einiges, nicht zuletzt <persName key="A002065">Brahm</persName> selber (»<quote>in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> hat mir <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> statt des Gemüse des Ruhms einen Kranz von Sch– – aufs Haupt
                  ›gedrückt‹</quote>«<footNote n="25" type="footnote"><bibl><persName key="A002065">Otto Brahm</persName>, <persName key="A002202">Gerhart Hauptmann</persName>:
                  <workName>Briefwechsel 1889–1912</workName>. Erstausgabe mit Materialien. Hg. Peter Sprengel. Tübingen
                  1985, S. 154.</bibl></footNote>), aber der Nachweis gelingt nicht und das mittelfristige Ergebnis ist ein unerwartetes, die
               Versöhnung <persName key="A002002">Bahrs</persName> mit dem <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er Kulturbetrieb.
               Am vorletzten Tag des Jahres noch bittet <persName key="A002002">Bahr</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002001">Schnitzler</persName>, bei <persName key="A002065">Brahm</persName> in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> ein gutes Wort für
               ihn einzulegen und die Unstimmigkeiten, auch mit <persName key="A002202">Hauptmann</persName> werden ausgeräumt. (Eine späte, aber bedeutende Folge
               davon: So landet <persName key="A002002">Bahr</persName> beim zentralen Regisseur
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> und zumindest mit dem <workName key="A020057">Konzert</workName>
               (<date>1909</date>) gelingt <persName key="A002002">Bahr</persName> kurzfristig, dessen Erfolge zu
               überbieten.)</p>
            <p>Während <persName key="A002001">Schnitzler</persName> für den anderen
               den Weg nach <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> bahnt, vermittelt ihn umgekehrt dieser zum <placeName key="A000220">Deutschen Volkstheater</placeName>
               von <persName key="A002032">Bukovics</persName>, an dem ein Einakterabend geplant wird. Möglicherweise am
               paradigmatischsten für die gegenseitige Hilfe, die sich beide zu diesem Zeitpunkt im
               Betrieb leisten, kann die bestellte <rs type="work" key="A021062">Rezension</rs> der <placeName key="A000202"
                  >Konservatorium</placeName>svorstellung von <persName key="A002038">Olga
                  Gussmann</persName> – nachmalige <persName key="A002038">Frau
                  Schnitzler</persName> – verstanden werden, mit der sich <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> im April für die Zeugenaussage ›bedankt‹.<footNote n="26"
                  type="footnote">Die Vorgänge ausführlicher in: <bibl>Martin Anton Müller:
                        <workName>Hermann Bahr und Arthur Schnitzler im Konservatorium: Cherchez
                        la femme!</workName> In: Susanne Hochreiter u. a. (Hgg.): <workName>Ein Zoll
                        Dankfest. Texte für die Germanistik. Konstanze Fliedl zum 60.
                        Geburtstag.</workName> Würzburg: Könighausen <c rendition="#kaufmannsund"/>
                     Neumann 2015, S. 43–49.</bibl></footNote></p>
            <p>In diesem Jahr findet weiterhin ein Austausch von Manuskripten und Widmungsexemplaren
               statt, doch besonders den lobenden brieflichen Urteilen von <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> muss mit Skepsis begegnet werden, soweit sie von seinen
               Tagebuchaufzeichnungen nicht gestützt werden. </p>
            <p><persName key="A002002">Bahr</persName> beginnt nun stärker, <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Werk in
               größere Zusammenhänge zu stellen. In einer Fragment gebliebenen Skizze über <workName
                  key="A020720">Episode</workName> stellt er ihn als einen typischen Vertreter seiner
               Generation dar, mit der Vergangenheit brechend, dabei jedoch in der Tradition der
               »<quote>heimischen Litteratur</quote>« stehend  (<ptr target="LT076-1"/>). In <workName key="A020070">Erotisch</workName>, das am
               <date>22. 6.</date> im <orgName key="A080148">Neuen Wiener Tagblatt</orgName> erscheint, nimmt er die eben
               erschienene <workName key="A020334">Frau Bertha Garlan</workName> als Ausgangspunkt, warum
               die Behandlung von Liebe bei den ›jungen <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er‹ so zentral ist. Wie schwierig
               <persName key="A002002">Bahrs</persName> Stellung beim <orgName key="A080148">Neuen Wiener Tagblatt</orgName> ist –
               er hat vor allem die Unterstützung des Chefredakteurs <persName key="A002067">Wilhelm Singer</persName> –, wird für
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> und alle Abonnenten des Blattes
               sichtbar, weil der für den Feuilletonteil verantwortliche Redakteur <persName key="A002040">Eduard Pötzl</persName> auf
               <workName key="A020070">Erotisch</workName> Ende Juni mit <workName key="A020103"
                     >Lüsternheit</workName> antwortet. Eben dieser <persName key="A002040">Pötzl</persName> hatte bereits zu
               Jahresbeginn, als der Skandal rund um den <workName key="A020017">Lieutenant Gustl</workName> losging, verhindert, dass
               ein Text von <persName key="A002001">Schnitzler</persName> in das Blatt aufgenommen
               würde (<ptr target="T030051"/>). – Der Prozess gegen <persName key="A002037">Kraus</persName> für
               <persName key="A002002">Bahr</persName>; die Anfeindungen wegen des <workName key="A020017">Gustl</workName>, die das
               erste halbe Jahr für <persName key="A002001">Schnitzler</persName> bestimmen: beide
               sehen sich einer publizistischen Gegenmacht ausgesetzt, gegen die sie eine lose
               Allianz eingehen. Zusammenfassen lässt sich dies mit einer Aussage <persName
                  key="A002001">Schnitzlers</persName> an <persName key="A002002">Bahr</persName>,
               er habe nach »<quote>zeitweiligen Entfremdungen</quote>« nun ein aufrichtig freundschaftliches
               Verhältnis zu ihm gefunden. (<ptr target="LL036-1"/>) Gleichsam als Bestätigung teilt
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> die Erneuerung der Freundschaft auch
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> mit.</p>
            <head >1902</head>
            <p>Im Jahr <date>1902</date>, in dem <persName key="A002001">Schnitzler</persName> seinen 40.
               Geburtstag feiert und <persName key="A002002">Bahr</persName> den Tod seiner <rs type="person" key="A002059">Mutter</rs>
               erleidet, tut sich zwischen den beiden wenig. Sie sind sich grundsätzlich
               wohlgesonnen und bemühen sich, die Brüche zu kitten und versichern sich beinahe
               krampfhaft der gegenseitigen Wertschätzung. In ihrem Austausch überwiegen die
               weitergereichten Bitten und Anfragen, irgendwelche Kleinigkeiten und Gefallen zu tun.
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> bespricht die <workName key="A020022">Lebendigen Stunden</workName> und
               agitiert den <orgName key="A080733">Grillparzerpreis</orgName> an <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zu
               verleihen, was ihm aber nicht gelingt (und den Tadel von <persName key="A002018">Adele Sandrock</persName> einträgt).
               Die wiederhergestellte Beziehung zu <persName key="A002065">Brahm</persName> führt im <date>Juni</date> und im <date>Oktober</date> zu mehreren
               Treffen zu dritt. Eine Vorlesungstournee im Verbund mit <persName
                  key="A002011">Hugo von Hofmannsthal</persName>, wie sie in einem Gespräch am <date>16.
                  6.</date> überlegt wird, reift nie über die Idee hinaus.</p>
            <head >1903</head>
            <p>Bereits im Dezember 1902 entzündete sich der Blinddarm <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> und <persName key="A002001">Schnitzler</persName> verweist ihn
               an seinen Bruder <persName key="A002063">Julius</persName>, der am <date>26. 1.</date> operiert. Die Rekonvaleszenz
               dauert bis März, wobei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zu jenen gehört,
               die regelmäßig Besuche am Krankenbett abstatten. Mitte März erscheint dann eine
               neuerliche <rs type="work" key="A020336">Besprechung</rs> des Einakter-Zyklus <workName key="A020022">Lebendige Stunden</workName>, diesmal zur <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er
               Inszenierung, nachdem die erste ein Gastspiels des <placeName key="A000203">Berliner Deutschen Theaters</placeName> im
               Vorjahr zum Anlass gehabt hatte. <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               vertraut seinem Tagebuch an, bei der Lektüre gerührt gewesen zu sein. </p>
            <p>Durch die häufigen Besuche <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> bei
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> kommt es auch zu einem <rs type="work" key="A021182">Doppelinterview</rs>,
               als er <date>Anfang April</date> in eine ›home story‹ hinein platzt. In diesen Tagen
               erscheint, nach dem Privatdruck aus dem Jahr 1900, der <workName key="A020018">Reigen</workName> im <orgName key="A080415">Wiener
               Verlag</orgName>, doch die meisten Zeitungen lehnen Besprechungen ab. Aufgefordert von
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> versucht <persName key="A002002"
                     >Bahr</persName> ein Feuilleton zu platzieren, was aber von <persName key="A002040">Pötzl</persName> verhindert wird.
               Doch es scheint, als hätte <persName key="A002002">Bahr</persName> erst dadurch Lust
               auf einen Kampf bekommen und vom Sommer weg plant er eine öffentliche Lesung des
               <workName key="A020018">Reigen</workName> im <placeName key="A000204">Bösendorfer-Saal</placeName>, die ihm ebenfalls verboten wird. Nun erwirkt er einen
               Besuch beim <rs type="person" key="A002016">Ministerpräsidenten</rs>, was auch nichts an der Entscheidung ändert, aber für
               einige Presse sorgt und das Werk weiter bekannt macht. Auch einen mit Hilfe von 
               <persName key="A002000">Burckhard</persName>, der Jurist war, angefertigten Rekurs möchte <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> publizieren, doch bis auf einen längeren Ausschnitt, den das
               <orgName key="A080085">Berliner Tageblatt</orgName> bringt, wird auch dieser von der Presse übergangen. </p>
            <p><persName key="A002002">Bahrs</persName> Eintreten für den <workName key="A020018">Reigen</workName> ist allerdings mehr als Engagement für einen Text und
               seinen Verfasser. Es ist auch Anlass einer Selbstreflexion über seine Rolle im
               Betrieb, die eigene – so sieht er es zumindest – geminderte Radikalität und damit
               wohl auch über das befürchtete Schwinden seines Einflusses. In der Folge nimmt er
               sich vor, wieder »<quote>frecher</quote>« werden zu wollen (<ptr target="LL431-1"/>). Derart kann
               man <persName key="A002002">Bahrs</persName> Engagement für den Reigen, ebenso wie
               das parallel laufende publizistische Engagement für <persName key="A002774">Gustav Klimt</persName> (Redaktion und
               Vorwort der Broschüre <workName key="A020575 A020566 A020564 A020563">Gegen Klimt</workName>) auch als Versuch sehen, seine Wirkmächtigkeit auf
               die Probe zu stellen. Am Ende resumiert er den Oktober als »<quote>Streitmonat</quote>«.</p>
            <p>Im Frühjahr fühlt <persName key="A002002">Bahr</persName> vor, ob er dem Freund die Kompilation von Theaterkritiken <workName key="A020036">Rezensionen</workName> widmen dürfe, wogegen
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> Einwände vorbringt. Er findet, es würde
               nur bestätigen, was viele denken, sie wären eine ›Clique‹ und gibt dann doch die Erlaubnis.
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> selbst, den der Vorwurf, eine Bande zu sein, nicht
               behelligt, ist von einem anderen Verdacht mitgenommen: Vielleicht waren
               »<quote><persName key="A003161">Olbrich</persName>, <persName key="A002774">Klimt</persName>, <persName key="A003111">Moser</persName>, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, <persName key="A002011">Hugo</persName> doch nur
                  Einzelereignisse</quote>« (<ptr target="LD449-1"/>), es gibt keine Gruppe, es gibt keinen Nachwuchs.</p>
            <head >1904</head>
            <p>Das Jahr <date>1904</date> ist in vielerlei Hinsicht eines der bedeutendsten im Leben <persName
               key="A002002">Bahrs</persName> und <persName key="A002064">Siegfried Trebitsch</persName> hat behauptet: <quote>»Ein
               zukünftiger Biograph […] könnte sich seine Aufgabe nur dadurch erleichtern, daß er
               das Dasein seines Helden in zwei Epochen trennt und die Zäsur an dem Tag anbringt, an
               welchem Hermann <persName key="A002002">Bahr</persName>, wie geschildert, zu dem
               Entschlusse gelangte, sich Klarheit über seinen Gesundheitszustand zu
               verschaffen.«<footNote n="27" type="footnote"><bibl><persName key="A002064">Siegfried Trebitsch</persName>: <workName
                     key="A021217">Die Schicksalsstunde Hermann Bahrs</workName>. In: <orgName
                     key="A080099">Neue Freie Presse</orgName>, Nr. 24993, <date>13. 4. 1934</date>, S.
                  2.</bibl></footNote></quote><persName key="A002064">Trebitsch</persName> setzt diesen Moment nach dem Begräbnis <persName key="A002170">Theodor Herzls</persName> am
                  <date>7. 7. 1904</date> an, als <persName key="A002002">Bahr</persName>, <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> und er beieinandersitzen und <persName key="A002002">Bahr</persName> begann »<quote>was
               er so selten tat, von sich zu sprechen.</quote>« Dabei gerät ihm die Chronologie
               durcheinander, denn es war nicht der Tod <persName key="A002170">Herzls</persName> im <date>Juli</date>, der <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> mit seiner eigenen Erkrankung und Sterblichkeit konfrontierte,
               sondern sein ›Todesurteil‹ in Form einer Herzerkrankung, das er bereits im Januar
               erhalten hatte. Aber im Ergebnis, was auf eine hoffnungslose Diagnose zu tun sei,
               dürfte <persName key="A002064">Trebitsch</persName> wieder recht haben: <quote>»›Ein schwerer Entschluß‹, sagte ich
                  nachdenklich. ›Ein sehr leichter‹, fiel <persName key="A002001"
                     >Arthur Schnitzler</persName> ein, ›wenn es um Leben und Tod geht. Denn jetzt kann ich
               mir schon denken, was dir fehlt. So ein überlastetes, nervenkrankes Nikotinherz kann
               noch einmal genesen, aber freilich, du hast keine Wahl. Nimm es nur so schwer du
               kannst.‹ […] Als wir voneinandergingen, wußten wir, daß die schönste Zeit des
               täglichen Umganges mit ihm für immer vorüber war.«</quote>Sein <rs type="person" key="A002076">Arzt</rs> schickt <persName key="A002002">Bahr</persName> zum Kuraufenthalt nach <placeName key="A000418">Marbach am Bodensee</placeName>, oder, wovon der Patient
               überzeugt ist, zum Sterben. In Überwindung des Urteils und der Krankheit
               reist er von dort ab und begibt sich auf eine Reise nach <placeName key="A000500"><country>Griechenland</country></placeName> (und verzichtet auf ein sich gegen ein
               Zusammentreffen mit <persName key="A002001">Schnitzler</persName> in <placeName key="A000796"><settlement>Neapel</settlement></placeName>). Die <placeName key="A000500"><country>griechische</country></placeName> Reise führt nach der Heimkehr zu seinem Text <workName key="A020123">Dialog
               vom Marsyas</workName>, mit dem ihm erstmals wirklich eine programmatisch-theoretische Schrift
               gelingt, die von den Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>ern mit Lob überschüttet wird. Sie erhält ihren besonderen
               Status auch dadurch, dass sich <persName key="A002001">Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="work" key="A020532">Überlegungen</rs> aus der Lektüre festhielt. </p>
            <p>Aber nicht nur <persName key="A002170">Herzls</persName> Tod, eine weitere wichtige Veränderung innerhalb des
               Beziehungsgeflechts findet statt: der Bruch <persName key="A002002">Bahrs</persName> mit
                  <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> und seiner <rs type="person" key="A002134">Frau</rs>. Anfänglich geht
               es in die andere Richtung, eine große emotionale Nähe zu <persName key="A002134">Gerty von Hofmannsthal</persName> bildet sich heraus, die den Anstand
               gewahrt haben dürfte. Umso ratloser zeigen sich die Briefe von ihr, als er ab September
               nichts mehr von ihr wissen will. Er hat in der <placeName key="A000215">Hofoper</placeName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002080">Anna
                  Belschan von Mildenburg</persName> zum ersten Mal singen gehört und beginnt nun
               intensiv um seine zukünftige zweite Frau zu werben. Freilich erfahren die Freunde
               nichts näheres, einzig die Behauptung, in einem »<quote>Durcheinander</quote>« (<ptr
                  target="LL287-1"/>) zu leben, könnte als Hinweis verstanden werden.
               Ein weiteres Puzzlestein des Bruchs mit <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> stellt die Lektüre des <workName key="A020587">Geretteten Venedig</workName> das bei
               ihm den Eindruck einer künstlerischen Sackgasse erweckt, gerade so wie er sie schon
               bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> (<ptr target="LL248-2"/> und <ptr
                  target="KT013-1"/>) und <persName key="A002057">Eleonore Duse</persName><footNote n="28"
                  type="footnote">Zwar nicht explizit als Irrweg, aber vgl. <bibl>Elsbeth
                     Dangel-Pelloquin: <workName>»Mondaine Stimmungsakrobaten«. Bahrs und Hofmannsthals Kreation der Moderne am Beispiel von Eleonora
                        Duse und Isadora Duncan</workName>. In: H. B. <workName>ÖKeA</workName>, S. 55–81,
                     hier S. 67.</bibl>
               </footNote> wahrgenommen hätte. Während <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> auch
               bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> aus dem näheren Umfeld
                  tritt<footNote n="29" type="footnote">Nach <date>1905</date> werden zwischen den
                     beiden kaum mehr Briefe getauscht. </footNote>, kommt mit <persName key="A002064"
                  >Siegfried Trebitsch</persName> zumindest für kurze Zeit eine neue Figur ins
               gemeinsame Blickfeld. </p>
            <p>Das ganze Jahr über zeigt sich die Freundschaft zwischen <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> und <persName key="A002002">Bahr</persName> als gut,
               freundschaftlich und inspirierend. Das weist sich, wenn man man verfolgt, wie genau
               er sich den <workName key="A020083">Einsamen Weg</workName> in <placeName key="A000418"><settlement>Marbach</settlement></placeName> zu Gemüte führt und Trebitsch aus Berlin von der
               Uraufführung Bericht erstatten lässt. (Aber dass <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> als Theateragent für ihn tätig wird, verbittet er sich.)
                  <persName key="A002002">Bahrs</persName> Bewunderung für das Stück ist echt, auch
               wenn er manche Bedenken hat. Seine Identifikation mit Fichtner geht so weit, dass er
               im Herbst überlegt, ihn auf einer Bühne zu spielen (<ptr target="D041242"/>). 
               Die <rs type="work" key="A020630">Besprechung</rs> des <workName key="A020027"
               >Puppenspielers</workName> findet <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> falsch. Aber auch diese
               inhaltlichen Auseinandersetzungen zeigen den guten Umgangston, den die beiden
               gefunden haben.</p>
            <p>Bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, der viele gemütliche Treffen, häufig im Beisein von <persName
                  key="A002038">Olga</persName>, im Tagebuch vermerkt, gehen die Spuren <persName key="A002002">Bahrs</persName> bis ins
               Werk. Drei Tage nachdem er am <date>25. 9. 1904</date> mit ihm und <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> einer
               privaten Lesung des <workName key="A020207">Grafen von Charolais</workName> von <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName> beigewohnt hat, ist
               die Überarbeitung von <workName key="A020066">Zum großen
               Wurstel</workName> für die Abschrift fertig. Der burleske Einakter war <date>1901</date> einmal aufgeführt
               worden, in der Überarbeitung stellt er der Figur des Todes der ersten Fassung (<bibl>CUL, A87</bibl>) die Hauptfiguren 
               aus <persName key="A002002">Bahr</persName>s <workName key="A020082">Der Meister</workName> und aus <rs type="work" key="A020207">Der Graf von Charolais</rs> zur Seite,
               die Figur des Todes damit <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>s <workName key="A020230">Der Tor und der Tod</workName> zuordnend. 
               In Anklang der fünften Szene des dritten Akts von <workName key="A020082">Der Meister</workName>, in der <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> mit Hilfe seines Protagonisten Duhr dem Publikum den Begriff
               »Wurstl« erklärte, darf in <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Burleske
               dieser nun zum Dichter zärtlich das titelgebende »<quote>Wurstl</quote>« sagen.</p>
            <p>Neben dem <workName key="A020066">Wurstel</workName> ist <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> Rolle als Impulsgeber für das Fragment gebliebene Theaterstück
               <workName key="A020349">Das Wort</workName> bedeutsam. Am <date>6. 8.</date> erzählt er <persName key="A002001">Schnitzler</persName> die Anekdote, demnach <persName key="A002748">Lina Loos</persName>, die Frau des <rs type="person" key="A003338">Architekten</rs>,
               bei einer Sitzung zur Förderung <persName key="A002024">Peter Altenbergs</persName> gefordert hätte, man solle diesen sterben lassen. Daraus bastelt <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> eine erste Stoffnotiz für das »Literatenstück«. Ende des
               Monats erschießt sich <persName key="A004261">Heinz Lang</persName> – Sohn von <persName key="A002002">Bahrs</persName>
               Studienfreund <persName key="A004394">Edmund Lang</persName> und der Frauenrechtlerin <persName key="A004255">Marie Lang</persName> – in <placeName key="A001144"><settlement>Kidderminster</settlement></placeName>,
               weil <persName key="A002748">Lina Loos</persName> nicht mit ihm durchgebrannt ist. <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> dürfte davon von <persName key="A002824">Tini Senders</persName> gehört haben (<ptr target="D041276"/>) und
               es ist anzunehmen, dass er es bei einem der häufigen Treffen auch <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> erzählte. Dieser führte die beiden Ereignisse
               zusammen und verfasste im <date>September</date> den Plan für <workName key="A020349">Das Wort</workName>.
                  (<persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> bekommt die selben Anekdoten erst
               <date>Ende September</date> von <persName key="A002002">Bahr</persName> zu hören und verfasst
               ebenfalls Stoffskizzen,<footNote n="30" type="footnote">Vgl. <bibl><bibl><persName key="A002011">Hugo
                  von Hofmannsthal</persName>: <workName>Sämtliche Werke. Kritische
                     Ausgabe</workName>. Veranstaltet vom Freien Deutschen Hochstift. Band 38:
                  <workName>Aufzeichnungen</workName>. Herausgegeben von Rudolf Hirsch† und
                  Ellen Ritter† in Zusammenarbeit mit Konrad Heumann und Peter Michael
                  Braunwarth. Frankfurt am Main: S. Fischer 2013, S. 485, 488.</bibl></bibl></footNote> vergisst aber in Folge, woher es es weiß.)</p>
            <head >1905</head>
            <p>Die im Vorjahr begonnenen Veränderungen im Leben <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> (Krankheit, Beziehung zu <persName key="A002080">Anna von Mildenburg</persName>) führen dazu, dass er das ganze Jahr über nach Möglichkeiten
               sucht, sich vom Tagesjournalismus zu verabschieden. Dessen ungeachtet verfasst er
               noch drei <rs type="work" key="A020634 A020092 A020183">Besprechungen</rs> von Inszenierungen (<workName key="A020040">Freiwild</workName>, <workName key="A020042">Zwischenspiel</workName>, <workName key="A020012">Der grüne
               Kakadu</workName>), in denen er durchwegs Lob ausspricht und
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zum größten Denker der
               deutschsprachigen Bühne erklärt. In seiner neuen Textform, dem »Tagebuch« (heutzutage
               würde man die Kolumne wohl Blog nennen), in der er bis an sein Lebensende in
               unterschiedlichen Zeitschriften und Zeitungen publizierte, äußert er sich positiv
               über den <workName key="A020043">Ruf des Lebens</workName>. Dieses kündigte <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> an, ihm zu widmen, weil darin »vielleicht eine Ahnung von
               dem Wunsch« erfüllt wäre, den <persName key="A002002">Bahr</persName> in einem
               früheren Aufsatz gefordert hatte (<ptr target="LT021-1"/>), ein Stück, das
               die letzte Nacht vor einer anbrechenden neuen Zeit zeigt. (Einer der zwei Nachrufe,
               die <persName key="A002002">Bahr</persName> 1931 auf <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> schreibt, enthält auch einen Reflex auf diese Fragen nach
               der Generation und ihrem Tatendrang, wenngleich ins Gegenteil ihres ursprünglichen
               Ansinnens verkehrt, <ptr target="T030066"/>).</p>
            <p>Von den veröffentlichten Texten <persName key="A002002">Bahrs</persName>, über die
               Briefe, mit denen nun beide sich ihre Lektüreeindrücke übersandter Manuskripte
               senden, bis zu den privaten Aufzeichnungen lassen sich dabei stets bedeutsame
               Unterschiede beobachten, mit denen die Inhalte unterschiedlich gewichtet werden.
               Nicht immer ist dabei der Opportunismus so deutlich, wie das auf den <workName key="A020091">Armen Narren</workName>
               gemünzte »<quote>abgeschmackt</quote>« im Tagebuch (<ptr target="D041260"/>), das im Brief an
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> dann zu »eines deiner merkwürdigsten
               Produkte« wird (<ptr target="LL087-1"/>).<footNote n="31" type="footnote">Private
                  und öffentlichte Stimme decken sich selten, das ist ein Gemeinplatz. Bedeutsamer
                  ist, dass <persName key="A002001">Schnitzler</persName> sein Tagebuch
                  veröffentlicht wissen wollte, ihm also diese Gegenüberstellung ein Anliegen
                  war.</footNote> Die von <persName key="A002001">Schnitzler</persName> gelesenen
               Stücke – <workName key="A020091">Der arme Narr</workName>, <workName key="A020090">Die Andere</workName> (»<quote>schlecht</quote>«, <ptr target="LD254-1"/>), <workName key="A020044">Der Club der Erlöser</workName> (»<quote>merkwürdig,
               feuilletonistisch, manieriert</quote>«, <ptr target="LD261-1"/>) zeigen, wie wenig er von dem Bühnenautor <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> hält. Vielleicht deswegen verschieben sich im Umgang in diesem Jahr die behandelten Themen hin zur
               gegenseitigen Kritik. Treffen finden dagegen kaum statt. </p>
            <head >1906–1907</head>
            <p>Im Jahr <date>1906</date> scheint es dem Theaterkritiker <persName key="A002002">Bahr</persName>
               zu gelingen, Regisseur und Theaterleiter zu werden. 
               Gegen Ende des Vorjahres wurde <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> als Oberregisseur am <placeName key="A000209">Münchner Hoftheater</placeName> fixiert.
               Nun plant er, den <workName key="A020043">Ruf des Lebens</workName> auf den Spielplan zu setzen. 
               Doch die konservative Presse
               <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>s schießt sich
               auf ihn ein, und so wird aus einer inhaltlichen Debatte ein Taktieren, wie
               man <persName key="A002002">Bahr</persName> aus dem Vertrag bekommt respektive wie es
               ihm gelingt, eine gute Ablöse zu erhalten.  Als Ersatz
               schließt <persName key="A002002">Bahr</persName> mit <persName key="A002078">Max Reinhardt</persName> einen Vertrag über
               mehrere längere Aufenthalte als Dramaturg und Regisseur an dessen Bühnen in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>.
               Auch hier wird er für <persName key="A002001">Schnitzler</persName> tätig, die
               <workName key="A020049">Liebelei</workName> wird letztlich inszeniert, das <workName key="A020002">Märchen</workName> aber nicht. (Dass sich <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> und <persName key="A002078">Reinhardt</persName> in den meisten Fällen nicht
               einigen können, davon gibt ein Brief beredtes Zeugnis, in dem <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> aber nur eine Randfigur darstellt, <ptr
                  target="L041397"/>).</p>
            <p>Die Treffen zwischen den beiden werden in dieser Zeit rar. <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> ist selten in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> und dann dominiert seine Beziehung zu
                  <persName key="A002080">Anna von Mildenburg</persName> sein Denken. Mit seinem
               <workName key="A020399">Wien</workName> betitelten Buch deutet sich an, dass er die Stadt, in der er wohnt, verachtet.
               Gelegentlich gibt er <persName key="A002001">Schnitzler</persName> eine Arbeit von
               sich zu lesen (<workName key="A020047">Faun</workName>, <workName key="A020137">Ringelspiel</workName>,
                  <workName key="A020101">Die gelbe Nachtigall</workName>), den Einakter <workName key="A020094">Die tiefe Natur</workName> widmet
               er »<workName key="A020058">Anatol</workName>«, aber mehr als taktischen als aus emotionalen
               Gründen. Die beiden sind sich wieder fremd geworden. Bezeichnend der übergangene
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, wenn <persName key="A002002"
                     >Bahr</persName> am <date>11. 9. 1905</date> an <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName>
               schreibt: <quote>»Seit <persName key="A002000">Burckhard</persName> in <placeName key="A000233"><settlement>Sankt
                        Gilgen</settlement></placeName> und <persName key="A002011">Hugo</persName> mir innerlich
                  abhanden gekommen ist, sind Sie, lieber <persName key="A002007">Richard</persName>, der einzige
                  Mann, der mir menschlich etwas ist.«<footNote n="32" type="footnote">Yale,
                  Beinecke Library, YCGL, MSSS 30 f. Auch ein paar Jahre später gibt es eine vergleichbare Aussage, am <date>29. 4. 1913</date> in einem Brief an
                  <persName key="A003497">Johannes Müller</persName>, schreibt <persName key="A002002">Bahr</persName>, alle seine
                  Freunde wären – mit Ausnahme von <persName key="A003172">Wolfgang Heine</persName> – tot. (Abschrift, ÖTM).
                  </footNote></quote>Auf der anderen Seite konstatiert <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, dass
               zu <persName key="A002002">Bahr</persName> (wie auch zu <persName key="A002048">Kainz</persName><footNote n="33"
                  type="footnote">Daran ist kurios, dass <persName key="A002048">Kainz</persName> der nächste ist, der seit jenem mit <persName key="A002002">Bahr</persName>, mit <persName key="A002001"
                     >Schnitzler</persName> das Du-Wort tauscht, <ptr target="D041284"
                     />.</footNote>) kein tieferes
               Verhältnis zu erlangen sei. (<ptr target="D041270"/>) und überträgt das überhaupt auf alle ehemals
               bestanden Beziehungen unter den <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Literaten: »<quote>Es gibt Momente da mich ein Grauen fasst, wenn ich in diesen
               ›Freundeskreis‹ schaue.</quote>« (<ptr target="LL283-1"/>)</p>
            <head >1908–1909 </head>
            <p>Von <persName key="A002002">Bahrs</persName> Inhalten hält <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> wenig. Dafür gibt es nun Dutzende Belege, sei es die
               handschriftlichen Notizen zur <rs type="work" key="A020135">Besprechung</rs> seines Romans
               <workName key="A020052">Der Weg ins Freie</workName> (<ptr target="T030026"/>), die er »fabelhaft dumm«
               findet (<ptr target="LD295-1"/>), das als »<quote>Schmarrn</quote>« abgetane <workName key="A020057">Konzert</workName> (<ptr
                  target="LD050-1"/>). Auf die Zusendung von Büchern reagiert <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> brieflich kaum mehr, Diskussionen weicht er aus. Doch
               dieses grundlegende Urteil, das für ihn nicht immer so bestanden haben mag, erlaubt
               ihm nun endlich eine Position zu seinem Freund einzunehmen, die bis zum Lebensende
               hält: Dieser wäre »<quote>Knecht vorgefaßter Meinungen</quote>« (<ptr target="LD046-1"/>),
                  »<quote>in all seiner Unfähigkeit jemals irgend eine Sache klar, frei, rein
                     anzusehen, ein wundervolles Exemplar Mensch</quote>« (<ptr target="LD295-2"/>). Er hat
               nunmehr, wie er dem Tagebuch anvertraut, eine »<quote>Innerlich klare aufrichtig
               freundschaftliche Beziehung mit <persName key="A002002">Bahr</persName> (den ich nie
               spreche)</quote>« (<ptr target="LD040-1"/>)</p>
            <p>Gründe, warum sie sich selten sprechen, gibt es genug. Zuvorderst ist es die
               Vortragstätigkeit, die <persName key="A002002">Bahr</persName> immer wieder wochen-
               und monatelang aus <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> fortführt. Für die
               größe des Publikums, das ihn so erlebt, gibt er selber einen Anhaltspunkt, 1600 erwähnt er in <placeName key="A000346"><settlement>Frankfurt am
                  Main</settlement></placeName>, <ptr target="D041497"/>. 
               Gelesen wird dabei
               immer wieder <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, doch geht es bei den
               Lesungen nicht mehr um die ästhetische Verortung
                     Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s, sondern um eine
               Literaturgeschichte <placeName key="A000362"><country>Österreichs</country></placeName>, und
               damit im höheren Sinn darum, <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName> als Gegenpol zu <placeName key="A000351"
                     ><country>Deutschland</country></placeName> politisch begreiflich zu
                  machen.<footNote n="34" type="footnote"> Die Veranstalter können üblicherweise
                  frei aus seinem Repertoire wählen. Beispielsweise <date>1913</date> besteht es aus: »30
                  Jahre deutscher Literatur«, »Erziehung«,
                        »<placeName key="A000935"><settlement>Bayreuth</settlement></placeName>« und
                  »Frauenrecht«.</footNote> Im Krieg werden daraus politische Vorträge, in der Zwischenkriegszeit
            hält er keine Tourneen mehr ab und tritt kaum mehr auf.</p>
            <p>Nachdem er im Frühjahr 1909 von seiner ersten <rs type="person" key="A002186">Frau</rs> geschieden wird, heiratet er im Sommer seine
               mehrjährige Partnerin <persName key="A002080">Anna von Mildenburg</persName>. Das lässt ihn zu ihrem Manager aufschwingen, 
               der sie auf Reisen begleitet
               und mit ihr Teile des Sommers in
                  <placeName key="A000935"><settlement>Bayreuth</settlement></placeName> verbringt, wo sie bei den
               Festspielen engagiert ist. Außerdem dürften die beiden sich schon früh einig gewesen sein,
               einen anderen Wohnort als <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>
               anzustreben. Für die Hochzeit tritt er wieder in die katholische Kirche ein, und ein
               Erweckungserlebnis wenige Wochen danach in einem Hotelzimmer in <placeName
                  key="A001033"><settlement>Königsberg</settlement></placeName> bereitet seine – wie
               sich weisen wird, letzte Häutung vor, den Weg zum katholischen Glauben,
               der aber erst <date>1912</date> öffentlich ruchbar wird. </p>
            <p><date>1903</date> hatte mit <workName key="A020082">Der Meister</workName> zum ersten Mal ein Stück
               <persName key="A002002">Bahrs</persName> bei <persName key="A002065">Otto Brahm</persName> eine
               Uraufführung, <date>1907</date> kommt <workName key="A020101">Die gelbe Nachtigall</workName> dazu,
               und seither teilen sich <persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> ihren wichtigsten <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er Regisseur. Dessen
               Präferenz für den letzteren ist unverhohlen, aber trotzdem ist es das <workName key="A020057">Konzert</workName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahrs</persName>,
               das <date>1909</date> zum größten
               finanziellen Erfolg <persName key="A002065">Brahms</persName> wird. Vorangegangen waren mehrmonatigen Überlegungen, es mit <workName key="A020056">Komtesse Mizzi</workName> aufzuführen, wovon zuletzt aber, 
               <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> nur zu recht, abgesehen wurde.</p>
            <p>In <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName> ist ihr ›standing‹ schwieriger, weil
               sie von offiziellen Stellen abgelehnt werden. Das veranschaulicht ein Tagebucheintrag
               <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>, wonach eine neue Zeitschrift von der Regierung nur gefördert würde, wenn
               <persName key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002000">Burckhard</persName> und <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="italic">nicht</hi> Herausgeber sind (<ptr target="D041053"/>).</p>
            <head >1910–1911</head>
            <p><persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName key="A002001">Schnitzler</persName> haben, mit größeren Ausnahmen der eine, mit einer bedeutsamen
               (<workName key="A020018">Reigen</workName>) der andere – auch den gleichen 
                     <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er Verleger. Als sich
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> fünfzigster Geburtstag und eine
               Gesamtausgabe abzuzeichnen beginnt, wird von <persName key="A002020">S. Fischer</persName> eine
               Monografie angedacht, die er gerne von <persName key="A002002">Bahr</persName>
               geschrieben wüsste. Die überlieferten Dokumente sind nicht eindeutig, und so lässt
               sich nicht mit Gewissheit sagen, ob <persName key="A002001">Schnitzler</persName> die
               Monografie gerne gesehen hätte, oder ob er nur aus Höflichkeit nicht rundheraus
               ablehnt. <persName key="A002002">Bahr</persName> sagt aus Überlastung ab,
               obwohl er über keinen lebenden deutschsprachigen Autor so gerne schriebe.
               <space/></p>
            <p>Über und durch <persName key="A002065">Brahm</persName> sind sie nunmehr in ständigem Austausch.
               Etwa, weil überlegt wird, die <workName key="A020056">Komtesse Mizzi</workName> mit
               einem neuen Stück <persName key="A002002">Bahrs</persName> (<workName key="A020225">Die
                  Kinder</workName>, dann <workName key="A020133">Das Tänzchen</workName>) zu geben,
               oder, weil sich abhängig vom jeweiligen Erfolg Termine für die Stücke des anderen
               finden müssen. Zum ersten Mal seit langem findet <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> für ein Stück <persName key="A002002">Bahrs</persName> –
                  <workName key="A020133">Das Tänzchen</workName> – lobende Worte. Bei einer
               gemeinsamen Inszenierung mit <workName key="A020056">Mizzi</workName> – zu der es nicht kommt – würde »<quote>ein sanfter Hauch
                  von Anarchie […] das Haus durchziehen</quote>« (<ptr target="LL349-1"/>) Das
               bleibt eine Ausnahme, den nächsten Roman in <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> Reihe <placeName key="A000362"><country>österreich</country></placeName>ischer
               Romane – <workName key="A020060">O Mensch</workName> –, kann er nur mit einer Latte
               an Attributen klassifizieren: »<quote>ein recht abgeschmacktes, gräßlich
                  geschriebnes, greisenhaft geschwätziges Buch.</quote>« (<ptr target="LD526-1"/>). </p>
            <p>Der Schauplatz ist wieder einmal
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> und das <placeName
                  key="A000214">Burgtheater</placeName>. Nunmehr unter neuer Leitung ist für
                  <date>Ende 1910</date> die Uraufführung von <workName key="A020059">Der junge Medardus</workName>
               angesetzt. <persName key="A002002">Bahr</persName>, der dieses Theater seit <date>Mitte 1909</date> in größeren
               Feuilletons für das <orgName key="A080080">Neue Wiener Journal</orgName> bespricht, lobt gegenüber
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> das Stück, glaubt aber nicht, dass
               die <placeName key="A000214">Burg</placeName> zu einer guten Inszenierung fähig sei. <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> schreibt ihm nicht nur eine ausführliche poetologische
               Erklärung des Stücks, sondern ist tief verärgert über <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> Ankündigung, es nicht zu rezensieren. Ziemlich genau ein Jahr
               später <rs type="work" key="A020651">rezensiert</rs><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002002">Bahr</persName> zum letzten Mal <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> am Theater, den <workName key="A020083">Einsamen Weg</workName>. Der entsprechende
               Tagebucheintrag <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> findet die Kritik »<quote>bei
                  aller Anerkennung von schlecht verhehltem Mißmut erfüllt</quote>« (<ptr target="LD073-1"/>). </p>
            <p>Im Tagebuch von <persName key="A002403">Hugo Thimig</persName>, Schauspieler und Regisseur am
                  <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> ist am <date>25. 10. 1910</date>
               ein um mehrere Ecken erzähltes Gerücht überliefert, die »Clique: <persName
                  key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               Salten« würde sich für <persName key="A002018">Adele Sandrocks</persName> Rückkehr an die <placeName key="A000214">Burg</placeName> stark machen. Ist das
               auch ein solitäres Gerücht, für das bislang keine weiteren Indizien vorhanden sind,
               verweist es auf mögliche Leerstellen, auf den Einfluss innerhalb <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s,
               den diese kurz vor ihrem fünfzigsten Geburtstag besitzen. </p>
            <p>Eine andere Zusammenstellung von Namen findet sich immer wieder in <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Tagebuch: <persName key="A002002">Bahr</persName>, <persName key="A002035">Salten</persName>,
                  <persName key="A002000">Burckhard</persName>, <persName key="A002034">Alfred von
                  Berger</persName>, das sind für ihn, stets abschätzig, doch den innewohnenden Reiz nicht kaschieren könnend, Paradebeispiele von Feuilletonisten (auch Essayisten).</p>
            <head >1912–1913</head>
            <p>Zwei Tode
               stellen einschneidende Ereignisse dieses Jahres dar. Zuerst stirbt im März der
               ehemalige Direktor des <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName>s, <persName key="A002000">Max
                  Burckhard</persName>. Die aus diesem Anlass verfassten Zeitungsaufsätze <persName key="A002002"
                     >Bahrs</persName> mit Erinnerungen an den Verstorbenen erscheinen im <date>Oktober 1913</date>
               als <rs type="work" key="A020063">Buch</rs> und über zehn Jahre später bezeichnet <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> es als zum besten gehörend, was <persName key="A002002"
                     >Bahr</persName> geschrieben hat (<ptr target="L041459"/>). Der Tod <persName key="A002065">Otto Brahms</persName> im
               November bleibt in den Dokumenten unerwähnt, bedeutet aber, dass beide ihren über
               mehrere Jahre zentralen Regisseur verlieren. Nachdem sie sich in den Jahren zuvor fast nur bei Beerdigungen getroffen hatten,
               kommt es in diesem Jahr zu ein paar persönlichen Begegnungen abseits davon.  </p>
            <p>Im <date>Mai 1912</date> feiert <persName key="A002001">Schnitzler</persName> seinen fünfzigsten
               Geburtstag, im Juli des Folgejahres <persName key="A002002">Bahr</persName> den
               seinen und die Anerkennung, die die beiden zu diesem Zeitpunkt erfahren,
               zeigt sie am Zenit der öffentlichen Aufmerksamkeit. Sie schenken sich gegenseitig ihre Porträts 
               und versprechen sich, ihre Freundschaft zu wahren. Doch die
               Gespräche, die stattfinden, in <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> neuem
               Haus in der <placeName key="A000350">Sternwartestraße</placeName>, am <placeName key="A000389">Semmering</placeName>, am <placeName key="A000459">Lido</placeName>, sind substanzlos und »unintim«
                  (<ptr target="D041076"/>). </p>
            <p><persName key="A002002">Bahrs</persName> öffentliche <rs type="work" key="A020472">Geburtstagsadresse</rs> (die auch im Folgejahr in seinem eigenen
               Geburtstagsbuch <workName key="A020471">Das Hermann-Bahr-Buch</workName> Aufnahme findet,
               ist für den Jubilar »dumm« und ein neuerlicher Fall von Feuilletonismus (<ptr
                  target="LD082-1"/> und <ptr target="D041352"/>). Von Interesse am Text ist
               weniger, was er über den Jubilar, als über den Jubilanten verrät. Denn das, was er <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ans Herz legt, spiegelt seinen eigenen
               Werdegang. Er hat nun eingesehen, was er nicht einsehen wollte (das <persName key="A003825">Seuse</persName>-Zitat) – er
               ist katholisch. Er hat <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> verlassen und ist nach <placeName key="A000230"><settlement>Salzburg</settlement></placeName> gezogen. Und – und das
               ist ein neues bestimmendes Moment, das für beide Seiten gilt, Aussagen über die
               Freundschaft sind nunmehr gespickt mit Selbstzitaten. Anders gesagt: Fortan wird
               viel über das Bewusstsein der eigenen Historizität versteckt.</p>
            <p>Ein anderes Moment ihres Erfolgs zeigt sich in zwei unterschiedlichen Hilfeansuchen
               bedrängter Schriftsteller. <persName key="A002133">Arno Holz</persName>, für den sie beide gemeinsam einen Aufruf
               zeichnen, und der sich <date>1917</date> nochmals diesbezüglich meldet, und <persName key="A002024">Peter Altenberg</persName>, der
               in einer psychiatrischen Anstalt untergebracht ist, bitten um Unterstützung. (Die
               Koinzidenz zeitlicher Nähe der Bittbriefe lässt dabei deutlicher die ähnliche monomanische Art
               beider erkennen.)</p>
            <head >1914–1917</head>
            <p>Die Kriegsjahre verbringen die beiden sowohl physisch wie geistig fern voneinander.
               Während <persName key="A002001">Schnitzler</persName> sich von der allgemeinen
               Euphorie nicht anstecken lässt, seine Veröffentlichungen nahezu einstellt und gelegentlich
               in Erklärungsnot kommt, zu wenig Patriot zu sein, führt <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> seine literarische Produktion im Sinn von Propaganda und
               Kriegsbegeisterung. Während <persName key="A002002">Bahr</persName> zu Beginn des
               Jahres 1914 – aufgrund seiner Interessen für die Südslawen – noch eine persona non
               grata war, ist er nun in der
               Flüchtlingshilfe tätig und bezieht zunehmend offiziöse Positionen. Eine jener in dieser Verfassung publizierten Texte, den <workName key="A020662">Gruß
               an <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName></workName>, nennt <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> in einer ersten Reaktion »<quote>albern</quote>« (<ptr target="LD363-1"/>), um
               ihn im nächsten Jahr symptomatisch zu begreifen: <quote>»Feuilletonismus. / Als Paradigma.
                  Der <workName key="A020662">Gruß <persName key="A002002">Bahrs</persName> an <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName></workName> im <orgName key="A080080">Neuen Wiener Journal</orgName>, Beginn des Krieges. / Er sendet
                  ihm Grüße ans Biwakfeuer, in den Kanonendonner; indes ist <persName key="A002011">H.</persName> im <placeName key="A000278">Ministerium</placeName>.
               (Entweder weiß es <persName key="A002002">Bahr</persName> oder er hat sich nicht
               orientiert.) […]« (<ptr target="T030050"/>)</quote>Die Parallele zur 19. Szene (»Im
               Kriegsfürsorgeamt«) von <persName key="A002037">Kraus</persName>’ <workName key="A021315">Die letzten Tage der Menschheit</workName>, in der <persName
                  key="A002011">Hofmannsthal</persName> den »Brief« liest, ist frappant,
               obzwar beim einen <persName key="A002042">Leopold Andrian</persName> Verse von <persName key="A004008">Verlaine</persName>, beim anderen von <persName key="A004392">Baudelaire</persName>
               rezitiert. An den fiktionalen und theoretischen Werken <persName key="A002002">Bahrs</persName> jener
               Zeit (<workName key="A020483">Der muntere Seifensieder</workName>, <workName key="A020494">Die Stimme</workName>, <workName key="A020490">Himmelfahrt</workName> sowie die Biographie eines Bischofs, <workName key="A020492">Rudigier</workName>) irritiert <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> neben der politischen Dimension zweifellos sein forcierter
               Katholizismus.</p>
            <p>Ein gemeinsames Interesse lässt sich nur in der Musik
               ausmachen, als sich <persName key="A002001">Schnitzler</persName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1915</date> einspannen
               lässt, ein <persName key="A002080">Anna Bahr-Mildenburg</persName> für ein
               Wohltätigkeitskonzert in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> zu gewinnen. Trotzdem stellt sich Gemeinsamkeit auch von 
               außen her, beispielsweise durch
               einen <rs type="work" key="A020129">Angriff</rs>, den die <orgName key="A080486">Kölnische Zeitung</orgName> am <date>17. 11. 1915</date> anlässlich von <persName
                  key="A002002">Bahrs</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A021063">Der Querulant</workName> publiziert: <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> mit seinem Stück, <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               (<workName key="A020400">Komödie der Worte</workName>), <persName key="A002291">Schönherr</persName>
                  (<workName key="A020485">Der Weibsteufel</workName>) lieferten Belege, dass der »Bundesbruder«
               eine Reformation von Innen benötige, um mit der Deutschen Weltkultur mithalten zu
               können. Charakterlich bezeichnend: Während <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> die Wut darüber anzumerken ist, kennen wir keine Reaktion
               von <persName key="A002002">Bahr</persName>. Überhaupt weisen zu dieser Zeit
               ausschließlich die Aufzeichnungen <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> eine
               fortdauernde Wahrnehmung des anderen nach. <persName key="A002002">Bahr</persName>,
               der nun mit politischen Vorträgen tourt, spielt <date>1917</date> mit dem Gedanken, anlässlich
               zweier Auftritte in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> aufzusuchen. Die Veranstaltungen werden –
               wegen Kohlennot – abgesagt und während <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               zufällig auf <persName key="A002080">Anna Bahr-Mildenburg</persName> trifft und mit
               ihr eine halbe Stunde spricht, findet ansonsten kein privates Treffen statt. (Zu
               diesem Anlass erklärte sie, sie halte <persName key="A002002">Bahrs</persName>
               Katholizismus für einen »<quote>Übergang</quote>«, <ptr target="D041538"/>.) Bei
               der Wiederholung <date>Ende April</date> ist ebenfalls kein Treffen anzunehmen. Als
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> vernimmt, dass <persName
                  key="A002134">Gerty Hofmannsthal</persName> die Rede im <orgName key="A081246"
                  >Piusverein</orgName> überzeugend fand, drückt er seine Zweifel, dass das stimmt, 
               durch Anführungszeichen aus:
                  »<quote>›überzeugend‹</quote>« (<ptr target="LD541-1"/>). </p>
            <head >1918</head>
            <p>Im <date>Frühjahr 1914</date> waren <persName key="A002038">Olga</persName> und
                  <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName> in Salzburg, ohne <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> anzutreffen. So sind es fünf Jahre seit dem letzten
               Zusammentreffen, als sie sich im <date>Herbst 1918</date> wieder einige Male
               begegnen. Den Rahmen bildet die Ernennung <persName key="A002002">Bahrs</persName>
               zum 1. Dramaturgen des <placeName key="A000214">k. u. k. Hofburgtheaters</placeName>, der unter dem Intendanten <persName key="A002042">Leopold
               Andrian</persName> das Programm bestimmen soll. Die dazu notwendigen Verschiebungen sind immens. Zentral:
               der an die Macht gekommene Kaiser <persName key="A003625">Karl</persName>, der von aussichtslosem Posten versuchte,
               <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName>-<placeName key="A000367"><country>Ungarn</country></placeName> zu retten, und dabei auch gewagte Entscheidungen traf. Obzwar zehn
               Jahre zuvor, als <persName key="A002002">Bahr</persName> sein <workName key="A020399">Wien</workName>-Buch publizierte,
               eine Order bestanden haben dürfte, dass <persName key="A002002">Bahr</persName> nicht
               im <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> gespielt wird, bewegte der sich
               nun in klerikal-monarchistischen Kreisen und besaß den Segen des Kardinals <persName key="A002876">Piffl</persName>.
               </p><p>Während <persName key="A002011">Hugo von Hofmannsthal</persName> sich Hoffnungen
               macht, mit <persName key="A002042">Andrian</persName> und <persName key="A002002">Bahr</persName> wären
               Vertreter Jung-<placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s nun an den Schnittstellen der <placeName key="A000362"><country>österreichischen</country></placeName> Kulturinstitution gelangt – und
               dementsprechend enttäuscht wird, ist <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               von Anfang an pessimistischer eingestellt. Aber dass er <workName key="A020451">Die
                  Schwestern</workName> zurückbekommt – mit Strichen von <persName key="A002042">Andrian</persName> oder <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> – die alle ›pikanten‹ Stellen ausweisen, weswegen eine
                  Aufführung sicher nicht stattfinde, das kommt auch für ihn unerwartet. Wie ihm zudem das erworbene
               Recht, alle Generalproben zu besuchen, beschnitten werden soll (und dies dazu
               noch per <rs type="person" key="A002162">Mittelsmann</rs> ausgerichtet wird),
               reagiert er unwirsch. Abseits dieser nicht akzeptierten Uraufführung plant <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> zumindest die Stücke <workName key="A020049">Liebelei</workName> (<date>1922</date> führt er aus, dass dafür
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Junggesellenwohnung <date>1892</date> nachgebaut
               hätte werden sollen, <ptr target="LT032-1"/>) und <workName key="A020083">Der einsame Weg</workName> auf dem Spielplan zu
               halten. Am <date>28. 10. 1918</date> kommt es dann bei <persName key="A002154">Berta Zuckerkandl</persName> zum allerletzten
               Treffen der beiden. Die entsprechenden privaten Aufzeichnungen sind dabei wieder einmal
               symptomatisch: <persName key="A002002">Bahr</persName> erwähnt die Begegnung ohne
               Inhalte, <persName key="A002001">Schnitzler</persName> findet, jener rede »<quote>geistreich-albernen Unsinn</quote>« (<ptr target="LD560-1"
               />).</p>
            <head >1919–1921</head>
            <p><persName key="A002002">Bahrs</persName> Zeit am <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> kam in mehrerer
               Hinsicht zu spät: für <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName>,
               das durch die Niederlage im Weltkrieg sich selber nicht mehr glich, für die
               Entwicklung einer spezifisch <placeName key="A000362"
                     ><country>österreichischen</country></placeName> Literaturströmung, der
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> zu dem Zeitpunkt schlichtweg nicht mehr
               angehörte, und für ihn persönlich, denn der schlechte Gesundheitszustand führt dazu, dass er im <date>Frühjahr 1919</date>
               schon vor Ende der Theatersaison aufgeben muss. Er räumt sein Hotelzimmer in
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> und übersiedelt wieder nach
               <placeName key="A000230"><settlement>Salzburg</settlement></placeName>. In dieser Zeit äußert sich <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> ungewohnt direkt bei <persName key="A002154 A002966"
                  >Zuckerkandls</persName> über ihn, indem er
               zur Heiterkeit der Anwesenden aus der Kriegsschrift <workName key="A020443">Schwarzgelb</workName> vorliest. – Sein
               Urteil über <persName key="A002002">Bahr</persName>: »<quote>Ein Wortdelirant –
                  manchmal genial –</quote>« (<ptr target="D041330"/>)</p>
            <p>Die Nachkriegsprobleme führen die beiden zwar nicht mehr zueinander, aber
               parallelisieren ihre privaten Leben, da sie beide mit Sängerinnen verheiratet sind.
                  <persName key="A002038">Olga</persName> will den Versuch unternehmen, als
               Künstlerin zu reussieren, wovon ihr Mann nicht überzeugt ist. Das ist einer der
               zentralen Auseinandersetzungen, die <date>1919</date> zur Trennung der beiden führt.
               Gemeinsam mit dem Komponisten <persName key="A002884">Wilhelm Grosz</persName> hält sie sich in Folge
               länger in <placeName key="A000230"><settlement>Salzburg</settlement></placeName> auf und sucht
               die Nähe zur <persName key="A002080">Mildenburg</persName>. Sie äußert sich aus
               diesem Anlass mehrmals skeptisch über <persName key="A002002">Bahr</persName>, bis
               gemeinsame Spaziergänge sie für diesen einnehmen. Demgegenüber versteht sich
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> seit der Hochzeit als der Agent seiner
               Frau, die er aktiv unterstützt. Für einige Zeitgenossen geht die Förderung zu weit, da er
               ihre nunmehrige stimmliche Verfassung überschätze. Sicher ist, dass die finanzielle
               Bedrängnis, in der er sich, mehr noch als <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName>, befindet, vor allem durch eine Professur gehoben wird, die
               <persName key="A002080">Anna Bahr-Mildenburg</persName> im <date>September 1920</date> an
               der <orgName key="A080056">Akademie der Tonkunst</orgName> in
               <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> antritt. </p>
            <p>Nach dem fünfzigsten Geburtstag intensivieren sich bei beiden die Tendenzen
               autobiographischer Rückschau. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> bereitet
               seinen Nachlass vor, indem er immer wieder, wenn Zeit übrig ist, Teile mit der
               Maschine abschreiben lässt, Auszüge anfertigt und, zwischen <date>1914</date> und
                  <date>1920</date> mit <workName key="A020730">Leben und Nachklang – Werk und
                  Widerhall</workName> eine Autobiografie seiner ersten achtzehn Lebensjahre
               verfasst (<date>1968</date> posthum als <workName key="A020730">Jugend in Wien</workName> ediert). <persName key="A002002">Bahr</persName> beginnt 1919 seine Autobiografie
                  <workName key="A020448">Selbstbildnis</workName>, die zu seinem 60. Geburtstag
               erscheint und wie er <persName key="A002020">S. Fischer</persName> schreibt, vorläufig mit seinem
               2. Aufenthalt in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> endet (<ptr target="LL346-1"/>). Als es im
               <date>Frühsommer 1923</date> in Buchform vorliegt, liest es <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> mit »<quote>viel Vergnügen</quote>« (<ptr target="D041333"/>).
               Beide autobiografische Texte enden also – »vorläufig« –, bevor die gemeinsame
               Zeit behandelt würde, der jeweils andere wird nur kurz alludiert (<ptr target="T030049"/> und <ptr target="T030031"
               />). </p>
            <p>In den drei Jahren <date>1919</date> bis <date>1921</date> dürfte es nur einmal einen
               (kurzen) brieflichen Austausch gegeben haben. <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> bittet <persName key="A002002">Bahr</persName>, in seiner
               <workName key="A020114">Tagebuch</workName> benannten Kolumne über <persName key="A002015">Popper-Lynkeus</persName> zu
               schreiben, was dieser tut. Die gegenseitige Ferne drückt sich auch darin aus, dass
               der Anwalt im <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er
               <workName key="A020018">Reigen</workName>-Prozess, <persName key="A003172">Wolfgang Heine</persName>, ein
               enger Freund <persName key="A002002">Bahrs</persName> ist, ohne dass es aus diesem
               Anlass zu einer Kommunikation kommt. </p>
            <head >1922–1923</head>
            <p>Zu <date>Beginn des Jahres 1922</date> fungiert <persName key="A002080"
               >Olga</persName>, die sich wieder in <placeName key="A000230"><settlement>Salzburg</settlement></placeName> aufhält, noch einmal als jemand, der für privaten Informationsfluss sorgt.
               Zugleich scheint es unvorstellbar, dass <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               nicht eine Art von déja-vu empfindet, als ihm, Jahrzehnte nach der Beziehung zur
                  <persName key="A002018">Sandrock</persName>, nun <persName key="A002038">Olga</persName> irgendwelchen
               ›Unsinn‹ von <persName key="A002002">Bahr</persName> auftischt.</p>
            <p>Zuerst feiert <date>1922</date><space unit="chars" quantity="1"/><persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> seinen 60. Geburtstag, und <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> steuert insgesamt drei Artikel bei; zwei rund um den 
               Festtag, ein dritter erscheint in <orgName key="A080940">The London Mercury</orgName>
               Ende des Jahres. Er referiert die erste Begegnung mit <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> und wie dieser doch nicht zum Feuilletonisten
                  (»<quote>Causeur</quote>« nennt es <persName key="A002002">Bahr</persName> in
               Anspielung auf seinen ersten <rs type="work" key="A020221">Text</rs> über <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName>, <ptr target="LT054-2"/>) wurde.
               Wichtiger ist für ihn aber die Verortung des Werkes <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> innerhalb der <placeName key="A000362"><country>österreichischen</country></placeName> Kulturgeschichte, die, –
               zentrales geistiges <hi rend="italic">hobby-horse</hi> seiner späten Jahre – seit dem Barock sich selbst
               fremd und damit dem Niedergang geweiht sei. Dieser erscheint nun als jener, der Verfall
               und Ende der Monarchie in der Gegenwart ästhetisch auszugestalten in der Lage war.
               Als Prophet des Untergangs gesteht <persName key="A002002">Bahr</persName>
               seinem Werk bleibende Bedeutung zu. </p>
            <p>Vice versa äußert sich <persName key="A002001">Schnitzler</persName> im
               folgenden Jahr zum Geburtstagsjubiläum zweimal. Zum einen mit Aphorismen im <persName key="A002002">Hermann Bahr</persName>-Heft der <orgName key="A080014">Neuen
                  Rundschau</orgName>, die, behält man die negativen Äußerungen über
               Feuilletonismus des Verfassers im Hinterkopf, kaum anders als eine versteckte
               Standpauke verstanden werden können. Freundlicher und stilistisch gut einzuordnen durch
               die vielen Selbst- und gegenseiten Zitate, die die späteren Texte beider auszeichnet, ist ein öffentlicher <rs type="work"
                  key="A020447">Brief</rs>, der im <orgName key="A080080">Neuen Wiener Journal</orgName> erscheint. Er
               verknüpft die gelungenen gemeinsamen Partien im Leben mit dem Bedauern, zuletzt
               wenig voneinander zu haben. Auch <persName key="A002002">Bahr</persName> hatte
               gefragt, wann sie sich Wiedersehen und es dürfte von beiden durchaus Ernst gemeint
               gewesen sein. Geklappt hat es nicht, auch
               nicht als <persName key="A002374">Stefan Zweig</persName> die Vorarbeit zu einem Treffen anlässlich des Besuchs von <persName key="A004169">Romain
                  Rolland</persName> leistet (<ptr
                  target="L041615"/>). </p>
            <p><date>1922</date> übersiedelt <persName key="A002002">Bahr</persName> nach
                     <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>. Der ›offizielle‹ Grund
               besagte, dass das Ehepaar die Distanzbeziehung satt war, die bestand, seit sie zwei Jahre
               zuvor an der <orgName key="A080056">Akademie der Tonkunst</orgName> zu unterrichten
               begonnen hatte. Dem ist noch hinzuzufügen, dass seine gesunkenen Einkünfte den Erhalt
               von zwei Wohnungen erschwerte. </p>
            <p>Der briefliche Austausch ist dabei nahezu vollständig zum Erliegen gekommen, die
               Vermittlung <persName key="A002125">Scofield Thayers</persName> an <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> im <date>Juni 1922</date> bleibt die letzte Kontaktaufnahme bis
               1930. </p>
            <head >1924–1929</head>
            <p>Nach den rückwärtsgewandten Texten zum sechzigsten Geburtstag scheint alles gesagt zu
               sein und die nächsten Jahre fügen wenig Neues hinzu. Die beiden stehen – zumeist – auf
               den Versendelisten, die ihnen Gratisexemplare des anderen sichern, aber das bietet keinen Anlass,
               Kontakt aufzunehmen. Eine zehn Zeilen lange Kurzkritik, die <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> zur <workName key="A020450">Therese</workName> verfasst haben dürfte, ist nicht erschienen und nicht
               erhalten. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> besucht Aufführungen von
               Stücken <persName key="A002002">Bahrs</persName> und schimpft gegenüber <persName key="A002038">Olga</persName> über
               dessen Roman <workName key="A020985">Der inwendige Garten</workName>. Das meiste, das er sich notiert, sind Gerüchte –
               die durchaus ihren wahren Kern haben, etwa dass dieser sich nunmehr für <persName key="A002918">Hitler</persName> und
               Kaiserin <persName key="A002917">Zita</persName> begeistere. (Zur Relativierung muss gesagt werden, dass der
               Katholizismus <persName key="A002002">Bahr</persName> stets davor bewahrte, sich über
               eine kaum verhohlene Bewunderung hinaus, dem Nationalsozialismus zu verschreiben.)
               Die gleichzeitige Ernennung zu »auswärtigen Mitgliedern« der <orgName key="A081221">Preussischen Akademie der
               Wissenschaften</orgName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1926</date> blieb privat folgenlos.</p>
            <head >1930–1931</head>
            <p>Schnitzler dürfte ständiger Leser von <persName key="A002002">Bahrs</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020114">Tagebuch</workName> gewesen sein, lässt
                  <date>1929</date> und <date>1931</date> Stellen daraus abschreiben und behauptet
                im ersten Brief seit siebeneinhalb Jahren »<quote>Dein
                     ›<workName key="A020114">Tagebuch</workName><supplied>‹</supplied> les ich natürlich immer</quote>« (<ptr
                        target="LL140-1"/>). Anlass für die briefliche Kontaktaufnahme ist, dass <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> in seiner Kolumne gefordert hatte,
               <placeName key="A000362"><country>Österreich</country></placeName> müsse auch einmal bei der
               Nobelpreisvergabe berücksichtigt werden. Da <persName key="A002011"
                  >Hofmannsthal</persName> tot sei, wäre <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> an der Reihe. Die vier Briefe, die in Folge getauscht
               werden, sind voller Sympathie und enthalten die Aufforderung <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>, <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> möge doch – als Mittel gegen Heimweh – nach
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> übersiedeln. Das scheitert
               laut dem Angesprochenen daran, dass trotz Bemühungen sich da für seine Frau kein
               akzeptabler Posten finde. Weiter wird Privates nicht thematisiert, weder der für
                  <persName key="A002001">Schnitzler</persName> sehr einschneidende Suizid seiner
               Tochter <persName key="A002097">Lili</persName>, noch überhaupt dessen Befinden kommt zur Sprache. </p>
            <p>Im Folgejahr, nur wenige Wochen vor seinem Tod fragt <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> an, wie <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> es mit den Filmrechten ergangen sei. <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> kann nicht wirklich etwas dazu sagen, sein eigener
               Gesundheitszustand ist angeschlagen.</p>
            <p>Den Tod <persName key="A002001"
                  >Schnitzlers</persName> am <date>21. 10. 1931</date> hält er in einer knappen
               Erwähnung im privaten Tagebuch fest. Jene drei Texte, die <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> aus diesem Anlass verfasst, sind fehlerhaft, schief und sinnlos,
               kaum ernst zu nehmende Zeugnisse seiner geschwundenen Geisteskraft. (Inwiefern
               andere, stimmigere Texte der Zeit, aus älteren Textbausteinen zusammengetragen wurden
               oder ob und wer ansonsten redigierend eingriff, ist bislang nicht untersucht.)</p>
            <head >1932–1962</head>
            <p>Ein letzter Text, eine im <date>März 1932</date> erschienene Antwort auf eine Umfrage, in der <persName key="A002002">Bahr</persName> sich
               mit Verweis auf seine jüdischen Freunde positiv zur Rolle der Juden in der Kultur
               äußert, ist in jedem Fall ein besseres Schlusswort als die Nachrufe.</p>
            <p>Der Tod <persName key="A002002">Bahrs</persName> am <date>15. 1. 1934</date> bildet keinen
               Einschnitt in der Kommunikation, die längst auf die langjährigen Lebensgefährtinnen übergangen ist.
               <persName
                  key="A002038">Olga Schnitzler</persName> erbittet im <date>Sommer 1932</date> die
               Briefe <persName key="A002001">Arthurs</persName> zur Abschrift und ist
               dabei über die Geistesabwesenheit des anderen informiert. Die geschiedene
                  <rs type="person" key="A002038">Frau</rs><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002001">Schnitzlers</persName> ist es, 
               die, unterstützt von ihrem Sohn
               <persName key="A002083">Heinrich</persName>, sich als erste dem Briefwechsel widmet und <date>1936</date> bereits den Plan hat, über
                  <persName key="A002002">Bahr</persName> und <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> zu schreiben. Das Ergebnis, das vierte Kapitel des
               inhaltlich etwas disparat geratenen Erinnerungsbandes <workName key="A020124">Spiegelbild
                  der Freundschaft</workName> erscheint <date>1962</date> ist die erste systematische Auswertung der
               Korrespondenz <persName key="A002002">Bahr</persName>–<persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> und verdient als solche, gerade wegen ihrer empathisch-verklärenden
               Art den Schlusspunkt zu setzen zu einer Freundschaft, die, in Abwandlung eines
               Bahr-Zitats, immer nie die selbe war.</p>
            <head>Korrespondenz</head>
            <head type="sub">Nachlässe</head>
            <p>Bereits zu Lebzeiten, als die Demenz einzusetzen begann und eine Übersiedlung
               innerhalb <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>s in eine kleinere
               Wohnung sich abzeichnete, wurden die Bücher <persName key="A002002">Bahrs</persName>
               an die <placeName key="A001038">Universitätsbibliothek Salzburg</placeName> vermacht, worunter
               sich auch seine <persName key="A002001">Schnitzler</persName>-Exemplare befanden
               (<ptr target="LE003-1"/>–<ptr target="LE003-2" arrow="no"/>). Der Nachlass selber wurde
                  <date>1942</date> aus <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> nach
                     <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> übersiedelt. Zur Sicherheit wurde er unter
               der Rampe der <placeName key="A001029">Nationalbibliothek</placeName> in der <placeName key="A000521"
                  >Hofburg</placeName> verwahrt und ging nach dem Tod der <rs type="person" key="A002080">Witwe</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1946</date> – nicht ohne
               Schwierigkeiten – in das Eigentum der <placeName key="A001036">Theatersammlung</placeName> der <placeName key="A001029">Nationalbibliothek</placeName>
                  über.<footNote n="35" type="footnote">Vgl. <bibl>Kurt Ifkovits: <workName>Der
                        mühsame Weg des Nachlasses an die Öffentlichkeit.</workName> In: H. B.
                     <workName>ÖKeA</workName>, S. 185–202, hier S. 195–200.</bibl></footNote></p>
            <p><persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Nachlass musste dagegen aus Wien
               gerettet werden und konnte noch nach dem ›Anschluss‹ <placeName key="A000362"
                     ><country>Österreichs</country></placeName><space unit="chars" quantity="1"
                  /><date>1938</date> nach <placeName key="A001094"><settlement>Cambridge</settlement></placeName>
               gebracht werden. Die Ausnahme bildet die Bibliothek, die enteignet und
               gleichfalls in die <placeName key="A001029">Nationalbibliothek</placeName> gebracht wurde. Nach
               dem Krieg bekam <persName key="A002083">Heinrich Schnitzler</persName> den Großteil
               der Bücher restituiert, aber nur den ›privaten‹ Teil des Nachlasses, während die
               Werkmanuskripte und die prominenten Briefwechsel von der <placeName key="A001039">Cambridge
                  University Library</placeName> als ihr Eigentum verstanden wurde. Diesen privaten
               Teil vermachte <persName key="A002083">Heinrich Schnitzler</persName> testamentarisch
               dem <placeName key="A001030">Deutschen Literaturarchiv in Marbach</placeName>, wohingegen seine Bücher
               (und damit die seines <rs type="person" key="A002001">Vaters</rs>) und sein eigener
               Nachlass weitgehend wieder an die <placeName key="A001029">Nationalbibliothek</placeName> bzw. an die
               Theatersammlung derselben ging. Aus dieser wurde wiederum <date>1991</date> als 
               <placeName key="A001036">Theatermuseum</placeName> ein eigenständiges Bundesmuseum, wurde allerdings
               2001 in den Museumsverbund des <placeName key="A001037">Kunsthistorischen Museums</placeName>
               eingegliedert. Hier befinden sich heute die Korrespondenzstücke <persName
                  key="A002001">Schnitzlers</persName> an <persName key="A002002">Bahr</persName>,
               während <placeName key="A001094"><settlement>Cambridge</settlement></placeName> die Gegenbriefe
               beherbergt. </p>
            <head type="sub">Überlieferung</head>
            <p>Von beiden Seiten wurde der Briefwechsel relevant eingestuft, so dass er in großen
               Zügen erhalten ist. Lücken tun sich an wenigen Stellen und vorwiegend mit <persName
                  key="A002002">Bahr</persName> als Empfänger auf: ein Dankschreiben für
                  <workName key="A020282">Renaissance</workName> (<ptr target="D041397"/>), eine Karte aus
               <placeName key="A000646"><settlement>Rom</settlement></placeName> (<ptr target="LL236-1"/>);
               eine Sendung am <date>20. 11. [1902?]</date> (<ptr target="L041252"/>); Geschäftspost, die in die
               Redaktionen <persName key="A002002">Bahrs</persName> ging – zumindest ein Brief
               sollte <date>1922</date> im <orgName key="A081304">Dorotheum</orgName> versteigert werden (<ptr
                  target="L041611"/>); ein Brief an das <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName>, von dem
               sich ein Durchschlag erhalten hat (<ptr target="L041575"/>); auf der anderen Seite ist das nur mehr in Abschrift
               existierende Original des Briefes <persName key="A002002">Bahrs</persName> vom
               <date>2. 4. 1894</date> (<ptr target="L041164"/>) fehlend, das von <persName key="A002083"
                  >Heinrich Schnitzler</persName> gemeinsam mit je einem Brief von <persName key="A002023">Brandes</persName>, <persName key="A002202">Hauptmann</persName>, <persName key="A002037">Karl Kraus</persName>
               und vermutlich weiteren, <date>1937</date> an den Sammler <persName key="A003876">Sandór Wolf</persName> geschenkt
               wurde. </p>
            <p>Das vermutlich wichtigste Dokument, das schon zu Lebzeiten verloren gegangen ist,
               stellt der Rekurs bezüglich des <workName key="A020018">Reigens</workName> dar (<ptr
                  target="L041341"/>). Ein weiterer bedeutsamer Verlust auf Seiten <persName key="A002002"
                     >Bahrs</persName> dürfte ein Manuskript des <workName key="A020001">Artifex</workName>
               darstellen, das in kryptisch bleibenden Aufstellung im »Verzeichnis des
               Briefnachlasses« (VM 2048 Ba) von <date>1943</date> gemeint sein dürfte, wo unter <persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> vier (!) Briefe aufgeführt sind, mit folgendem
               Kommentar: <quote>»davon 1 unter <persName key="A002055">Schlenther</persName>; 2 aus
                  Autogrammsammlung; 1 in Mappe <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName>;
                     ›<workName key="A020001">Antifex</workName>‹ unter <persName key="A003161">Olbrich</persName><space
                     unit="chars" quantity="1"/><placeName key="A001035"
                        ><settlement>Darmstädter</settlement></placeName> Zeit; 1 Telegr. z. 50.
                  Geburtstag; 1 Visitenkarte unter ›<workName key="A020005">Tschapperl</workName>‹ in Mappe
                     ›<workName key="A020090">Die Andere</workName>‹«.</quote></p>
            <head type="sub">Editionsgeschichte</head>
            <p>Der erste Hinweis auf die Korrespondenz als bedeutsame Einheit findet sich im
               Tagebuch <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> vom <date>30. 7. 1918</date>,
               als er die Lektüre der »nun abgeschriebenen« Briefe <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> und Brandes’ festhält (<ptr target="D041545"/>). Diese
               Abschrift ist nicht überliefert.<footNote>In der Mappe 247 in CUL sind die Briefe sowohl als abgeschrieben verzeichnet, als 
               auch der Verwahrort der Originale gemeinsam mit jenen von 19 anderen prominenten Schriftstellern als »im Arbeitszimmer« befindlich angegeben.</footNote> In allen zentralen Nachlassorten, in
                     <placeName key="A001094"><settlement>Cambridge</settlement></placeName> und <placeName
                  key="A001030"><settlement>Marbach</settlement></placeName> sowie im
                  <placeName key="A001036">Theatermuseum</placeName>, existieren maschinschriftliche Abschriften. Die
               Korrespondenzen wurden immer getrennt abgeschrieben und es ist anzunehmen, dass
                  <persName key="A002038">Olga</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName
                  key="A002001">Schnitzler</persName> die Abschrift der Briefe ihres Mannes an
                  <persName key="A002002">Bahr</persName>, Anna Bahr-Mildenburg umgekehrt jene ihres 
               Mannes an <persName key="A002001"
                  >Schnitzler</persName> betreute. Da unterschiedliche Schreibmaschinentypen zum
               Einsatz kamen, das Textkorpus aber gleich ist, dürfte es sich zum Teil um Abschriften
               der Abschriften handeln. Einige Hinweise lassen die Entstehung eingrenzen. <persName key="A002038">Olga</persName> leiht
               die Korrespondenz von ihrem Ex-Mann <date>1932</date> aus und retourniert sie (<ptr target="L041197"
               />). <persName key="A002080">Anna Bahr-Mildenburg</persName> leiht drei Jahre nach
               dem Tod ihres Gatten die Briefe aus. Die erwähnte Schenkung an <persName key="A003876">Sandór Wolf</persName><space unit="chars" quantity="1"/><date>1937</date>
               stärkt die Annahmen, dass zu diesem Zeitpunkt die Korrespondenz abgeschrieben
               vorlag.</p>
            <p>Zwar wurden an verschiedenen Druckorten verzeinzelt Briefe publiziert, doch eine
               größere Edition unternahm erst in den 1970erjahren der <placeName key="A000691"
                     ><country>amerikanische</country></placeName> Germanist <persName key="A004393"
                  >Donald G. Daviau</persName> (vgl. Konkordanz der Briefe Schnitzlers, <ptr
                  target="konkordanz"/>). Er wurde dabei von <persName key="A002083">Heinrich
                  Schnitzler</persName> unterstützt,<footNote n="36" type="footnote">Eine Abschrift
                  im DLA (HS.NZ85.1.297) enthält Anmerkungen <persName key="A002083">Heinrich
                     Schnitzlers</persName> für <persName key="A004393">Daviau</persName>, die
                  dieser partiell berücksichtigt.</footNote> konnte aber von Seiten der
               Rechteinhaber des Nachlasses <persName key="A002002">Bahrs</persName> nur die
               Erlaubnis zur Publikation der Briefe <persName key="A002001">Schnitzlers</persName>
               in ihrem Bestand erwirken, bei den Briefen <persName key="A002002">Bahrs</persName>
               musste er auf referierende Zusammenfassungen in den Erläuterungen
                  zurückgreifen.<footNote n="37" type="footnote">Zur schwierigen Rechtslage im
                  Nachlass <persName key="A002002">Bahrs</persName> vgl. <bibl>Kurt Ifkovits:
                        <workName>Der mühsame Weg des Nachlasses an die Öffentlichkeit.</workName>
                     In: H. B. <workName>ÖKeA</workName>, S. 185–202.</bibl></footNote> Zudem standen ihm
               auch nicht alle Briefe <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> im Original zur
               Verfügung, sondern gut ein Drittel zitierte er nach der Abschrift. Bei dem ihm
               fehlenden Originalen handelt es sich um Kartenbriefe und Postkarten, die zu diesem
               Zeitpunkt nicht mit den Briefen verwahrt wurden. Die Edition <persName key="A004393"
                  >Daviaus</persName> entstand also unter schwierigen Bedingungen. Aber auch wenn
               man diese ihm zugute hält, sind die ihm unterlaufenen Fehler gewichtig. Das lässt
               sich an den zahlreichen Umdatierungen ablesen, die wir im Vergleich zur früheren
               Edition vornehmen. Dazu zwei Beispiele. <persName key="A002001">Schnitzler</persName>
               Handschrift ist schwierig zu lesen, seine Ziffern sind nicht immer distinkt. Auf dem
               Brief vom <date>28. 3. 1903</date> (<ptr target="L041062"/>), der das Erscheinen
               des Reigen acht Tage später ankündigt, ist die »3« nicht mit Gewissheit zu lesen.
               Eine unbekannte Hand hat »9« darunter geschrieben (die, als spätere archivalische
               Ergänzung in unserer Edition des Briefes nicht thematisiert wird). <persName
                  key="A004393">Daviau</persName> datiert, der unbekannten Hand vertrauend, mit
               September, obwohl der Brief eine unmittelbare Reaktion <persName key="A002002"
                  >Bahrs</persName> vom März besitzt und sich der genaue Erscheinungstermin des
                  <workName key="A020018">Reigen</workName> durchaus hätte ermitteln lassen. Die
               Anfrage der Steuer bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> über <persName
                  key="A002002">Bahrs</persName> Einkünfte vermutet <persName key="A004393"
                  >Daviau</persName>, hätte zweimal, <date>1902</date> und <date>1907</date> stattgefunden. Dabei findet sich
               auch hier eine Ergänzung der fraglichen Ziffer von unbekannter Hand am Blatt, die er
               gleichfalls übernahm anstatt sich durch die so transportierte Unsicherheit auf
               textimmanente Hinweise zur Überprüfung zu achten. Die hätte es auch hier gegeben und
               erlaubt, beide Objekte im Jahr <date>1902</date> verortet. Ähnliche Fehler und
               Irrtümer finden sich in der Transkription und im Kommentar, wobei sich auch bei
               letzterem nicht nur Ungenauigkeiten durch das damals noch nicht publizierte Tagebuch
                  <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> und anderer Quellen ergibt, sondern
               teilweise auch logische Widersprüche, wie die Behauptung, <persName key="A002002"
                  >Bahr</persName> wäre zum Zeitpunkt der <workName key="A020059"
                  >Medardus</workName>-Premiere in
               <placeName key="A000424"><settlement>London</settlement></placeName>, auf das in der unmittelbar
               folgenden Anmerkung die richtige Information folgt, er wäre zum Zeitpunkt der Premiere auf Vorlesetournee in <placeName
                  key="A000351"><country>Deutschland</country></placeName> (S. 154). </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
