<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="E000004">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a">Danksagung</title>
            <author>Ifkovits, Kurt</author>
            <author>Müller, Martin Anton</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                      <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName> 
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-E" n="004"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
      </fileDesc>
     <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
			      <change when="2016-12-09" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="text">
      <body>
         <div>
            <p>Der gedruckten Danksagung soll nicht vordringlich die Aufgabe zukommen, unseren bereits mündlich ausgesprochenen
               Dank zu wiederholen, sondern soll jene nennen, die uns geholfen haben, das vorliegende Werk erst in der
               jetzigen Gestalt zu ermöglichen. Durch ihre Beiträge sind sie ins
               Buch eingegangen. Nur für die 
               verbleibenden Unzulänglichkeiten und Fehler müssen wir zur Gänze unsere Urheberschaft behaupten.</p>
            <p>Erste Anlaufstelle für Fragen zu Arthur Schnitzler ist stets Peter Michael Braunwarth, der, als wäre es 
               selbstverständlich, schnell und mit großem Detailwissen geantwortet hat. Für den Nachweis von Erstdrucken in Berliner Zeitungen konnten wir einmal mehr auf Hans-Joachim
               Heerde zurückgreifen. Andreas Kloner übernahm die Entzifferung von Gabelsberger in den Texten Bahrs. Alys X. George half bei den
               englischsprachigen Texten.
               Das Kollationieren der Erstdrucke 
               Bahrs geschah mit Hilfe von Julia Preisker. Unterstützung erhielten wir zudem durch Konstanze Fliedl, Konrad Heumann,
            und Reinhard Urbach.</p>
            <p>Zahlreiche Archive standen uns mit ihren kompetenten und hilfsbereiten 
               Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern offen. Herzvozuheben sind, durch den Umfang des verwendeten Materials, das Theatermuseum in Wien (Nachlass Bahr/Bahr-Mildenburg und Heinrich
            Schnitzler), die Cambridge University Library und das Deutsche Literaturarchiv
            in Marbach am Neckar (beide Nachlass Arthur Schnitzler). Freundliche Unterstützung erhielten wir von weiteren Institutionen, darunter das Arthur Schnitzler-Archiv
            in Freiburg im Breisgau, die Beinecke Library in Yale, die Exeter University Library, das Freie Deutsche
            Hochstift in Frankfurt am Main, die Kongelige Bibliotek
            in Kopenhagen, die Lilly Library in Bloomington, die Special Collections der University of California Library in Los Angeles, die Österreichische Nationalbibliothek, die Universitätsbibliothek Salzburg, 
            die Universitätsbibliothek Wien 
            und die Wienbibliothek.</p>
            <p>Die Existenz früherer Editionen, hat unserer erst zu dem Materialumfang verholfen. Allen Beteiligten gilt 
               unser Dank. Besonders zu nennen ist die Österreichische Akademie der Wissenschaften, durch deren Erlaubnis die umfänglichen 
               Zitate aus dem Tagebuch Schnitzlers ermöglicht wurden. Michael und Peter Schnitzler gestatteten den 
               Abdruck der Texte von Heinrich und Olga Schnitzler.</p>
            <p>Technische Unterstützung erhielten wir in Person durch Ingo Börner sowie durch zwei als Open Source veröffentlichte Tools: reledmac von Maïeul Rouquette für 
               den kritischen Drucksatz und die T.E.I.-Vorlagen der Carl Maria von Weber Gesamtausgabe (Peter Stadler).</p>
            <p>Ermöglicht wurde das Projekt durch eine zwanzigmonatige Förderung durch den FWF (Fonds für Wissenschaft und Forschung) in
               Wien (P 27811) und XXXXX CHECK einem separaten Druckkostenzuschuss (PUB 479) XXXXXX.</p>
            <p>XXXX Thedel von Wallmoden hat uns von der Projektplanung weg sein Interesse an dem Band ausgedrückt und 
               dies auch bei der Realisierung gezeigt. Das Lektorat übernahm dabei XXXXX.</p>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
