<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041119"> <teiHeader type="text"> <fileDesc> <titleStmt> <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 18. 10. 1894</title> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <editor> <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> </editor> <funder> <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> <address> <street>Sensengasse 1</street> <postCode>1090 Wien</postCode> <placeName> <country>A</country> <settlement>Wien</settlement> </placeName> </address> </funder> </titleStmt> <editionStmt> <edition>HBAS</edition> <respStmt> <resp>Transkription und Kommentierung</resp> <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> </respStmt> </editionStmt> <publicationStmt> <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> <idno n="119" type="HBAS-D"/> <availability status="free"> <p>Copyright © 2017</p> </availability> </publicationStmt> <seriesStmt> <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> </seriesStmt> <sourceDesc> <listBibl> <biblStruct corresp="ASTB" default="false"> <monogr> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <title level="m">Tagebuch 1893–1902</title> <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Konstanze Fliedl, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor> <imprint> <pubPlace>Wien</pubPlace> <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher> <date when="1989">1989</date> </imprint> </monogr> </biblStruct> </listBibl> </sourceDesc> </fileDesc> <profileDesc> <langUsage> <language ident="de-AT">German</language> </langUsage> </profileDesc> <revisionDesc status="candidate"> <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change> </revisionDesc> </teiHeader> <text type="diaryDay"> <body> <div type="writingSession" n="1"> <p> <date when="18941018" n="01">18/10</date> Bei <persName key="pmb10815">Bahr</persName> Vorm.; ihm »<workName key="pmb30407">Wittwer</workName>« gebracht. Ueber <persName key="pmb12740">Schwarzkopf</persName>, den er hasst, der nur kleines gelten läßt und großes herabzieht. Ich entgegne heftig. <persName key="pmb10815">Bahr</persName>: Grad dem würd ich sagen, just, ich hab 5000 Abonnenten (<orgName key="pmb29209">Zeit</orgName>, die seit 6. erscheint). Ich: Und er würde sagen, du lügst – und du würdest dann schimpfen: Jetzt sagt der <persName key="pmb12740">Schw.</persName>, dass ich lüg – so eine Gemeinheit. <persName key="pmb10815">Bahr</persName>: Und du würdest sagen: Merkwürdig, wie der Journalismus verdirbt – jetzt lügt der mich auch schon an – Und <persName key="pmb11740">Hugo</persName> würde im nächsten Moment schon vergessen haben, ob 500 – oder 50.000 – das ist das hübscheste!– – Ich: Antipathien begreif ich – aber die paar Menschen, die existiren, sollten sich doch verstehen! <persName key="pmb10815">Bahr</persName>: <persName key="pmb12740">Schw.</persName> ist kein Mensch.– Dann:– <persName key="pmb10815">Bahr</persName>: Von der <persName key="pmb12618">Dilly</persName> hat’s mir grad sehr gut gefallen, dass sie findet, <persName key="pmb11740">Hugo</persName> ist ein Trottel. Ich sag in solchen Fällen: Gewiss, du hast ganz recht. Das ist Individualität, das gefällt mir!– Ich: Wenn ein Börsianer so was sagt,– gut – aber sagt’s einer, der die Pflicht hätte, das gute zu verstehn und zu würdigen, und nur zu faul dazu ist – so sage ichs ihm eben.– Er: Freundschaftspose!– Er: Wenn nächstens der <persName key="pmb11036">Burckhard</persName> was schlechtes macht, so lob ich ihn doch, nur um den <persName key="pmb12740">Schwk.</persName> zu ärgern.– Ich: Und du willst ein Kritiker sein –??– Er: Ah was!– Ich: Du begnügst dich damit ein Indiv. zu sein!– Er: <persName key="pmb12491">Reicher</persName> hat in <anchor type="commentary" xml:id="KD119-1"> <persName key="pmb11391">Fulda</persName>’s <workName key="pmb30425">Kameraden</workName> </anchor> den Führer der neuen Richtung und Ehebrecher <anchor type="label" xml:id="LD119-1">in meiner Maske gegeben</anchor>. Ich: Vielleicht nur wegen des Ehebruchs und nicht wegen der Literatur?– </p> <p>– Nm. <persName key="pmb19723">Oskar Kraus</persName> bei mir, von seinem Stück Prinz Faust redend und von Dreckfiligranarbeit ohne Namen nennen zu können.– </p> <p>Dann <persName key="pmb2378">Mz. Rnh.</persName> Nach intimern Gesprächen über ihre Verlobung etc. umfasste ich sie und küsste sie sehr heftig, minutenlang; sie sass auf dem Eisbär-Fauteuil und liess gewähren.– <persName key="pmb17806">Paul H.</persName> wartete im Nebenzimmer.– Sie dann: Warum haben Sie das gethan?– Ich: Weil ich Sie liebe (eine Bemerkung die mir sehr ekelhaft war).– Ihre üppigen schönen Lippen thaten mir wohl. Sie schien verwirrt, lächelte, will nicht wiederkommen – geht.– </p> <p>Nachts bei <persName key="pmb12618">D.</persName> die mir schrecklich war. Wieder um 2 weg, aus dem Bett, sich anziehn, der Weg in der Nacht – es ist immer dasselbe. Daran könnten auch tiefere Gefühle zu Grunde gehn.– </p> <p>Nach den Küssen von heut Nachm. (<persName key="pmb2378">Mz. Rh.</persName>) hatte ich übrigens abgesehen von dem Gefühl des Vergnügens auch das, eine Verpflichtung erfüllt zu haben.</p> </div> </body> </text> </TEI> 