<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041134"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 29. 1. 1895</title> 
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno n="134" type="HBAS-D"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         </publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="ASTB" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
                     <title level="m">Tagebuch 1893–1902</title> 
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Konstanze Fliedl, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Wien</pubPlace> 
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher> 
                        <date when="1989">1989</date> 
                     </imprint> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="diaryDay"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <p> 
               <date when="18950129" n="2">29/1</date> Vorm. bei <persName key="pmb10815">Bahr</persName>.– <persName key="pmb12618">Dilly</persName> wird Schwierigkeiten mit dem <rs type="work" key="pmb29917" subtype="local-short">Stück</rs> machen, nicht aus Trotz, sondern weil sie wirklich nicht kann. Ich erzählte nun <persName key="pmb10815">Bahr</persName> die ganze Geschichte (natürlich in der <anchor type="commentary" xml:id="KD134-2">Fassung, dass ich wirklich bis 6 gewartet habe</anchor> etc.) und da fand er nun, dass ich nicht die richtige Auffassung von <persName key="pmb12618">Dilly</persName> habe, die eben eine <anchor type="commentary" xml:id="KD134-1">Bajadere</anchor> sei, irgend was göttliches, in eine ihr fremde Welt gestellt; als Bajadere sei ihr Sinn eben auf Lug und Betrug gerichtet, und führte ein Gespräch zwischen sich (<persName key="pmb10815">Bahr</persName>) und <persName key="pmb11740">Hugo</persName> an, dass ich zu sehr im weltlichen stehe (»wie mir überhaupt manches an dir unklar ist, auch im Schriftsteller« (was deutlich gehässig gemeint war)). Er verstand nicht oder wollte nicht recht verstehn, dass ich das bajaderenhafte recht gern gelten lasse, dass nur die erbärmlichen kleinen feigen Lügen (das telephoniren in der Nacht ihres Betrugs z. B.) durchaus nichts bajaderenhaftes haben sondern einfach hurenhaft sind. <persName key="pmb12618">Dilly</persName> hatte sich immer beklagt, dass ich sie brutal behandle; auch darüber dass ich ihr im <placeName key="pmb8">Prater</placeName> einmal eine Scene gemacht, weil sie den Wunsch geäußert, einmal mit einem Cardinal ein Verhältnis zu haben. (Ich hatte ihr gar keine Scene gemacht, sondern war nur etwas verstimmt gewesen, was sie damals riesig freute.) – Welche göttliche Komik eigentlich in dem allen!– In <placeName key="pmb213"> 
                  <settlement>Ischl</settlement> 
               </placeName> kam <persName key="pmb12618">Dilly</persName> zur <persName key="pmb13682">Joël</persName> und beschwor sie auf den Knien, sie (<persName key="pmb13682">J.</persName>) solle mich ihr (<persName key="pmb12618">D.</persName>) nicht nehmen; ich sei ihr Christus, sie solle überhaupt nie einen Arzt zum Geliebten nehmen, weil der zu sehr auf seine Gesundheit bedacht sei.– –</p> 
            <p>Wir verblieben, daß <persName key="pmb10815">Bahr</persName> bei <persName key="pmb11036">Burckhard</persName> event. Intriguen <persName key="pmb12618">Dilly</persName>s vorbauen solle.</p> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>
