<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041120.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041119.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041121.xml"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 17. 11. 1910</title> 
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-L" n="120"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         </publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <correspDesc> 
               <sender full="yes"> 
                  <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> 
               </sender> 
               <addressee full="yes"> 
                  <persName key="pmb10815">Bahr, Hermann</persName> 
               </addressee> 
               <placeSender> 
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName> 
               </placeSender> 
               <dateSender> 
                  <date when="19101117" n="01">17. 11. 1910</date> 
               </dateSender> 
               <context/> 
            </correspDesc> 
            <listWit> 
               <witness n="1"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>A</country> 
                        <settlement>Wien</settlement> 
                        <repository>Theatermuseum</repository> 
                        <idno>HS AM 23392 Ba</idno> 
                     </msIdentifier> 
                     <physDesc> 
                        <p>ms. Brief m. hs. Grußformel, 2 Bl., 4 S., hs. Korrekturen; gedruckter Kopf: »Dr. Arthur Schnitzler / <placeName key="pmb150">Wien XVIII. Sternwartestrasse 71</placeName>«</p> 
                     </physDesc> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
               <witness n="2"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>D</country> 
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement> 
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository> 
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.294/3</idno> 
                     </msIdentifier> 
                     <physDesc> 
                        <p>Durchschlag des Vorigen mit hs. Ergänzung der Korrekturen im letzten Absatz in Bleistift und Schlussformel: »<quote>Mit v. fr. Grüßen / Dein / A</quote>«</p> 
                     </physDesc> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
            </listWit> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="ASB1" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title> 
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace> 
                        <publisher>S. Fischer</publisher> 
                        <date when="1981">1981</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">633–635</biblScope> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
               <biblStruct default="false"> 
                  <analytic> 
                     <date when="19101117">17. 11. 1910</date> 
                  </analytic> 
                  <monogr> 
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
                     <title level="m">The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr</title> 
                     <editor>Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Chapel Hill</pubPlace> 
                        <publisher>The University of North Carolina Press</publisher> 
                        <date when="1978">1978</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">106–108</biblScope> 
                  </monogr> 
                  <series> 
                     <title level="s">University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures</title> 
                     <biblScope unit="nr">89</biblScope> 
                  </series> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="approved"> 
         <change who="KI MAM" when="20151001">Kollationiert</change> 
         <change who="KI MAM" when="20170509">Kollationiert</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <facsimile> 
      <graphic url="HS_AM23392Ba"/> 
      <graphic url="HS_AM23392Ba_R"/> 
      <graphic url="HS_AM23392Ba_2"/> 
      <graphic url="HS_AM23392Ba_2_R"/> 
   </facsimile> 
   <text type="letter"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <opener> 
               <dateline rend="right"> 
                  <date>17. 11. 1910</date>.</dateline> 
               <salute>Lieber Hermann.</salute> 
            </opener> 
            <p>Schönsten Dank für Deinen lieben Brief. Jedenfalls tut es mir leid, dass Du nicht über mein <rs type="work" key="pmb29937">Stück</rs> schreiben wirst, denn was immer Du unter den Unannehmlichkeiten verstehst, die daraus für Dich, für mich, für alle Beteiligten folgen könnten, für mich wären sie jedenfalls durch das Vergnügen reichlich aufgewogen eine ausführliche Darlegung Deiner mir immer wertvollen Meinungen zu lesen. Ueberdies erscheint das <rs type="work" key="pmb29937">Stück</rs> etwa <anchor type="label" xml:id="LL120-1">acht Tage vor der Premiere im Buchhandel</anchor>, so dass eine Aeusserung über das Werk als solches ohne Rücksicht auf die Darstellung nicht als unstatthaft aufgefasst werden könnte.</p> 
            <p>Das Missverständnis, das Du befürchtest, ich hätte in dem <rs type="work" key="pmb29937">Medardus</rs> einen tragischen Helden zeichnen wollen, kann meines Erachtens als solches überhaupt nicht auftreten. Dass Viele sich so stellen werden, als glaubten sie, ich selber hielte den <rs type="work" key="pmb29937">Medardus</rs> für einen tragischen Helden, ist hingegen selbstverständlich. In<pb/> dieser Voraussicht war ich nahe daran der Buchausgabe ein kurzes Geleitwort mitzugeben ungefähr des folgenden Inhalts: <add place="inline">»</add>Es ist mir bekannt, dass dieses Stück sehr lang und dass der Medardus ein ausnehmend inkonsequentes Subjekt ist.<add place="inline">« (</add>Darum <anchor type="textConst" xml:id="TL120-3">passieren</anchor> ihm ja so sonderbare Dinge.<add place="inline">)</add> Aber am Ende sind in dem Drama selbst so klare Ansichten über das Wesen des <rs type="work" key="pmb29937">Medardus</rs> ausgesprochen, hauptsächlich durch <rs type="work" key="pmb29937">Eschenbacher</rs>, durch <rs type="work" key="pmb29937">Etzelt</rs> und auch durch die <rs type="work" key="pmb29937">Frau Klähr</rs>, dass der Unverstand, der sich durch die dramatische Historie selbst nicht belehren liesse, auch mit einem solchen Vorwort nichts anzufangen wüsste. Auch glaube ich mich mit Dir eines Sinnes, wenn ich behaupte, dass kein dramatischer Autor verpflichtet ist in den Mittelpunkt seiner Stücke gerade einen sogenannt<add place="inline">en</add> tragischen Helden hineinzustellen. Der <rs type="work" key="pmb30009">Hamlet</rs> ist es im dogmatischen Sinne so wenig als der <anchor type="commentary" xml:id="KL120-3"> 
                  <rs type="work" key="pmb30027">Oswald</rs> 
               </anchor>, der <anchor type="commentary" xml:id="KL120-4"> 
                  <rs type="work" key="pmb30029">Prinz von Homburg</rs> 
               </anchor> so wenig als der <anchor type="commentary" xml:id="KL120-5"> 
                  <rs type="work" key="pmb30031">Tasso</rs> 
               </anchor>. Dies sind natürlich Beispiele nicht etwa Vergleiche. Kein Zweifel übrigens, dass sich der Autor nach dieser Richtung umso mehr erlauben darf je verstorbener er ist.– Was Deine weitere Befürchtung anbe<pb/>langt, dass das Publikum ein anderes Stück zu sehen bekommen wird als ich geschrieben habe, so ist sie zum Teil vielleicht gerechtfertigt, aber nicht durchaus als Befürchtung. Ich habe für die Zwecke der Bühne nicht nur sehr viel gestrichen, sondern auch gewisse Umstellungen vorgenommen; Kompromisse ohne die auch manche andere<add place="inline">,</add> und grössere<add place="inline">,</add> Werke sich auf der Bühne nicht hätten halten, ja nicht einmal auf sie hätten gelangen können. Leider muss ich auch zugestehen, dass der <rs type="work" key="pmb29937">Medardus</rs> selbst heute in dem <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> nicht zu besetzen ist (<hi rend="underline" n="1"> 
                  <anchor type="textConst" xml:id="TL120-1">dies ganz unter uns</anchor> 
               </hi>). Der Einzige, der ihn heute überhaupt spielen könnte, ist <persName key="pmb12274">Moissi</persName>. <anchor type="commentary" xml:id="KL120-1"> 
                  <persName key="pmb12504">Reinhardt</persName>, als ich ihm das Stück vorlas</anchor>, war auch ganz entschlossen ihm diese Rolle zuzuteilen, erst später erfuhr ich, dass er das Stück nur dann geben wollte, wenn ich ihm noch ein zweites überliesse, worauf ich aus prinzipiellen Gründen nicht einging. Bei <persName key="pmb12504">Reinhardt</persName> wären zweifellos auch die Massenszenen besser herausgekommen als es bei uns der Fall sein wird. Aber die übrige Besetzung hier ist zum grösseren und wichtigeren Teile von der Art, dass keine deutsche Bühne sie heute besser bieten könnte. Die <persName key="pmb10959">Bleibtreu</persName> als Frau Klähr, <persName key="pmb2246">Balaithy</persName> 
               <pb/> 
               <space unit="chars" quantity="1"/>als Eschenbacher, <persName key="pmb12971">Tressler</persName> als Etzelt, <persName key="pmb2249">Korff</persName> als Wachshuber, <persName key="pmb11610">Hartmann</persName> als Herzog, <persName key="pmb2743">Heine</persName> als Assalagny, von der <persName key="pmb2252">Medelsky</persName>, der <persName key="pmb13149">Wolgemut</persName>, von <persName key="pmb12498">Reimers</persName> und <persName key="pmb2256">Strassny</persName> und <persName key="pmb27684">Heller</persName> und Andern ganz zu geschweigen, das sind Leistungen im Einzelnen, meist auch im Zusammenspiel, dass Du, lieber Hermann, wenn Du die Vorstellung zu sehen bekämest gewiss nicht von herumdilettierenden Herrschaften sprächest, sondern das denen überliessest (es wird ja nicht an ihnen fehlen) denen vorgefasste Meinungen den teuersten und ach so bequemen Besitz bedeuten.</p> 
            <p>Nun will ich Dir noch von Herzen glückliche Vortragsreise wünschen und <del rend="strikethrough">die</del> diesmal <subst> 
                  <del rend="strikethrough">hoffentlich</del> 
                  <add place="above">die Hoffnung</add> 
               </subst> nicht vergeblich<del rend="strikethrough">e Hoffnung</del> aussprechen Dich und Deine verehrte Frau <rs type="person" key="pmb10818">Gemahlin</rs> recht bald nach Deiner Rückkehr bei uns zu sehen. Ich selbst fahre etwa am <date when="19101207">7. Dezember</date> nach <placeName key="pmb155"> 
                  <settlement>München</settlement> 
               </placeName> (<anchor type="commentary" xml:id="KL120-2">Vorlesung</anchor>) und auch nach <placeName key="pmb667"> 
                  <settlement>Partenkirchen</settlement> 
               </placeName> zu meiner <rs type="person" key="pmb2315">Schwägerin</rs>. Um den <date when="19101215">15.</date> herum denke ich wieder daheim zu sein.</p> 
            <closer> 
               <handShift/>Mit vielen treuen Grüßen<lb/>Dein<lb/> 
               <signed>Arthur.</signed> 
            </closer> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>