<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041458.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041457.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041459.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur an Olga Schnitzler, 27. 11. 1923</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="458"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-873B-8</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb50">Wien</placName>
               </placeSender>
               <!--<placeAddressee><placeName key="pmb228">Baden-Baden</placeName></placeAddressee>-->
               <dateSender>
                  <date when="19231127" n="01">27. 11. 1923</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">330–333</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160315">Angelegt aus Scan</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>, <date>27. 11. 923</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>liebe, </salute>ich habe bei <rs type="place" ref="pmb624">Meindl</rs> u <rs type="place" ref="pmb601">Weißhappel</rs> alles was du mir angegeben, in ziemlichen Mengen gekauft; es wird freilich ein paar Wochen dauern, bis die Sachen ankommen; und hoffentlich nichts verloren gehn. (Übrigens ist alles versichert.) –</p>
            <p>Über das häusliche vor allem: es geht in bester Ordnung, obwohl <rs type="person" ref="pmb24945">Wucki</rs> noch keineswegs ganz wohl ist und eine neuerliche Untersuchung (bei 1–2 tägigem Spitalsaufenthalt), auch nach <rs type="person" ref="pmb12698">Julius</rs> Ansicht, sehr angezeigt sein wird. Irgendwas gefährliches ist es allem Anschein <hi rend="italic">nicht</hi>. Von den <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692 pmb2238">Kindern</rs> hörst du ja direct – wegen <rs type="person" ref="pmb2238">Lilis</rs> Theaterbesuchen mach dir keine Sorgen; – es klingt nach mehr als es ist, weil sie naturgemäß vom Theater mehr schreibt als von der Schule. Sie geht natürlich <hi rend="italic">nie</hi> allein in die Stadt, auch aus der Schule laß ich Nachmittag (Turnstunde) abholen. – In die Tanzstunde fuhr sie 1 od 2 mal mit <rs type="person" ref="pmb28564">Janow.</rs> im Auto hin u zurück. – Jetzt eben ist sie beim Zahnarzt mit <rs type="person" ref="pmb24945">Wucki</rs>; – <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> spielt heut eine neue kleine Rolle in »<rs type="work" ref="pmb32107">Heimgefunden</rs>«, – hat nur ganz im Anfang zu thun, wir treffen uns dann im »<rs type="place" subtype="implied" ref="pmb589">blauen Vogel</rs>« der heute sein ständiges Theater (im <rs type="place" ref="pmb588">Pan</rs>) eröffnet. – </p>
            <p>Einige nicht uninteressante Leute hab ich in der letzten Zeit kennen gelernt; einen Holländer <rs type="person" ref="pmb28593">
                  <hi rend="italic">Charles v Irsel</hi>
               </rs>, von baskischer Abstammung (es gibt einen ganzen Landstrich in <rs type="place" ref="pmb44016">Holland</rs>, der von diesen Leuten bewohnt ist; – ich lernte in <rs type="place" ref="pmb947">Leiden</rs> solch eine Baskin kennen, die aussah wie eine Provinz<rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30627">carmen</rs> und das daemonische Element in der kleinen Universitätstadt zu repraesentiren schien.) – ferner <rs type="person" ref="pmb12997">
                  <hi rend="italic">Louis Untermeyer</hi>
               </rs> (mit <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb4451">Frau</rs>) aus <rs type="place" ref="pmb44053">New York</rs>; – Übersetzer von <rs type="person" ref="pmb11640">Heine</rs>
               <pb/> und Lyriker eigener Factur, besonders klug u sympathisch (sind für den Winter in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>). Von <rs type="person" ref="pmb20624">Pierre Loving</rs> hab ich dir schon erzählt? –</p>
            <p>– <rs type="person" ref="pmb3103">Rodolfo Ergas</rs> (wie er sich nun nennt) war vorgestern bei mir, – scheint sich nun als internationaler Bilderhändler ganz wohl zu behagen. Für übermorgen hat sich ein andrer <rs type="person" ref="pmb2570">Rodolfo, Lothar</rs> angesagt. – <rs type="person" ref="pmb10788">Auernheimer</rs> hat mir neulich ein Versstück – einen <rs type="work" ref="pmb32109">Casanova</rs> gebracht, in Mscrpt, den er mir widmen will. – </p>
            <p>Sonntag war ich bei <rs type="person" ref="pmb27525 pmb28590">Zsolnai’s</rs>; – ein sehr prächtiges aber zugleich höchst wohnliches Haus, mit vielen schönen Bildern u Gegenständen, unter denen mir eine Sammlung von <rs type="place" ref="pmb44293">altgriechischem</rs> u <rs type="place" ref="pmb211">aegypt</rs>. Schmuck am interessantesten war. Der eine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb4455">Sohn</rs>, mit verlegerischen Absichten uneigennütziger Natur, kommt dieser Tage zu mir; in einem Gespräch, das ich mit ihm u <rs type="person" ref="pmb13094">Werfel</rs> hatte, machte er mir einen klugen u ehrlichen Eindruck. Bei <rs type="person" ref="pmb27525 pmb28590 pmb4455">Zsolnais</rs> waren außerdem <rs type="person" ref="pmb12160">Alma</rs>, <rs type="person" ref="pmb13094">Werfel</rs>, <rs type="person" ref="pmb2167 pmb23918">Salten’s</rs>; <rs type="person" ref="pmb11113">Coudenhove</rs> und die <rs type="person" ref="pmb12540">Roland</rs>. Sie noch lauter; und geschmackloser gekleidet als früher; er männlicher geworden, und in der Conversation von wohltuender Klarheit u Bestimmtheit. Einer, dem das Berühmtwerden ganz gut anschlägt. – Für Freitag bin ich zum <rs type="org" ref="pmb29351">Neuen Freien</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10872">Benedikt</rs> zu Tisch geladen, – (die Weihnachtsnummer rückt heran). – Mit dem neuen Verleger <rs type="person" ref="pmb22604">Pisko</rs> (<rs type="org" ref="pmb29739">Herzverlag</rs>) u dessen Lector Dr. <rs type="person" ref="pmb22773">Politzer</rs> hatt ich ein sehr »vorläufiges« aber ganz anregendes Gespräch. – Soeben wurde ich von der »<rs type="org" ref="pmb29740">Bukum</rs>« zu einem Vortrag in <rs type="place" ref="pmb43471">Budapest</rs> aufgefordert; – aber eh die erwachenden <rs type="place" ref="pmb35512">Ungarn</rs> nicht wieder eingeschlafen sind, will ich mit ihnen nichts zu thun haben. – Auch die <rs type="place" ref="pmb38444">Tschechoslowakei</rs> hab ich abgelehnt. – Heute war ich bei der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2312">Hofrätin</rs>; ich habe einen Antrag von »<rs type="org" ref="pmb29741">Stock</rs>« wegen dreier Bände meiner Werke; – sehr praecis und vertrauenerweckend; darüber berieth ich mit der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2312">Hofrätin</rs>, die auch mich um einige Ratschläge in Verlagsangelegenheiten zu ersuchen hatte. – Mit meinem <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb4401">Advokaten</rs> hatt ich einige Conferenzen; – hauptsächlich handelt es sich<pb/> um die Filmangelegenheit; ich nenne den Namen der <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29734">Firma</rs> hier nicht, citire nur die Worte des Dr. <rs type="person" ref="pmb4401">Hofmann</rs> der Informationen eingeholt hatte, – und das was an mir versucht wird, – (mit Recht) als »haarsträubend« bezeichnet. Es wird genauso kommen wie ich erwartet. Hingegen (oder deswegen) erhielt ich von der <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29734">Firma</rs> eine Pracht Leder Mappe mit Seidenfutter und verehrungsvoller Inschrift sowie meisterhaften Med.-Photographien. – Mr. <rs type="person" ref="pmb24825">Seltzer</rs> hat mir etwa ein Drittel seiner Schuld gezahlt und will unentwegt meine »sämmtlichen Werke« über die ich jetzt mit <rs type="org" ref="pmb29738">Knopf</rs> u <rs type="org" ref="pmb29742">Heinemann</rs> (<rs type="place" ref="pmb43406">Amerika</rs> u <rs type="place" ref="pmb254">England</rs>) correspondire. – <rs type="person" ref="pmb11324">S. F.</rs> ist obstinat, zahlt lächerliche Summen, von den fremden Valuten noch keine Spur. Von <rs type="person" ref="pmb4445">Jacob</rs> hör ich nichts seit 10–12 Tagen; du weißt daß er nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> übersiedeln will (Ebenso <rs type="person" ref="pmb12170 pmb4424">Heinrich Manns</rs>, auch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> – doch kriegen sie alle keine Wohnung). – Die <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> Verhältnisse ganz unklar – man spricht sehr ernstlich von einer Fusion <rs type="place" ref="pmb14">Burg-</rs> u <rs type="place" ref="pmb20">Volkstheater</rs>; – aber – unter <rs type="person" ref="pmb13920">Beer</rs>! – – <rs type="person" ref="pmb11659">Herterich</rs> »plant« den <rs type="work" ref="pmb29985">einsamen Weg</rs> mit <rs type="person" ref="pmb10780">Aslan</rs>, für den dieser zu fett ist und wovon ich es nicht werden dürfte. – Von der <rs type="work" ref="pmb29857">Beatr.</rs> ist (Gott sei Dank) keine Rede. – </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11806">Lucy</rs> hat mir einen schönen Brief geschrieben, für den ich ihr vorläufig nur durch dich und mit sehr herzlichen Grüßen danke. Sie wird sich bei dir hoffentlich gut erholen, – <rs type="place" ref="pmb43406">amerikanische</rs> Pläne hat sie wohl nicht mehr? – Der Überfall auf dein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27706">Mädchen</rs> war jedenfalls nur eine Episode – dergleichen kommt jetzt natürlich überall vor, – und es scheint ja auch, daß du weiter nicht ängstlich bist und auch keinen Grund hast, es in Euerm immer noch stillen <rs type="place" ref="pmb228">Baden Baden</rs> zu sein u zu werden. Über Euer geselliges u Musik-Leben schreib mir doch einmal mehr. – Vor wenigen Tagen hab ich die <rs type="person" ref="pmb13644">Ama</rs> besucht, die ich besser fand, als ich nach dem was ich vorher gehört, befürchtet hatte; im Lauf der nächsten Zeit fährt sie nach <rs type="place" ref="pmb885">Meran</rs>. (Weißt du daß der eine junge <rs type="person" ref="pmb26546">Wengler</rs> vor einigen Monaten an den Folgen jenes Luftsturzes im Krieg gestorben ist?) –<pb/>
            </p>
            <p>Hier steht ein Metallindustrie-Strike in Aussicht, den man für sehr bedenklich hält, weil die Möglichkeit eines Generalstrikes nicht auszuschließen ist <c rendition="#dots" n="2" place="center"/> Bei aller »Sanirung« – man thäte Unrecht, sich in <rs type="place" ref="pmb41240">Oesterreich</rs> schon völlig außer Gefahr zu glauben. Aber im ganzen ist die Stimmung gegenüber dem vorigen Jahr doch sehr gefestigt. – </p>
            <p>Mit der Arbeit geht es – langsam – weiter. Aber wie das ist: einen Schlußpunkt setzen, das kann ich mir überhaupt nicht mehr vorstellen. – Mit dem »Herausgeben« will ich umsoweniger etwas überstürzen, als es zu schwer ist, unter den zahlreichen Möglichkeiten in diesem Augenblick die richtige zu wählen. Mein Befinden ist gut, – vom Ohr und einem ewigen leichten Kopfdruck abgesehn, den ich auf die Heizsaison zurück führe. Ich glaube wir leiden zu dieser Zeit alle an einer chronischen Kohlenoxydvergiftung. Das Wetter ist braun, grau, quatschig. Überhaupt kann ich mir vieles schöner denken.</p>
            <closer>leb wohl und sei herzlich gegrüßt<lb/>
               <signed>A.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>