<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041660.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041659.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041661.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 29. 8. 1919</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="660"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8804-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb30">Salzburg</placName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placName ref="pmb50">[Wien]</placName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19190829" n="01">29. 8. 1919</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4547</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs>, <date>29. Aug. 19</date>.</dateline>
               <p>
                  <time>7 Uhr früh</time>.</p>
            </opener>
            <p>
               <salute>Liebes,</salute> eben bin ich erwacht, es ist herrlich draussen, der Blick von meinen Fenstern in den <rs type="place" ref="pmb180">Mirabellgarten</rs> ist wunderschön, – nun will ich dir von gestern erzälen.</p>
            <p>Gleich morgens hab ich <rs type="person" ref="pmb2273">Gretl K.</rs> besucht, die nur durch ein Zimmer getrennt, neben mir wohnt, sie liegt zu Bett, selig über ihre neue Liebe, ein Packet von Liebesbriefen neben sich, die sie mir stellenweise vorlas, – <hi rend="underline" n="1">wirklich</hi> schöne Dinge sagt ihr dieser <rs type="person" ref="pmb11558">Gütersloh</rs>. Er kommt Samstag her, – sie werden bald heiraten, – in <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs> leben.</p>
            <p>Dann ins »<rs type="org" ref="pmb29230">Landesbildungsamt</rs>«, – das am andern Ende des Ganges ist, – <rs type="person" ref="pmb22855">Paul Prechner</rs> 24 Jahre alt, Freund von <rs type="person" ref="pmb16123">Lili</rs> und <rs type="person" ref="pmb27961">Gerty</rs>, – ich wurde mit grossen Ehren empfangen! Er erzälte mir gleich sehr offen und sehr lieb von seinen Plänen, seinen Schwierigkeiten, – kein Geld, antisemitische Angriffe, natürlich, – wir kamen gleich in ein sehr gutes Gespräch voll Sympathie. Von ihm hängen hier die Aufenthaltsbewilligungen ab,– <hi rend="underline" n="1">ich</hi> kann nicht verhehlen, dass es mir woltat, so einen jungen, idealistischen, frischen<pb/> und hellen Menschen in einer entscheidenden Position zu sehen, – a<subst>
                  <del rend="overwritten">ls</del>
                  <add place="inline">n</add>
               </subst> Stelle eines vergrautelten alten Bureaukraten.</p>
            <p>Er schlug mir gleich 2 Abende hier vor, am <date>Dienstag d. 16.</date> und <date>Freitag d. 19. Aug.</date> – im kleinen, sog. <rs type="place" ref="pmb798">Wiener Saal des Mozarteums</rs>, erst ein rechtes leichtes Volkslieder-Programm, ich werde wol <rs type="person" ref="pmb12733">Schumann</rs>, <rs type="person" ref="pmb12729">Schubert</rs>, <rs type="person" ref="pmb10989">Brahms</rs>-Volkslieder singen, – und als 2. Programm mein<del rend="strikethrough">e</del> deutsche<del rend="strikethrough">n</del> Programm, das ich ja hier ausprobieren will, was ich ihm offen sagte. Er will auch ev. ein Concert in <rs type="place" ref="pmb837">Hallein</rs> geben. Das war alles im Handumdrehen gemacht! und kostet gar nix. (<rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> hat mir hier einen glänzenden Ruf gemacht, – hör ich von allen Seiten. <hi rend="underline" n="1">Den</hi> liebt hier alle Welt, – er kommt in wenigen Tagen.)</p>
            <p>Dann ging ich in’s <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs> zu Fr. <rs type="person" ref="pmb28952">Sedlitzky</rs>, die <rs type="person" ref="pmb28827">Lili Lehmann</rs> hielt eben Curs, und eine schöne hohe Sopranstimme sang mit aller Kraft (mit zuviel Kraft, schien mir’s= eine Arie. <rs type="person" ref="pmb28952">Sedlitzky</rs> ebenfalls sehr liebenswürdig, ich kann von heute an im <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs> üben,<pb/> u. 7. im grossen Concertsaal einstweilen – am <date>31.</date> hören die <rs type="person" ref="pmb28827">Lehmann</rs>-Stunden, die das ganze Haus erfüllen, auf, da hab ich dann die Schulzimmer frei. Herrlich! nicht? heut um 10 Uhr fang ich an.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> hab ich noch getroffen, aber <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs> erzälte mir schon, dass er im <rs type="org" ref="pmb29232">Wassermann</rs> einen modernen Abend mit <rs type="person" ref="pmb11141">Debussy</rs> – <rs type="person" ref="pmb12474">Ravel</rs> etc. machen will. Das wären also <hi rend="underline" n="1">4 Concerte</hi>, ohne den von <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> projectierten Schüler-Abend.</p>
            <p>Im <rs type="place" ref="pmb1014">Mirabell</rs> gegessen, köstlich, Schweinsbraten mit gutem Kraut, ausgedünstete Nudel, wie im Frieden, 26 Kronen gebraucht,– Baumeister <rs type="person" ref="pmb24912">Sikora</rs> kam, setzte sich an meinen Tisch, er war über den Tag hier,– die <rs type="person" ref="pmb27955">Annie</rs> ist leider schon weg,– aber am 1. Jänner wird <rs type="person" ref="pmb4833">Strial</rs> hier Theaterdirector! <rs type="person" ref="pmb21365">Metzl</rs>, <rs type="person" ref="pmb23918">Otti</rs>’s Bruder.– <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> kommt heute hieher,– Frau <rs type="person" ref="pmb28164">v. Sonnenthal</rs> hatt ich auch schon gesprochen <add place="below">am Abend meiner Ankunft</add> aus der <rs type="place" ref="pmb800">Aschau</rs> Anruf von <rs type="person" ref="pmb25409">Margit</rs>,<pb/> bei <rs type="person" ref="pmb13212">Stefan Zweig</rs> mich telef. gemeldet,– er war in <rs type="place" ref="pmb797">Berchtesgaaden</rs>, seine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb4829">Frau</rs> sehr nett. Bei <rs type="person" ref="pmb10815 pmb10818">Bahrs</rs> melde ich mich heute, will die <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs> bitten, bei ihren Cursen zugegen sein zu dürfen, sie hält sie zuhause ab.</p>
            <p>Nachm. durch die wundervolle sommerliche, ganz <rs type="place" ref="pmb40306">italienisch</rs> anmutende Stadt, <add place="inline">der</add> Obstmarkt mit köstlichen Trauben und <hi rend="underline" n="1">Birnen</hi>! – Auf die <rs type="place" ref="pmb638">Festung</rs>, besonders klarer Blick, ich ging in die <rs type="place" ref="pmb638">Camera obscura</rs>, – (Erinnerung an <rs type="place" ref="pmb36300">Kopenhagen</rs>,) dann wirklichen Kaffee getrunken, nachhause, an <rs type="person" ref="pmb12993">Unruh</rs> geschrieben, gefaullenzt, genäht, langer Tratsch vor dem Nachtmal an <rs type="person" ref="pmb27973">Gretels</rs> Bett, sie hatte mir am Tag vorher einen Brief geschrieben. Bitte schick mir alle meine Briefe, – der von <rs type="org" ref="pmb29384">Firnberg</rs> ist mir besonders wichtig. Nachtmal hier im Hotel, anständiges Menü um 16 Kronen, Suppe, Lammsbraten und Spinat und Kartoffeln, Apfelschnitten. Auf dem <geogName type="mountain">Pöstlingberg</geogName> kostete ein gutes Rindfleisch<pb/> mit Kohl <hi rend="underline" n="1">4 Kronen</hi>!</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb24909 pmb24912">Sikora’s</rs> lassen ihre <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Wohnung auf, haben wegen Heizmaterial nicht die geringste Sorge und bleiben in <rs type="place" ref="pmb33">St. Gilgen</rs>, – eine ganze Anzal von Leuten hat sich dort zuständig erklären lassen und verbringen den Winter dort.</p>
            <p>Nun leb wol, mein Liebes, jetzt bestell ich mir mein Frühstück, Thee Eier, Butter, (Portion, sehr gross, 3 Kronen) dann anziehen, nach der Kranken <rs type="person" ref="pmb27973">Gretel</rs> sehen, – und an die Arbeit!</p>
            <p>Heut rede ich mit dem <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb62153">Hotel-Director</rs>, er muss mir Preise machen. Das Zimmer zu 14 Kronen ist für hiesige Begriffe teuer. Die <rs type="person" ref="pmb27973">Gretel</rs> zahlt für das ihre mit Bad, allerdings läuft kein warmes Wasser, – 18 Kronen, – per Mahlzeit 12 Kronen!<pb/> Ich will hier sparen.</p>
            <p>Bitte, schreib mir, wie’s dir geht, – ich könnte hier sehr ruhig sein, wenn ich wüsste, dass Du wieder in’s Arbeiten kommst. – <rs type="person" ref="pmb22855">Prechner</rs> sprach mit so viel Liebe von dir, – ich erzälte ihm von deiner <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>-Vorlesung im <rs type="place" ref="pmb1013">Volksheim</rs>. Das möcht er hier auch haben!</p>
            <closer>Leb wol, küss die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692 pmb2238">Kinder</rs> tausendmal.<lb/>Innigst<space unit="chars" quantity="5"/>Dein <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
