<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041550.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041549.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041551.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Brahm an Arthur Schnitzler, 16. 12. 1909</title>
            <author ref="pmb10986">Brahm, Otto</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="550"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2015</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8797-F</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb10986">Brahm, Otto</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb168">Berlin</placName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placName ref="pmb50">[Wien]</placName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19091216" n="2">16. 12. 1909</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASOB">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <author ref="pmb10986">Brahm, Otto</author>
                     <title level="m">Der Briefwechsel Arthur Schnitzler – Otto Brahm. Vollständige Ausgabe</title>
                     <editor>Hg., eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Tübingen</pubPlace>
                        <publisher>Max Niemeyer Verlag</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">290–291</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160413">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>, <date>16. Dezember 09</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>zunächst danke ich Ihnen für Ihr schnelles Entgegenkommen in der <hi rend="italic">
                  <rs type="work" ref="pmb29931">Mizzi</rs>
               </hi>-Frage. Am Schluß des Abends hätte sie, wie uns immer klarer wurde, nicht gepaßt; für den Anfang sind Sie nicht (und es wäre wohl auch schade drum, das vielgeprüfte Fräulein hier hinzustellen), so lassen wir also <rs type="person" ref="pmb10815">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29933">Bahr</rs>
               </rs> allein reisen. – Das Schönste wäre ja nun, wenn Sie, piano, piano, zwei weitere Einakter schrieben, mit denen zusammen man in nächster Saison die <rs type="work" ref="pmb29931">
                  <hi rend="italic">Mizzi</hi>
               </rs> vom Stapel lassen könnte. An Stoffen fehlt es Ihnen ja nicht, und Sie wollen doch am liebsten mit sich selbst ge<c rendition="#dots" n="3"/>, oder nein also: gefallen. Sollte ich in nächster Saison das Stück nicht bringen können, dann natürlich müßte ich Ihnen die <hi rend="italic">
                  <rs type="work" ref="pmb29931">Mizzi</rs>
               </hi> zur Verfügung halten und Sie mir jenes Garantierliche. Aber ich wünsche und glaube und hoffe, daß wir das hübsche und vielgeliebte Mädchen passendst unterbringen.</p>
            <p>Zum <hi rend="italic">
                  <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>
               </hi> lassen Sie mich nur kurz dieses sagen: ich habe ihn von neuem mit größtem Interesse gelesen. Die Striche schaffen in mancher Hinsicht Erleichterung (manche aber sind so grausam, daß ich mich nicht hineinfinden kann). An eine Aufführung aber könnte ich mich nicht trauen. Dazu gehört eine Drehbühne, ein sehr großes Personal – und sehr viel Geld. Woher soll ein ehrlicher Mensch bei unseren, dank <rs type="person" ref="pmb12504">Max Reinhardt</rs> u. a., so desolaten Theaterzuständen das nehmen? Auch mir widerstrebt die Aussicht sehr, daß Sie nun »mit diesen Leuten weiterverhandeln« könnten, und nur der Zwang der Umstände ist es, der mich – sehr gegen mein Wünschen – zu dem negativen Resultat kommen läßt: I trau mi nöt. – <rs type="person" ref="pmb12671">Schlenther</rs> hat mir in der Tat damals bei <rs type="place" ref="pmb96">Meißl und Schadn</rs> den Eindruck bestätigt, den ein Brief an Sie erweckte: wenn Zensur und Drehbühne stimmen, dann sei’s so weit. Und auf meine Frage, was bei einem Wechsel der Direktion Ihnen die Annahme nütze, erwiderte er: er werde Ihnen, wenn Zensur und Drehbühne stimmen, die Annahme außer durch den Kontrakt noch in Briefform mit einer Terminangabe anzeigen, und an die müsse auch der evtl. Nachfolger sich gebunden halten – meinte er. Das war’s, was ich sein ernsthaftes <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>-Denken nannte. Herzliche Grüße für Sie alle. Was macht <rs type="place" ref="pmb169">Pötzleinsdorf</rs>?</p>
            <closer>Ihr <signed>O. B.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ich bitte Sie beide, die Geschichte von Fr. <rs type="person" ref="pmb2537">F</rs>. und <rs type="person" ref="pmb27633">d’A.</rs>, die ich neulich erwähnte, zu vergessen. Es haben sich große Varianten, Kämpfe, Erörterungen ergeben, und man weiß nicht, wo der Klatsch aufhört und die Realität der Dinge anfängt. – Die Korrekturbogen folgen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
