<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041658.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041657.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041659.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur an Olga Schnitzler, 9. 10. 1923</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="658"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8802-6</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb50">Wien</placName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placName ref="pmb228">Baden-Baden</placName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19231009" n="01">9. 10. 1923</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.1853</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 4 Bl., 8 S., Kuvert mit Verschlussmarke: »<quote>A. S. / <placName ref="pmb68">WIEN, XVIII.</placName> / <placName ref="pmb150">STERNWARTESTR. 71</placName>
                           </quote>«, Lateinschrift</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161013">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161107">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="address">
            <address>
               <addrLine>Frau Olga Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="pmb228">Baden-Baden</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="pmb491">Herchenbachstr 26.</rs>
               </addrLine>
            </address>
         </div>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>, <date>
                     <anchor type="commentary" xml:id="KL658-1">10. 9.</anchor>23</date>.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>liebe, </salute>die Umwechslung ist in diesem Fall nicht mehr zu aendern. <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> sagte mir, du habest ihm geschrieben dein D-Conto gehe zu Ende; – ich wollte nicht mehr weiter Dollars angreifen, so mußt ich Kronen verkaufen, um dir Mark anzuweisen. Übrigens telef. mir <add place="above">vor</add>gestern <rs type="person" ref="pmb3119">Menczel</rs> spontan, wir müßten eine andre Methode erwägen, – und so sind wir, in einer Unterredung gestern zu dem Resultat gekommen, dss doch nichts übrig bleibt, als weiter Dollars <subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <unclear>b</unclear>
                     <gap quantity="8" unit="chars" reason="illegible"/>
                  </del>
                  <add place="above">zu verwenden</add>
               </subst>; u später <add place="above">neue</add> zu kaufen. Ich werde dir also zunächst wieder auf dein Conto in <rs type="place" ref="pmb175">Amerika</rs> (wohin?) aus meinem Conto D.s anweisen lassen – sage mir, wieviel du ungefähr noch besitzest. Übrigens könnte ich dir ja vor allem die 40–45 D überweisen lassen, die ich noch bei <rs type="org" ref="pmb29240">
                  <hi rend="underline" n="1">Herrmann</hi>
               </rs> liegen habe. Dort sind wohl auch noch Mark auf meine Rechnung. – Im übrigen was bedeutet dieser Umwechslungsverlust gegen den, den ich ununterbrochen durch die Verhältnisse selbst<pb/> erleide; – z. B. (und von den allgemeinen Zuständen ja nicht zu reden) durch das <anchor type="commentary" xml:id="KL658-11">Nichtauftreten</anchor> der <rs type="person" ref="pmb10959">Bleibtreu</rs>; – die verspäteten Sendungen <rs type="person" ref="pmb11324">Fischer</rs>s – <c rendition="#dots" n="4" place="center"/> Oder nimm folgendes: <rs type="person" ref="pmb12537">Robert</rs> will den <rs type="work" ref="pmb29985">Eins. Weg</rs> spielen; ich verlange 500 Goldmark Garantie – er zahlt sie angeblich am <date>30. 8.</date> ein; <hi rend="underline" n="1">vorgestern</hi> erhalte ich die Anweisung – angeblich verspätet – wegen Steuerfluchterklärung etc., – es sind 843 Mill. M – also <hi rend="underline" n="1">ein</hi> Dollar, – statt 125! – (Natürlich werd ich mirs nicht gefallen lassen –<supplied>)</supplied>
            </p>
            <p>– Gestern war ich (auf Vorladung) bei der Steuerbehörde; – der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb24368">Referent</rs> war mehr als entgegenkommend – ich sprach ausgezeichnet; – und siegte (wie der mich begleitende Dr. <rs type="person" ref="pmb4401">Norbert Hoffmann</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <add place="above">constatirte</add>, der wenig reden mußte) – auf <hi rend="underline" n="1">allen</hi> Linien. Meine <anchor type="commentary" xml:id="KL658-4">Fassion</anchor>/ für heuer – anstandslos angenommen; mein Rekurs gegen die vorjährige <add place="above">Vorschreibung</add> in <hi rend="underline" n="1">jedem</hi> Punkt acceptirt, so dss er nicht einmal vor die Comission kommt<supplied>.</supplied>
               <pb/> Ich benützte die Gelegenheit, um einiges allgemeine vorzubringen; – die Überschätzg der schriftstellerischen Einnahmen, – die böswilligen Gerüchte, die <rs type="place" ref="pmb175">amerikanischen</rs> und anderweitigen Räubereien, – Markkatastrophe etc; – hatte meine Abrechnungen mitgebracht, – (in die der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb24368">Referent</rs> keinen Blick warf) – als er nach meinen Valutenveräußerungsgewinnen fragte, gab ich an, dss für den großen Theil <subst>
                  <del rend="overwritten">diese</del>
                  <add place="inline">der</add>
               </subst> Dollars ein Haus<add place="above">antheil</add> in <rs type="place" ref="pmb228">B. B</rs> gekauft u. eingerichtet worden sei, so wie dss, bei dem Marksturz, auch dein Lebensunterhalt von den Fremd-Valuten bestritten werde. (Es wird vielleicht notwendig sein, dss du mir eine Bestätigung des dortigen <hi rend="underline" n="1">Amts</hi> schickst, daß es mit dem Hauskauf seine Richtigkeit habe, – jedenfalls aber, dss du in <rs type="place" ref="pmb228">B.-B.</rs> Steuer zahlst; ev. wird von hier aus Erkundigung eingezogen (unwahrscheinlich)</p>
            <p>– Die günstige Erledigung der Einkommensteuer<pb/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="underline" n="1">muß</hi> auch auf die Erwerbst. günstig rückwirken, – <del rend="strikethrough">da</del> obwohl der betreffende <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb24368">Referent</rs> auf meinen Advokaten einen direct feindseligen Eindruck (feindselig gegen mich) machte. – Dr. <rs type="person" ref="pmb4401">Hoffmann</rs> ist ein Verwandter von <rs type="person" ref="pmb3159">Hugo Schmidl</rs>, – klug, verlässlich und bescheiden. –</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb3159">Hugo Schm.</rs> kam übrigens aus <rs type="place" ref="pmb874">Gmunden</rs> sehr krank zurück; <anchor type="commentary" xml:id="KL658-5">haemorrhagischer Infarct</anchor> mit Fieber; ich besuchte ihn neulich, – jetzt gehts ihm etwas besser. <rs type="person" ref="pmb24292">Paula</rs>’s Krankheit scheint nicht richtig diagnostizirt worden zu sein – <hi rend="underline" n="1">keineswegs</hi> ist eine <hi rend="underline" n="1">Verschlimmerung</hi> eingetreten! –</p>
            <p>Nein meine liebe, über den <anchor type="commentary" xml:id="KL658-10">
                  <rs type="work" ref="pmb30205">Verf.</rs>
               </anchor> red ich mit niemandem; sowenig wie über meine andern Sachen – habe kaum das Bedürfnis. In wenigen Tagen nehm ich den <rs type="work" ref="pmb30205">Verf.</rs> wieder vor, – nun kommt der letzte Ansturm; – was jetzt nicht ge<pb/>lingt, wird sich als schwache oder problematische Stelle mitschleppen müssen. Von den <anchor type="commentary" xml:id="KL658-8">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29941 pmb32131 pmb30751">drei Novellen</rs>
               </anchor> sind zwei als ziemlich fertig zu betrachten; die <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30751">dritte</rs> ist im letzten Drittel ganz unmöglich. – Indess hab ich eine <anchor type="commentary" xml:id="KL658-9">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30851">neue Nov.</rs>
               </anchor> und einen <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32021">Einakter</rs> begonnen; sehr einfache, ganz <anchor type="commentary" xml:id="KL658-2">unverwuzelte</anchor> Stoffe. Es wird sich nun vor allem darum handeln, das novellistische im Ausland zu verwerthen; was langwierige Correspondenzen kosten <subst>
                  <del rend="overwritten">
                     <unclear>und</unclear>
                  </del>
                  <add place="inline">dürfte</add>
               </subst>. – </p>
            <p>Der <anchor type="commentary" xml:id="KL658-6">
                  <rs type="work" ref="pmb32294">Med-Film</rs>
               </anchor> gefällt allgemein – u gefiele noch besser, hätten die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28864 pmb26351">Kertesze</rs> u. s. w. sich selbst nicht für klüger gehalten als mich. Von Zahlung ist natürlich <subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <unclear>natür</unclear>
                  </del>
                  <add place="above">noch</add>
               </subst> keine Rede – u. der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb24368">Referent</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <add place="above">im Steueramt</add> fragte mich gestern schon danach – ich klärte ihn auch über diese Zustände auf.</p>
            <p>– Von <rs type="person" ref="pmb4424">Mimi Mann</rs> hatte ich einen Brief, wegen <rs type="person" ref="pmb14948 pmb14953">Glümers</rs>. Ich wandte mich an <rs type="person" ref="pmb14948">Gusti</rs> direct – es ist <rs type="person" ref="pmb14953">M. G.</rs> sehr schlecht gegangen, nun aber<pb/> scheint sie sich zu erholen – man bittet mich kein Geld sondern Lebensmittelpakete zu schicken. –</p>
            <p>Gestern brachte mir eine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28901">Arztensfrau</rs> aus <rs type="place" ref="pmb815">Palaestina</rs> (Frau Dr <rs type="person" ref="pmb13773">Barsi</rs>, früher <rs type="person" ref="pmb13773">Hermine Freund</rs>) einen <rs type="place" ref="pmb45508">hebr</rs>. Theaterzettel – Einakterabend, an dem u. a. <rs type="work" ref="pmb30145">Denksteine</rs>! aufgeführt wurden. –</p>
            <p>Ein <rs type="place" subtype="implied" ref="pmb44016">Holländer</rs> brachte mir Grüße von <rs type="person" ref="pmb28839">Verkade</rs>, – er trägt den unwahrscheinlichen Namen: <rs type="person" ref="pmb17046">Piet Gips Pzn.</rs> –</p>
            <p>Theater selten, – ich höre zu wenig, – zu den <rs type="person" ref="pmb13216">Capek</rs> Premieren heute <rs type="work" ref="pmb31777">
                  <hi rend="underline" n="1">W. U. R.</hi>
               </rs>, morgen <rs type="work" ref="pmb31779">
                  <hi rend="underline" n="1">Makropulos</hi>
               </rs> bekam ich Sitze; ich gehe heute mit <rs type="person" ref="pmb12435">Clara Pollaczek</rs>, morgen mit Frau <rs type="person" ref="pmb20400">Lichtenstern</rs>. –</p>
            <p>– Gestern zum ersten Mal geheizt –<pb/> – der Herbst ist mit übertriebener Entschiedenheit eingebrochen. Ich möchte so gern auf 2–3 Tage in ein gutes Berghotel, um den <rs type="work" ref="pmb30205">Verf.</rs> in Ruhe durchzulesen. Aber nach der <rs type="place" ref="pmb43435">Schweiz</rs> wird ja keines dieser <anchor type="commentary" xml:id="KL658-12">Beiseln</anchor> erträglich sein– – </p>
            <p>Das <rs type="work" ref="pmb29933">Konzert</rs> will ich also nächstens wieder lesen. Neues dürfte ich nicht daraus erfahren. Daß es vor allem auf Wahrheit ankommt – daß es nur <hi rend="underline" n="1">ein</hi> schweres Wort gibt, (»<anchor type="commentary" xml:id="KL658-7">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30207">und das heißt Lüge</rs>
               </anchor>«) – steht schon im <rs type="work" ref="pmb30207">Weiten Land</rs>. – (Aber viele haben es vor mir gewußt. –) Und über die Probleme, die für eine nächste Generation keine mehr sein werden (???) siehe (oder lieber siehe nicht) <rs type="work" ref="pmb29903">Zwischenspiel</rs>. –<pb/> Tragisch aber gestalten sich seelische Verwicklungen <hi rend="underline" n="1">nur</hi> dort, wo unlösliche Zusammenhänge bestehen. Denn – und wieder citir ich den schon früher angedeuteten Schriftsteller – <anchor type="commentary" xml:id="KL658-3">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30207">Es gibt <hi rend="underline" n="1">nur</hi> ewige Liebe</rs>
               </anchor>. – (Sonst wär das Leben einfacher als es ist. –)</p>
            <closer>leb wohl und sei von Herzen gegrüßt<lb/>
               <signed>A.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
