<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041676.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041675.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041677.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 29. 12. 1923</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="676"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8814-2</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb228">Baden-Baden</placName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placName ref="pmb50">[Wien]</placName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19231229" n="01">29. 12. 1923</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4550</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>29. Dec. 23.</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute> ich bin noch immer zu Bett, <add place="above">noch Temperatur<supplied>,</supplied>
               </add> noch ein bissel dösig, will aber morgen aufstehen. Wie die Weihnachtstage verlaufen sind, weisst Du ja aus meinem Brief an den <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs>,– es war lieb und schön,– und eine Freude war es uns, wie<del rend="strikethrough">r</del> wohl sich die Schlossbewohner <rs type="person" ref="pmb28991 pmb28992">Salzer</rs> in unserm Häusel gefühlt haben, <rs type="person" ref="pmb23923">Soscha</rs> immer wieder, und mit Recht, stolz darauf, dass sie mir im Jänner so nachdrücklich zu dem Kauf geraten hat. Das dank ich ihr auch immer wieder, denn es ist nicht gut auszudenken, wie’s sonst geworden wäre: weiter das ungemütliche und ungleich teurere Pensionsleben, mit allen seinen äussern und<pb/> innern Misslichkeiten.</p>
            <p>Übrigens war der Erste, der mir sehr herzlich zu einer <anchor type="commentary" xml:id="KL676-1">Bleibe</anchor> geraten hat, der gute <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, auf einem jener <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs>er Spaziergänge. Hast Du nicht wieder von ihm gehört? ist er in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>?</p>
            <p>Von allen den vielen Leuten, die Du mir in Deinen Briefen nennst, ist ein Einziger, dem ich begegnen möchte, und das ist <rs type="person" ref="pmb11187">Duhamel</rs>. Das ist <hi rend="underline" n="1">ein Mensch</hi>, ein warmes, lebendiges, eigenes Wesen. Als ich im Krieg, bei der <rs type="person" ref="pmb2315">Lisl</rs>, in den »<rs type="org" ref="pmb29387">Weissen Blättern</rs>« zum ersten Mal was von ihm <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32886">las</rs>, dacht ich mir gleich: den Namen musst Du Dir merken. Schreib mir doch, wie er aussieht, wie er wirkt, ja?<pb/>
            </p>
            <p>Hoffentlich lässt er sich von seinem Ruhm nicht verderben und trägt ihn »wie eine Schuhschnalle«. Übrigens kenne ich den D<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline" n="1">r</hi>
               </hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb12524">Erwin Rieger</rs> aus <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs>, der in der <rs type="org" ref="pmb29351">Presse</rs> über <rs type="person" ref="pmb11187">D.</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32888">geschrieben</rs> hat, – das ist ein feiner Mensch.</p>
            <p>In diesen geistig nicht sehr frischen Tagen hab ich die mir von <rs type="person" ref="pmb11806">Lucy</rs> geschenkte »<rs type="work" ref="pmb32848">Nana</rs>« gelesen, ein grossartiges Buch, und eine ausgezeichnete Übersetzung. Ich möchte Dir, wenn Du eine sehr concentrierte Zeit hast, doch zu dem nicht leichten und nicht überall acceptablen »<rs type="work" ref="pmb32894">Cosmogonischen Eros</rs>« von <rs type="person" ref="pmb11930">Klages</rs> raten,– ich habe enorm viel daraus erfahren, namentlich über die alten Mysterien und ihre tiefsinnige Deutung. Der Prof. <rs type="person" ref="pmb5091">Salz</rs> schreibt<pb/> eben ein Werk über religiöse Culte, und wir sprachen darüber in diesen Tagen, wie sich immer die Formen wiederholen, immer übernommen wiederkehrend, aber mit immer neuem Geist erfüllt.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11930">Klages</rs> spricht kein Wort darüber, aber mir wurde mit einem Mal klar, woher das Ritualmordmärchen kommt.</p>
            <p>Ich beginne eben ein Buch zu lesen: »<rs type="work" ref="pmb32896">Les Grands initiés</rs>« von <rs type="person" ref="pmb5101">Edouard Schuré</rs>, es behandelt: Rama – Krishna – Hermès – Moise – Orphée – <rs type="person" ref="pmb28692">Phytagore</rs> – <rs type="person" ref="pmb4336">Platon</rs> – Jésus.</p>
            <p>Man hat viel zu wenig gelernt,– gar nix weiss man. Und es ist vielleicht gerade schön, so spät wie ich zu lernen,– weil mann dann nur mehr Bestätigungen erfährt, – »<rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32890">man kann nur lernen, was man schon<pb/> weiss,</rs>« sagt die <rs type="person" ref="pmb26411">Rahel</rs>, dieses wahrhaft gescheite Frauenzimmer. Alles Wissen kommt vom Menschen und ist für Menschliches, – und was darüber weg will, taugt nicht viel. Glücklicherweise ragt ja der Mensch hoch genug hinauf und tief genug hinab, – man wird also nie fertig.</p>
            <p>Wenn Du, Lieber, das Buch <add place="margin">»<rs type="work" ref="pmb32884">Götter Menschen und Tiere</rs>«</add> von <rs type="person" ref="pmb28982">Ossendowski</rs> erwischen kannst, aber ausgeborgterweise, dann lies es doch, es ist schon sehr interessant und merkwürdig, gerade weil der Mensch so unbeholfen und nüchtern ist, – aber was er gesehen hat, ist toll. Die Figur des Baron <rs type="person" ref="pmb28987">Ungern-Sternberg</rs> musst Du doch kennen lernen, – dieses Leben, diese Welt, – ja, <rs type="place" ref="pmb1019">Asien</rs> ist die Wiege<pb/> der Menschheit und dort ist es noch genau so wie vor tausenden von Jahren, und wir mit unseren kurzen Zeiträumen, unserm engen vernunfthaft seichten Wissen und wie die kleinen Kinder.</p>
            <p>Und merkwürdig genug, dass diese urhaft dumpfe, ur-uralte Welt doch die Stösse spürt, die <rs type="place" ref="pmb468">Europa</rs> durchwühlen. Hast Du den D<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline" n="1">r</hi>
               </hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb20346">Lesowsky</rs> nie mehr gesprochen? der war ja in <rs type="place" ref="pmb1020">Tschita</rs>, der muss ja auch allerlei erfahren haben.</p>
            <p>Lieber, leb wol für heute, ich wünsch Dir von Herzen alles Gute für’s neue Jahr. Schreib bald wieder.– Das Kleidchen von <rs type="org" ref="pmb29388">Bittmann</rs> hab ich meiner <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Tochter</rs> geschenkt, von dem Rest meiner <rs type="place" ref="pmb43435">schweizer</rs> Francs, weil sie es sich so sehr gewünscht hat, ich hoffe, es ist hübsch und sie kann es gut gebrauchen.</p>
            <closer>Leb wol, Lieber!<lb/>Innigst <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>