<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041668.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041667.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041669.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 21. 11. 1921</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="668"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-880C-C</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName ref="pmb30">Salzburg</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placeName ref="pmb50">[Wien]</placeName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="1921-11-21" n="01">21. 11. 1921</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4548</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="2016-10-25">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="2016-11-08">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <date>Montag früh, 21. Nov. 21</date>.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Mein lieber Arthur, </salute> eben kommt Dein Brief,– wüsstest Du nur, wie sehr ich mich mit ihm freu, – wie immer, wenn Du einmal nicht hart und vorwurfsvoll mit mir bist. Möchtest Du das nicht, nach Möglichkeit, fortsetzen? es wäre so lieb von Dir, und ich weiss gar nicht, was ich alles drum gäbe,um mit Dir, zu Dir, auf eine vernünftige menschliche Art reden zu können.</p>
            <p>Du weisst ja, dass ich immer sehr empfindlich war,– und es jetzt wahrscheinlich besonders bin. Das Vergangene lassen wir doch lieber ruhen, – wenn Du mich so unsühnbar und unbegreiflich »schuldig« findest, – und das tust Du ja,– so zahle ich doch wahrhaftig dafür einen hohen Preis,– einen höhern, wie jede andere Frau,– von allen, die ich kenne, – und damit, mein ich, könntest Du Dir’s genügen lassen.</p>
            <p>Erst gestern hat mir eine sehr liebe, sehr warme, sehr stark empfindende Frau, (<rs type="person" ref="pmb27990">Fritzi Stoessler</rs>, eine Freundin der <rs type="person" ref="pmb12160">Alma</rs>) ihre Geschichte erzält, und ich sehe immer wieder, dass es doch in fast jedem andern Fall beim seelischen Bezalen geblieben ist, während ich, wahrscheinlich <hi rend="underline" n="1">weil</hi> ich eine der unfrivolsten, unverlogensten Frauen bin, den vollen Einsatz eines<pb/> Lebens einbüssen musste. Aber ich habe es auf mich genommen, und damit soll’s auch genug sein,– glaubst Du nicht?</p>
            <p>Zu erzälen ist von mir sehr wenig. Ich lebe hier sehr still, sehr einsam, und möchte bis Weihnachten hier bleiben, wo ich für wenige Tage zu den <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692 pmb2238">Kindern</rs> nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> fahren will. Was ich von da ab tue, ist mir selbst noch unklar. Augenblicklich bin ich in zahnärztlicher Behandlung, lasse mir aber nur das Notwendigste machen,– ich bräuchte eigentlich einen sehr tüchtigen Zahnarzt für eine bestimmte Sache,– und warte damit lieber auf <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>.</p>
            <p>Mittwoch Vorm. holt mich <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> wieder zu einem längern Spaziergang,– er ist von woltuender geistiger Bewegtheit, heiter und ruhig,– und mir gegenüber besonders lieb, was mich sehr freut. Mittwoch Nachm. will ich dann für 3 Tage nach <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>, um meine Sachen von Frl. <rs type="person" ref="pmb24593">Schwarz</rs> wegzuholen, ich mag nicht länger das Zimmer dort bezalen. Aus <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs> höre ich ja von der plötzlichen Teuerung ziemlich unangenehme Dinge,– die mit ein Anlass ist, dass ich hier bleibe.<pb/>
            </p>
            <p>Dass mein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Häschen</rs> lernt, ist mir sehr recht, – sowas schreibt sie mir aber nicht,– ihre Briefe enthalten meist unpassende Witze,– nach dieser Richtung ist sie, offenbar durch die <rs type="person" ref="pmb12303">Mozart</rs>-Briefe, sehr bestärkt worden,– und der Verkehr mit <rs type="person" ref="pmb13433 pmb13438">Anningers</rs> tut das seine – aber ihre Briefe sind goldig – frech, lieb, unbefangen, und sehr zärtlich. Wie geht’s ihr denn mit der Schule?</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> hat, durch die Feierlichkeit, mit der er seinen Ruhm agiert, und durch die Flachheiten, die er in der <rs type="place" ref="pmb386">Universität</rs>srede vorgebracht hat, auf mich keinen besonders erhebenden Eindruck gemacht. Persönlich war er hoffentlich besser.</p>
            <p>Ich hatte in letzter Zeit oft Anlass, über die Menschen nachzudenken, denen eine Legende anhaftet, – die Legende und sie selbst,– welecher Gegensatz zuweilen! welche Getroffenheit – symbolischer Art in manchen Punkten,– die öffentliche Meinung ist ein ganzes Lachkabinett voll von Zerrspiegeln.</p>
            <p>Von <rs type="person" ref="pmb2284">Hajek</rs>s 60sten Geburtstag lese ich in der Zeitung, – und ich möchte ihm gerne gratulieren, nicht aus Form, sondern weil ich ihn sehr schätze. Nur tu ich es nicht, weil ich ja nicht weiss, wie es<pb/> aufgenommen wird,– wenn Du es für gut befindest, so sag ihm und Deiner <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2461">Schwester</rs> alles Herzliche von mir.</p>
            <p>Frau D<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline" n="1">r</hi>
               </hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb20400">Lichtenstern</rs> hab ich vor einiger Zeit nach ihrer Gesundheit gefragt, denn als sie mich in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> so dringend zu sich lud, war sie ja zu Bett,– hab aber keine Antwort bekommen. Ein kleiner Formfehler, der mich veranlassen wird, auf jede Verbindung mit dieser charmanten Frau ferner zu verzichten.– Willst Du, bitte, <hi rend="underline" n="1">davon</hi> keine Erwähnung tun,– denn daran kann jetzt nichts mehr geändert werden. Mit mir darf man jetzt nicht schlampert sein.</p>
            <p>Von der <rs type="person" ref="pmb12160">Alma</rs> hab ich, aus <rs type="place" ref="pmb197">Weimar</rs> und <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>, wieder die wunderbarsten, wärmsten Briefe bekommen,– die Existenz dieser Frau ist <hi rend="underline" n="1">wirklich</hi> eine Herzensfreude,– ein menschliches, unverkünsteltes, grosses Herz.</p>
            <p>Vom »<rs type="work" ref="pmb30207">Weiten Land</rs>« in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> wusst ich nichts, – alles andere hab ich gelesen. Wie ist denn die Besetzung des »<rs type="work" ref="pmb29863">Lebendigen Stunden</rs>«, ausser <rs type="person" ref="pmb12378">Onno</rs>? Das <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>-Urteil hat mich, schon als allgemeines Symptom, erleichtert.</p>
            <p>Willst Du mir wieder, und regelmässig, schreiben? tu’s Arthur!– ich bitte Dich darum. Deine Briefe, so sehr sie mich manchmal quälen, fehlen mir doch sehr, wenn sie nicht kommen. Und schreib nicht so »avec les dents serrées«, Lieber, entschliess Dich, den Mund, und<pb/> sogar ein bischen das Herz (hast Du eins?!) aufzutun, – mir gegenüber kannst Du es ruhig wagen.</p>
            <p>Wirst Du mir, einmal und mit der Zeit, etwas von Deiner Arbeit erzälen? ich möchte so gern was davon wissen.</p>
            <p>Bau mir eine Brücke, Arthur, eine kleine Brücke, damit ich, wenn ich nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> komme, mich auch auf Dich freuen kann, und nicht wieder geschreckt, verschüchtert, gänzlich geschreckt, Dir aus dem Weg gehen muss. Ich bitte Dich,– tu’s!</p>
            <p>Und schreib mauch auch über die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692 pmb2238">Kinder</rs>, denn so lieb ihre Briefe sind, es ist mir doch viel zu wenig, was sie mir schreiben.</p>
            <p>Ja, und nun will ich Dir noch was von meiner Lectüre erzälen,– ein sonderbares Erlebniss: ich hab neulich durch Zufall die »<anchor type="commentary" xml:id="KL668-2">
                  <rs type="work" ref="pmb32013">Histoire comique</rs>
               </anchor>« von <rs type="person" ref="pmb4279">A. France</rs>, in der Übersetzung von <rs type="person" ref="pmb12170">Heinrich Mann</rs>, gelesen, und bin erstens sehr enttäuscht von der Übersetzung, die stellenweise in groben <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Argot ausartet,– und zweitens sonderbar enttäuscht<pb/> von dem Buch selbst, von seiner innern, erotischen Welt, allzu <rs type="place" ref="pmb166">französisch</rs>, allzu sehr sexuell. <rs type="person" ref="pmb11570">Hamsun</rs>, in den ich mich dann rettete, war ein Labsal: ja, der weiss, was Lieben heisst. Und nun sonderbarer Um- und Rückweg, bin ich bei <rs type="person" ref="pmb4809">Stendhal</rs> (über den <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> auch <add place="above">zufällig</add>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="KL668-1">neulich <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30871">schrieb</rs>
               </anchor>), er ist doch der <hi rend="underline" n="1">höchste</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="pmb166">Franzose</rs>,– weil er am weitesten weg von seiner Nation gekommen ist.</p>
            <p>Das hab ich längst gefühlt: jeder grosse Mensch muss sich weit über seine Nationalität, seine Rasse, seine <hi rend="underline" n="1">Karte</hi>, seine Religion erheben, – ohne seine Wurzeln zu verlieren.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> ist <hi rend="underline" n="1">kein</hi> grosser Mensch,– Arthur, – leider fürcht ich das. Er ist von einem mittlern Boche-Geist erfüllt,– und er sollte <rs type="person" ref="pmb11461">Goethe</rs>’s Namen nicht müssig nennen.</p>
            <closer>Leb wol, Lieber, alles Herzlichste.<lb/>
               <signed>O.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ich möchte den <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> so gern Theater spielen sehen. Küss beide <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692 pmb2238">Kinder</rs> Tausendmal.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
