<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041664.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041663.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041665.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 16. 9. 1919</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="664"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8808-0</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName ref="pmb30">Salzburg</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placeName ref="pmb50">[Wien]</placeName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="1919-09-16" n="01">16. 9. 1919</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4547</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 2 Bl., 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="2016-10-25">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="2016-11-08">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <add place="above">
                     <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs>,</add>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>Dienstag, 16. Sept. 19</date>., nach Tisch.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Mein Liebes, </salute>ich bin ein bissel müde, hab vor Tisch im <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs> gut gearbeitet,– Frl. <rs type="person" ref="pmb28815">Zotos</rs> war wieder dabei,– aber ich muss Dir von dem gestrigen prachtvollen Nachmittag bei der <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs> erzälen.</p>
            <p>Ich kam kurz nach 3 Uhr hin,– es waren ausser mir noch 3 Zuhörerinnen da,– und sie studierte schon mit einer Schülerin,– übrigens ein blondes, blühend schönes Geschöpf, aber seelisch vollkommen ahnungslos in ihrer fabelhaften unberührten Gesundheit,– den »<rs type="work" ref="pmb32011">Fidelio</rs>.« Mein Liebes, mir fehlen die Worte,– oder ich müsste Dir stundenlang erzälen, wie herrlich diese grosse Frau ist. Es war im Nu 5 Uhr,– so verging die Zeit,– und mir kamen stellenweise die Thränen vor Ergriffenheit, so ist das innerlichst wahr, echt, menschlich rührend und <hi rend="underline" n="1">einfach</hi>,– was sie zeigt. Für mich eines der stärksten künstlerischen Erlebnisse,– ich war und bin ganz beglückt, dass es so ein Wesen gibt,– übrigens ist sie derart malerisch in jeder<pb/> Bewegung, dass ich den <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> auf sie hetzen werde.–</p>
            <p>Sie bat mich dann noch dazubleiben, zeigte mir ihre unglaublich schönen grossen Zimmer, und wir tranken Thee auf einer grossen Terasse neben einer Volière mit vielen kleinen Vögelchen,– auch Frl. <rs type="person" ref="pmb28830">Kowo</rs>, ihre Begleiterin, Freundin von <rs type="person" ref="pmb2456">Specht</rs> und <rs type="person" ref="pmb4843">Robert</rs>-Schülerin, war dabei, leider sehr hässlich, eingebildet, mit <anchor type="commentary" xml:id="KL664-1">beesen</anchor> Augen,– nicht mein Fall. Aber die <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs>! Arthur, ich habe mich absolut in sie verliebt. <hi rend="underline" n="1">Wie</hi> sie, <hi rend="underline" n="1">was</hi> sie spricht,– über die <rs type="person" ref="pmb28827">Lehmann</rs>, über Gesangsmethoden, über Menschlichkeiten,– über ihre Verletzlichkeit,– weil sie alle Menschen sehr ernst nimmt, über die Heiterkeit und Unberührbarkeit ihres <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb10815">Mannes</rs>,– ich kann Dir nicht sagen, wie unglaublich sie mir gefällt. So gescheit, humorvoll, grosszügig,– und dabei im innersten mädchenhaft ist diese tragische Muse.<pb/> Sie behielt mich bis 7 Uhr dort,– morgen soll ich wiederkommen, erst Curs anhören, und ihr nachher Vorsingen, nächstens singt sie mir auch <rs type="person" ref="pmb13152">Wolf</rs> und <rs type="person" ref="pmb12729">Schubert</rs> vor. Ich freu mich schon sehr auf morgen! Sie hat mir auch ihre Wohnung zur Verfügung gestellt, ich kann jeden Vormittag dort üben,– aber ich übe lieber im <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs>, das ja so nah liegt.</p>
            <p>– Zu Mittag kam <rs type="person" ref="pmb22855">Prechner</rs> an meinen Tisch und erzälte mir von Euch,– die Stunden bei dir seien ihm die besten in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> gewesen.</p>
            <p>Gestern Abend mit <rs type="person" ref="pmb11602">Harta’s</rs> Schwiegermutter, Frau <rs type="person" ref="pmb18170">Hermann</rs>, und <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> in der Halle, – Frau <rs type="person" ref="pmb18170">H.</rs> die den ganzen Winter hier bleibt und ihr <rs type="place" ref="pmb63">Hietzing</rs>er Haus vermietet,– sagte mir <add place="above">scherzweise</add>, sie werde dir einen Brief schreiben und dir dasselbe raten, du passt viel besser her wie nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>. – <add place="inline">(</add>Sie ist die Schwester der Frau <rs type="person" ref="pmb28943">Jellinek</rs> aus der <rs type="place" ref="pmb533">Cottage</rs>.)<pb/>
            </p>
            <p>Bitte schreib mir, ob man zugleich mit den Fowlerschen Tropfen Obst essen darf, – ich hab mir heit so herrliche <rs type="place" ref="pmb43520">Meran</rs>er Trauben gekauft, – und ob man die Tropfen während d. Grafen nehmen darf, sonst nehm ich sie so, dass sie um diese Zeit <date>6. Oct.</date>, schon ganz im Abnehmen sind.</p>
            <p>Von der <rs type="person" ref="pmb24945">Wucki</rs>, nach fast 4 Wochen, kein Wort. Lieber, wenn ich bedenke, dass sie es nur mir verdankt, dass sie noch im Hause ist, – und dass sie gesehen hat, wie schwer und traurig ich diesmal fortgefahren bin, – so muss ich mir sagen, dass sie schliesslich genau so viel wert ist wie die meisten anderen bezalten Leute. Ich bin wirklich <hi rend="underline" n="1">böse</hi> auf sie.</p>
            <p>Gegen 5 holt mich Frl. <rs type="person" ref="pmb28815">Z.</rs> und wir fahren nach <rs type="place" ref="pmb31">Hellbrunn</rs>. Es ist heut sehr heiss, fast wär’ mir ein Regentag willkommen.</p>
            <p>Leb wol, halt mir Daumen,– ich muss <hi rend="underline" n="1">immer</hi> so gut als möglich singen, denek freundlich an mich.</p>
            <closer>Viele Küsse an mein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Haserl</rs>, an <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> schreib ich.<space unit="chars" quantity="5"/>Innigst dein <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
