<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041661.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041660.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041662.xml"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 30. 8. 1919</title> 
            <author key="pmb2173">Schnitzler, Olga</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-L" n="661"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         </publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <correspDesc> 
               <sender full="yes"> 
                  <persName key="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName> 
               </sender> 
               <addressee full="yes"> 
                  <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> 
               </addressee> 
               <placeSender> 
                  <placeName key="pmb30">Salzburg</placeName> 
               </placeSender> 
               <placeAddressee> 
                  <placeName key="pmb50">[Wien]</placeName> 
               </placeAddressee> 
               <dateSender> 
                  <date when="19190830" n="01">30. 8. 1919</date> 
               </dateSender> 
               <context/> 
            </correspDesc> 
            <listWit> 
               <witness n="1"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>D</country> 
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement> 
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository> 
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4547</idno> 
                     </msIdentifier> 
                     <physDesc> 
                        <p>eh. Brief, 2 Bl., 3 S., Lateinschrift.</p> 
                     </physDesc> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
            </listWit> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change> 
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="letter"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <opener> 
               <dateline> 
                  <placeName key="pmb30"> 
                     <settlement>Salzburg</settlement> 
                  </placeName>, <date>30. Aug. 19</date>.</dateline> 
            </opener> 
            <p> 
               <salute>Mein Liebes, </salute>seit gestern eine Menge erlebt: also erst mit <persName key="pmb13212">Zweig</persName> hinauf in sein wirklich schönes, hauptsächlich herrlich gelegenes altes Haus,– er hat kaum etwas richten lassen, weil er ja überhaupt in übertriebener Weise hier den armen, besitzlosen Mann spielt. Aber diese schönen Räume! vor allem die Terassen ganz gegen Süden gelegen, mit Blicken, dass man jauchzen möchte. Das ganze hat er, mit vielen hübschen alten Möbeln, von D<hi rend="superscript"> 
                  <hi rend="underline" n="1">r</hi> 
               </hi> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <persName key="pmb3551">Kranz</persName> um 90.000 Kr. gekauft! Er war,– wie seine <rs type="person" key="pmb4829">Frau</rs> – sehr, sehr lieb, schwärmte von <persName key="pmb10815">Bahr</persName>,– er will mich nächste Woche zum Spazierengehen abholen. Erzälte mir von der <persName key="pmb28827">Lehmann</persName>, er sei neulich in einer Stunde gewesen, er werde mir Eintritt verschaffen, u. z. durch Frau <persName key="pmb4836">L. Andro</persName>, die die berufmässige Vergötterin der <persName key="pmb28827">Lehmann</persName> ist, und alle deprimierten Schülerinnen seelisch aufrichtet. Die <persName key="pmb28827">Lehmann</persName> ist nämlich berühmt streng.</p> 
            <p>Kaum bin ich wieder im Hotel, lässt sich Frau <persName key="pmb4836">Andro-Rie</persName> bei mir melden, – es ist geradezu putzig, wie lauffeuervoll diese Stadt ist! ich ging mit ihr in einem Fachsimpelgespräch<pb/> gegen die Stadt zu, da sprach mich eine Dame mit grosser Herzlichkeit an, meine alte Schulfreundin <persName key="pmb29006">Mizi Fechner</persName>. Trennte mich von Frau <persName key="pmb4836">Andro</persName>, führte <persName key="pmb29006">Mizi</persName> ihren <rs type="person" key="pmb29010">Sohn</rs> auf den <placeName key="pmb316">Petersfriedhof</placeName>, sie ist leider eine recht gewöhnliche Dame geworden, aber lieb und hübsch. Nach Hause, in’s Foyer um zu nachtmalen, <persName key="pmb11602">Harta</persName> u. <persName key="pmb3112">Grosz</persName> kamen,– ausgezeichnetes Gespräch mit <persName key="pmb11602">Harta</persName>, der sehr gescheidt und und weit herumgekommen ist. Freund von <persName key="pmb12753 pmb24710">Schüleins</persName>. Nach dem Nachtmal gleich <persName key="pmb2273">Gretel</persName>.</p> 
            <p>Heut früh holte mich <persName key="pmb11602">Harta</persName> in’s <persName key="pmb1021">Künstlerhaus</persName>, eine kleine Ausstellung von wirklichem Niveau, seine Bilder mir die liebsten, namentlich ein grosser farbiger Akt und eine köstlich bewegte Ansicht von <placeName key="pmb30"> 
                  <settlement>Salzburg</settlement> 
               </placeName>, auch eine hölzerne alte Madonna von einem leuchtend rosa Hintergrund. Er ist von <persName key="pmb29001">Greco</persName>, von <persName key="pmb11464">Van Gogh</persName> – beeinflusst,– aber ein Mensch von Verstand, von Rhytmus, von Kultur, dann noch Bilder von <persName key="pmb5111">Faistauer</persName> (nicht alle!) und 3 Bilder von <persName key="pmb12753">Schülein</persName>, nervös, fahrig, – aber Niveau.</p> 
            <p>Prachtvolle Zeichnungen von <persName key="pmb12645">Schiele</persName>, enorm reizvolle<pb/> kleine Aquarelle von <persName key="pmb11558">Gütersloh</persName>. Im Regen zurück, direct ins <placeName key="pmb798">Mozarteum</placeName> in die Stunde der <persName key="pmb28827">Lehmann</persName>, – das Ceremoniell ist, – hereinkommen, nicht grüssen, sich still hinsetzen. Das tat ich, sie sah, trotz ihrer intensiven Aufmerksamkeit beim Unterricht ein paar Mal interessiert herüber, – was sie selbst stimmlich zeigt, ist prachtvoll, – aber ihre Methode zu compliciert, zu sehr Geheimwissenschaft. Ich hörte leider keine gute Schülerin, um ½ <unclear>1</unclear> war der Curs aus. Mit <persName key="pmb2273">Gretel</persName> gegessen, geschlafen, wieder <placeName key="pmb798">Mozarteum</placeName>, zu einer, <add place="above">nein!</add> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <hi rend="underline" n="1">der</hi> Vorbereiterin und Freundin der <persName key="pmb28827">Lehmann</persName>, eine sonderbare, lange hagere <rs type="person" key="pmb27732"> 
                  <placeName key="pmb175"> 
                     <country>Amerikanerin</country> 
                  </placeName> 
               </rs>, sie sieht aus, wie ein fanatischer Mönch. Sie studierte mit Frau <persName key="pmb28953">Gerstmann</persName>, einer bekannten Concertsängerin, – empfing mich mit grosser Güte. Sie hat mir in ihrem Fanatismus fabelhaft gefallen, – aber <persName key="pmb25409">Steiner</persName> lehrt das alles viel einfacher und selbstverständlicher. Sie erklärte mir allerhand Technisches, erfreut über mein rasches Verstehen, – und lud mich ein wiederzukommen. <persName key="pmb5079">Marie Lehmann</persName> trat ein, der ich vorgestellt wurde.<pb/> 
            </p> 
            <p>Dann mit <persName key="pmb3112">Grosz</persName> köstlich studiert, diesmal in einem kleinen Zimmer, – im grossen Saal war Probe, – ich freute mich diebisch, dass ich das alles ohne Qual machte, was die drüben so sauer erlernen, (oder auch nicht erlernen!) die zweite Gruppe fürs erste Concert fertig gemacht. <persName key="pmb12163">Mahler</persName> – <persName key="pmb12870">Strauss</persName>, dann das herrliche <persName key="pmb12474">Ravel</persName>-Lied studiert, – sag dem <persName key="pmb12692">Heini</persName> dass ich die schwere hohe Stelle schon kann!</p> 
            <p>Zurück, es regnet den ganzen Tag in Strömen! jetzt zieh ich mich gleich an und geh mit Frau <persName key="pmb4836">Andro</persName> in’s Theater zu <workName key="pmb32850">Lumpacivagabundus</workName>, Wohltätigkeits- und Arbeiter-Vorstellung, vom <orgName key="pmb29230">Landesbildungs-Amt</orgName> arrangiert.</p> 
            <p>Leb wol, ich kenn schon so manche Sängerinde von hier, Schülerinnen, es singt hier an allen Ecken – ich bin so froh in dieser Atmosphäre von Arbeit, Arbeit, Sachlichkeit. </p> 
            <closer>Küss die <rs type="person" key="pmb10818 pmb2238">Kinder</rs> tausendmal!<lb/>Innigst<space unit="chars" quantity="5"/>Dein <signed>O</signed>.</closer> 
            <postscript> 
               <p>Jemand, ein Kunstjunge, bittet dich um ein Autogramm, – sei lieb und schick mir eins, ja?</p> 
               <p> 
                  <anchor type="textConst" xml:id="TL661-1">Der liebe <persName key="pmb12402">Paumgartner</persName> hat auch bei <persName key="pmb13212">Zweig</persName> in hohen Tönen von mir erzählt.</anchor> 
               </p> 
            </postscript> 
            <p> 
               <anchor type="textConst" xml:id="TL661-2">Alle Leute jammern, dass die <persName key="pmb17549">Bertel</persName> nicht gekommen ist!</anchor> 
            </p> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>