<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041532.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041531.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041533.xml"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Adele Sandrock, 29. 1. 1894</title> 
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-L" n="532"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2015</p> 
            </availability> 
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8785-3</idno></publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <correspDesc> 
               <sender full="yes"> 
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> 
               </sender> 
               <addressee full="yes"> 
                  <persName ref="pmb12618">Sandrock, Adele</persName> 
               </addressee> 
               <placeSender> 
                  <placeName ref="pmb50">Wien</placeName> 
               </placeSender> 
               <placeAddressee> 
                  <placeName ref="pmb50">[Wien]</placeName> 
               </placeAddressee> 
               <dateSender> 
                  <date when="18940129" n="01">29. 1. 1894</date> 
               </dateSender> 
               <context/> 
            </correspDesc> 
            <listWit> 
               <witness n="1"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>D</country> 
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement> 
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository> 
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.1758</idno> 
                     </msIdentifier> 
                     <physDesc> 
                        <p>eh. Brief, 2 Bl., 8 S., Bleistift</p> 
                     </physDesc> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
            </listWit> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="ASAS" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
                     <author ref="pmb12618">Sandrock, Adele</author> 
                     <title level="m">Dilly. Geschichte einer Liebe in Briefen, Bildern und Dokumenten</title> 
                     <editor>Zusammengestellt von Renate Wagner</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Wien, München</pubPlace> 
                        <publisher>Amalthea</publisher> 
                        <date when="1975">1975</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">104–106</biblScope> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20160411">Angelegt</change> 
         <change who="MAM" when="20160427">Kollationiert am Original im DLA</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="letter"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <opener> 
               <dateline rend="right"> 
                  <date>Montag</date> 
               </dateline> 
            </opener> 
            <p> 
               <salute>du mein einziger Schatz, – </salute>dass mich das Telephon ins Grab bringen wird, halte ich für zweifellos. – Also weil ich um 11 oder ¼ 12 noch nicht im <rs type="place" ref="pmb262"> 
                  <hi rend="latintype">Cent</hi> 
               </rs> war, hab ich dich betrogen. Ich kam mit der ganzen Bande, abgerechnet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (der wohl noch einmal einen Besuch bei dir machte<add place="inline">??</add>) um ¾ 12 dort an; nachdem wir bei <rs type="place" ref="pmb419"> 
                  <hi rend="latintype">Streitberger</hi> 
               </rs> soupirt hatten. Im <rs type="place" ref="pmb262">C.</rs> sass ich lange allein, weil die übrigen Tarok spielten.– Ich dachte<pb/> den ganzen Abend an dich, schlief mit dem Gedanken an dich ein, wachte mit dem Gedanken an dich auf; bin immer immer mit meiner Seele bei dir, – und erfahre heute früh, dass ich Dich sicher betrogen, – wahrscheinlich verlacht habe!!!–</p> 
            <p>Schau Kind, das mußt du dir abgewöhnen. Mistrauen lasse ich ja gelten; aber es muss wenigstens vernünftig sein. Daraus, dass mich irgendwann dein telephonischer<pb/> Ruf nicht erreicht, darfst du nicht folgern, dass ich dich betrüge und verhöhne. Ich weiss nicht, ob du irgendwelche anderen Gründe für Deinen impertinenten Verdacht ausfindig machen kannst – eines steht jedenfalls fest: versprochen hab ich dir das treulos werden nicht so oft wie du mir, die das in jedem zweiten Brief für dringend nothwendg<pb/> hält.– Es ist doch sonderbar – die Frauen (Ihr Frauen!! Gefahr!) sagen so oft: Ich werde dich morgen betrügen, und so selten: Ich habe dich gestern betrogen – obwohl sie ja davon viel tiefer überzeugt sein könnten – zuweilen wenigstens.– Wozu aber deine ewigen Versprechungen! Ich weiss ja – Du wirst schließlich stets thun, was in deinem<pb/> Belieben steht, und dass du mir Treulosigkeit versprichst, ist ebensowenig ein <subst> 
                  <del rend="overwritten"> 
                     <unclear>H</unclear> 
                  </del> 
                  <add place="inline">B</add> 
               </subst>eweis dafür, dass du treulos sein wirst – als dein Treueschwur ein sichrer Beweis für deine Treue wäre. Ich frage nur: warum, warum warum?– Es ist so schön, sich ab un<unclear>d</unclear> zu zu vertrauen, wenigstens halbe Stunden lang!– Du vergibst dir wahrhaftig nichts damit, wenn du mir glaubst, Schatz; denn dass ich dich wahnsinnig lieb habe, mußt du ja doch spüren.– Schatz, findest du noch, dass ich dich »köstlich« behandelt habe? – – Hättest du mir doch gestern gesagt, ich solle um zehn oder eilf wieder zu dir kommen! – Was hast du übrigens bis 11 ½ gemacht? - Dass du <rs type="person" ref="pmb11740">L.</rs> lieb findest, ist mir gewiss nicht unangenehm – ich glaube nicht, dass einem das<pb/> je geholfen hat!– Wir sprachen übrigens gestern den ganzen Abend nur über Sandrock und <rs type="person" ref="pmb11461">Goethe</rs>, er und ich – weil wir uns eben immer auf den höchsten Gipfeln der Lebens u Kunstanschauung bewegen <c rendition="#dots" n="2" place="center"/> »Natürli, das thu i immer.«–</p> 
            <p>– Aber – ich kann dir nur glauben und muss ja doch endlich fort, zu den Kranken, die auf Bälle gehn – in die Druckerei,<pb/> u. s. w. u. s. w. – </p> 
            <p>Was ists also mit uns? Hast du mich noch lieb?– Ich komm also heute zwischen 7 u ½ 8 zu dir. Solltest du aber irgend eine andre Stunde für geeigneter halten, so <subst> 
                  <del rend="overwritten"> 
                     <unclear>gibs mir</unclear> 
                  </del> 
                  <add place="inline">lass es mich</add> 
               </subst> noch auf irgend eine Weise wissen. Ich liebe dich mit jed<subst> 
                  <del rend="overwritten"> 
                     <unclear>er</unclear> 
                  </del> 
                  <add place="inline">em</add> 
               </subst> Tag mehr und möcht’s dir gerne wieder sagen. Und viele viele viele innige Küsse, mein<add place="inline">e</add> einzige – süßer Diltsch.<space unit="chars" quantity="5"/>Yours <signed>Arth</signed> 
            </p> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>