<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041672.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041671.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041673.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 13. 2. 1922</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="672"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8810-6</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName ref="pmb30">Salzburg</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placeName ref="pmb50">[Wien]</placeName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19220213" n="01">13. 2. 1922</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4549</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 4 Bl., 8 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <date>Montag Vorm, 13. Februar 22.</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute> Du fragst mich, wie ich meinen Tag verbringe,– nun, ich will Dir den gestrigen Sonntag schildern, und mit wenigen Variationen ist es immer das gleiche.</p>
            <p>Um 8 gefrühstücjt, bis 9 im Bett gelesen (das Juni-Heft der Rundschau, das mir eine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27735">Dame</rs> geliehen hatte,– darin eine hübsche <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb32872">Novelle</rs> von <rs type="person" ref="pmb4057">Bruno Frank</rs>, mit dem die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27735">Dame</rs> eben verlobt war aber nicht mehr ist, dann ein sympathischer <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32874">Aufsatz</rs> von <rs type="person" ref="pmb27849">Dauthendey</rs> über <geogName type="island">Java</geogName>, wo es viele Karton<unclear>e</unclear>s zu geben scheint, – und endlich ein kleiner <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32870">Essay</rs> von <rs type="person" ref="pmb13094">Werfel</rs> über das Theater, sehr seinen Ansichten entsprechend, sehr frisch, klug und voll Phantasie und Unmittelbarkeit,– <rs type="person" ref="pmb13094">Werfel</rs> ist ein prachtvoller Kerl, ich hab sehr, sehr gern,) dann aufgestanden, genäht, – Strümpfe gewaschen, sorgfältig Toilette gemacht, mein<pb/> altes immer noch schönes graues <rs type="person" ref="pmb27674 pmb27677 pmb2972">Flöge</rs>-Kostüm, neuer grauer Hut, weisse Bluse, und zum Essen,– während des Essens, wie immer gelesen, weil mich die dummen Gesichter langweilen.</p>
            <p>Menu: gefüllter Kohl, Entrecôte mit Pommes frites <add place="above">u. Gurken</add>, Palatschinken.</p>
            <p>Um 3 spazieren, ganz allein im <hi rend="underline" n="1">strahlendsten Sonnenschein!</hi>, so dass ich mit offener Jacke ging, nach <rs type="place" ref="pmb49120">Maria Plain</rs> hinauf, auf dem ganzen Weg viele Rodelkinder, Sonntagspaziergänger, unbeschreiblich herrliche Luft, Wärme, Schnee und die schöne, schöne Landschaft. Der Himmel hellblauseiden.</p>
            <p>Oben auf einer Bank im Sonnenschein gesessen, einen Augenblick in der Kirche, einige von den dummen Attesten für die Muttergottes gelesen, und dann doch gleich lieber hinaus, wo der liebe Gott für sich selbst seufzt. Sehr an den Tag vor zwei Jahren gedacht, wo ich mit Dir da oben die vierblättrigen Kleeblätter gefunden habe,– ich wünschte Dich sehr herbei und wäre gern mit Dir, Deine Hand haltend, den schönen Weg<pb/> zurück gegangen,– es hätte Dir vielleicht auch gut getan.</p>
            <p>Aber so bin ich eben allein hinunter,– stillvergnügt, und hab mich auf den Frühling gefreut, bis alle die Obstbäume, an denen ich vorbeiging, in Blüte stehen werden. Die Sonne ging gegen 5 unter, und bald darauf war ich zuhause, mit Frau <rs type="person" ref="pmb27990">St.</rs> und ihrer Freundin Frau <rs type="person" ref="pmb19609">Korff</rs> Thee getrunken (oben in ihren Zimmern,) dann bald zu mir herüber, gelesen, geruht, früh heroben <add place="inline">allein</add> genachtmalt, bald ins Bett. –</p>
            <p>Aber vorgestern war Ball! und sehr auf Zureden der beiden <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb19609 pmb27990">Damen</rs> hab ich mir’s einmal angesehen,– aber nächstens bleib ich wieder weg. Erstaunlich die alten Herren und Damen, die mit grösstem sachlichen Ernst Foxtrott tanzen, einige sehr erheiternde Gestalten, 2 ganz unwahrscheinliche.</p>
            <p>Ich sass die ganze Zeit in einer Ecke, prächtig angetan, mein schwarzes Jettkleid und der Fortuny-Mantel, liess mir Niemanden vorstellen, es sind fast lauter <rs type="place" ref="pmb254">Engländer</rs>
               <pb/> und sammelte Cotillon-Orden für mein <rs type="person" ref="pmb2238">Lilikind</rs> und ging dann, hochbefriedigt gegen 12 schlafen. Nein, für diese Art von Heiterkeit bin ich leider verloren.</p>
            <p>Heut hab ich <subst>
                  <del rend="overwritten">e</del>
                  <add place="inline">E</add>
               </subst>iniges in der Stadt zu besorgen, das tu ich auch wieder, nach dem Lunch. Freitag Nachm. war bei Frau <rs type="person" ref="pmb27990">St.</rs> grosse Nähstube, dann haben wir zu Dritt oben genachtmalt und nachher Poker gespielt. Ist dieses Leben orgiastisch?! nein, aber beruhigend, und viel inhaltsvoller (freilich, es kommt auf der Dame an,) als manche äusserlich bewegte Zeiten, wo dann das <rs type="person" ref="pmb2315">Liserl</rs> sagte: Ich kommt alle so heiss gelaufen zu mir.</p>
            <p>Für immer möcht ich nicht so leben. Aber die bis zur Lethargie gehende Ermüdung in mir, eine natürliche Folge allzu schwerer Ereignisse, muss ausschwingen,– und sie geht ihrem Ende entgegen, das fühl ich deutlich, weil sich meine Arbeitslust wieder regt. Ich könnte mir, das Zimmer ist gross genug, ein Pianino hereinstellen, alle die <rs type="place" ref="pmb254">englischen</rs> Kinder hier üben und »fischeln«<pb/> auf ihren Zimmern. Auch ein guter Begleiter liesse sich finden, ich denke an <rs type="person" ref="pmb5085">Ledwinka</rs>, den Begleiter der <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs>. Aber ich weiss nicht, ob’s mir bis dahin reicht,– ich wage vorläufig nicht, irgend etwas zu unternehmen.</p>
            <p>Körperlich fühl ich mich nicht sonderlich, es ist immer die gleiche Ursache, ich spür’s auch beim Gehen, eine gewisse Schwere im Kreuz, irgend etwas in mir, das ich weghaben möchte, wie einen kranken Zahn,– und anders. Aber ich <add place="above">möchte</add> vorläufig davon absehen<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Von der <rs type="person" ref="pmb3068">Bella</rs> hab ich einen sehr warmen, sehr auf<subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <gap quantity="7" reason="illegible" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add place="inline">geschlossenen</add>
               </subst>, sehr nahen Brief, der mir beweist, das sie mir genau so gegenübersteht, wie ich ihr. Sie möchte mich gern sprechen, und mir geht’s auch so,– ich spiele schon längere Zeit mit dem Gedanken, zu ihr zu fahren, wenn die Kälte nachlässt,–<pb/> und vor Allem, wenn ich’s leisten kann. Darüber will ich sie um Auskunft fragen. <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>, <rs type="person" ref="pmb3068">Bella</rs>’s Nähe, eventuell Stunden bei <rs type="person" ref="pmb28975">Van Boos</rs>,– es hat manches Verlockende. – Ich will einmal sehen. Vorläufig hält mich hier mein köstlich geheiztes Zimmer fest, – <hi rend="underline" n="1">aber sonst nichts.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="underline" n="1">Wen der <rs type="person" ref="pmb12692">Heinili</rs> nach <rs type="place" ref="pmb834">Darmstadt</rs> fährt, kommt er nicht hier durch? und wann?</hi> bitte <hi rend="underline" n="3">gleich</hi> um Auskunft.</p>
            <p>Alle die <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>-Geschichten hab ich gelesen. Die gewisse <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32878">Notiz</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29351">Presse</rs> war riesig »ich habe geschrieben nach rechts und nach links«-voll. Der alte <rs type="person" ref="pmb10875">Benedikt</rs> ist nicht totzukriegen,– und sein Geist schreibt allemal noch nach rechts, wi es am familienvollsten ist. Ein komisch verwestes Saublatt. Da lobe ich mir mein <rs type="org" ref="pmb29320">Wiener Journal</rs>, aus dem ich meine ganze Bildung beziehe, medicinische, historische, <add place="above">literarische</add>, – das ist wenigstens eine aufrichtige <hi rend="underline" n="1">Zeitung</hi>!, also ehrlich: das Letzte!</p>
            <p>Die Grippe-Nachrichten aus <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> sind sehr beunruhigend, ich bitte Dich, geh nicht Abends aus, fahr nicht viel in der Electrischen.<pb/>
            </p>
            <p>Und bitte um häufige Nachrichten über Euch Alle, – der <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> soll auch lieber erst reisen, wenn’s weniger kalt ist, ich bin sicher, in 8–10 Tagen meldet sich der Frühling an.</p>
            <p>Neuestens muss ich in der Bank sehr hohe Umsatzsteuern zahlen, bei tausend Mark sind’s dreissig. Die Herren raten mir,– da Du ja offenbar ebenso die Steuer zahlen musst, (von <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> nach <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>
               <del rend="strikethrough">)</del> also zahlen wir überflüssiger Weise doppelt,) mir lieber gleich ein Mark-Conto zu erröffnen. Geht das ohne Schwierigkeit? Der Teufel hole alle Valuten-Geschichten,– man ist gezwungen, ein alter Börsenjud zu werden. –</p>
            <p>Die Bank hier heisst: <rs type="org" ref="pmb29385">
                  <hi rend="underline" n="1">Carl Spängler <c rendition="#kaufmannsund"/> Co.</hi>
               </rs>
            </p>
            <p>Mit dem <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hoff ich nächstens wieder spazieren zu gehen, die Baronin <rs type="person" ref="pmb28700">Thienen</rs>, Schwester von <rs type="person" ref="pmb11183">Franz Dubsky</rs>, bringt ihm eine Liebesbotschaft von mir, sie sieht ihn täglich.<pb/>
            </p>
            <p>Was Du über <rs type="person" ref="pmb3824">Gundolf</rs> sagst, ist mir, für Deinen <add place="above">eigenen</add> jetzigen innern Zustand, ungeheuer bezeichnend <hi rend="underline" n="1">und wertvoll</hi>, – aber davon abgesehen, hab ich vor Hochmut in dem <rs type="work" ref="pmb32876">
                  <rs type="person" ref="pmb11461">Goethe</rs>-Buch</rs> derweil noch nichts bemerkt. <rs type="person" ref="pmb2437">George</rs> ist auch mir noch eine verschlossene Thür, hoffentlich tut sie sich mir eines Tages auf.</p>
            <p>Leb wol, Lieber. Ich möchte, dass Du mir bald was von einer <hi rend="underline" n="1">guten</hi> innern Stimmung schreibst,– dass Du arbeitest,– dass Du in einer richtige Harmonie gerätst. Heut Nacht hab ich so sonderbar von Dir geträumt, ich träum sehr oft von Dir.</p>
            <p>Lass es Dir gefallen, dass ich Dich innigst umarme. Küss meine lieben <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238 pmb12692">Kinder</rs> tausendmal, ich schreib ihnen noch heut oder morgen.</p>
            <closer>
               <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>