<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041386.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041385.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041387.xml"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Marie Reinhard, 22. 6. 1897</title> 
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-L" n="386"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-86F3-8</idno></publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <correspDesc> 
               <sender full="yes"> 
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> 
               </sender> 
               <addressee full="yes"> 
                  <persName ref="pmb2378">Reinhard, Marie</persName> 
               </addressee> 
               <placeSender> 
                  <placeName ref="pmb50">Wien</placeName> 
               </placeSender> 
               <!-- <placeAddressee><placeName>[Wien?]</placeName></placeAddressee>--> 
               <dateSender> 
                  <date when="18970622" n="01">22. 6. 1897</date> 
               </dateSender> 
               <context/> 
            </correspDesc> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="ASB1" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title> 
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace> 
                        <publisher>S. Fischer</publisher> 
                        <date when="1981">1981</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">329–331</biblScope> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20160119">Angelegt aus Scan</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="letter"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <opener> 
               <dateline rend="right"> 
                  <date>22. 6. 97</date> 
               </dateline> 
               <salute>Mein geliebter Schatz.</salute> 
            </opener> 
            <p>Da ich aus deinem heutigen Brief ersehe, daß ich dir zuweilen Antworten schuldig bleibe, will ich vor allem auf deine Fragen eingehen: 1) Die <rs type="work" ref="pmb31539">Aschantees</rs> brauchst du nicht beizulegen, wenn du dem <rs type="person" ref="pmb11485">G.</rs> die <rs type="person" ref="pmb13024">Wagner</rs>biogr. schickst. 2) In Hinsicht auf <rs type="work" ref="pmb29899">Freiwild</rs> (<rs type="place" ref="pmb652"> 
                  <settlement>Prag</settlement> 
               </rs>) hab ich mich streberisch und habsüchtig entschieden, indem ich dem <rs type="place" ref="pmb27">Dtsch Landestheater</rs> einen jüdischverlogenen Brief schrieb, sie könnten ja irgend eine phantastische Uniform nehmen, die der <rs type="place" ref="pmb314">bairischen</rs> ähnlich sehe; keinesfalls aber (Rest von Ehrlichkeit) dürfe, wenn nicht <rs type="place" ref="pmb50"> 
                  <settlement>Wien</settlement> 
               </rs>, irgend eine andre Stadt genannt sein. – 3.) Über die Schicksale der <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29917">Lei</rs> (Abkürzung) hab ich nichts erfahren. – </p> 
            <p>Ich habe heute mit dem Rad Kundschaftsfahrten unternommen, war in <rs type="place" ref="pmb64">Penzing</rs> (die betreffende Wohnung war bereits vermiethet) und in <rs type="place" ref="pmb404">Nußdorf, Greinerstraße</rs>. Altes Haus mit ziemlich großem Garten. Verhältnismäßig angenehme Hausfrau. Einige Leute wohnen dort, weiß nicht wer. <hi rend="italic">Un</hi>möblirt u recht verwahrlost. – Ich werde weiter suchen u. meine Abreise wohl um ein paar Tage verschieben. Samstag werd’ ich wohl fort. Also schicke auch an dem Tag wo du <hi rend="italic">diesen</hi> Brief bekommst noch keinen weg. (Eventuelles wichtiges telegrafirst du.) – Übrigens hat meine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12701">Mama</rs> auf dem Umweg meiner <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2461">Schwester</rs> bei mir angeklopft, ob ich mit ihr zusammen von <rs type="place" ref="pmb50"> 
                  <settlement>Wien</settlement> 
               </rs> nach <rs type="place" ref="pmb213"> 
                  <settlement>Ischl</settlement> 
               </rs> reisen möchte. Sollt es sich nur um 1 Tag Unterschied handeln, so reise ich natürlich mit ihr. Im übrigen muß ich sagen, macht mich <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12701">Mama</rs> mit ihrer Unselbständigkeit und Unverläßlichkeit (in kleinen Dingen) recht nervös. Man erfährt in unsrer Familie nie etwas direct und nie kann man eine decidirte klare Antwort (von meiner <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12701">Mama</rs>) haben. – </p> 
            <p>Heut hab ich mich auch über meine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb16579 pmb20902">Tante</rs> geärgert. Ich kam (von <rs type="place" ref="pmb64">Penzing</rs> u <rs type="place" ref="pmb403">Nußdorf</rs>) verspätet, um 1; sie saß bei Tisch. Zugleich kam die Schriftstellerin <rs type="person" ref="pmb11666">Marie Herzfeld</rs> (auch eine entfernte Verwandte). Es erhob sich ein literarisches Gespräch. Plötzlich merken die <rs type="person" ref="pmb11666">Herzfeld</rs> u ich – daß seit einer ½ Stunde nicht weitergegessen wird. Aus purer Affectation u Trottelei <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> »während eines so poëtischen Gespräches <c rendition="#dots" n="2"/>« – Diese Dame gilt für gescheidt!– </p> 
            <p>– Gestern Abd hab ich mich bei den <rs type="place" ref="pmb750">Schlierseern</rs> erheblich gelangweilt. Sehr gut geschulte, zum Theil natürlich begabte Schauspieler wie manche andre. Warum sollen denn Bauern nicht auch anständige Schauspieler werden, wenn Commis, Schneider, durchgefallene Gymnasiasten und alle möglichen ungebildeten, durch die Cultur nur erniedrigten Leute Theater spielen können? Der beliebte Komiker <rs type="person" ref="pmb3982">Terofal</rs> ist sogar bereits ein niederträchtiger Komödiant. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hat (du hast ja die <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> hoffentlich erhalten) natürlich bereits <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32318">entdeckt</rs>, daß in <rs type="place" ref="pmb936"> 
                  <settlement>Schliersee</settlement> 
               </rs> das Geheimnis der Schauspielkunst gelöst worden ist. Begründg lies bei ihm nach. – Das Stück <anchor type="commentary" xml:id="KL386-4"> 
                  <rs type="work" ref="pmb31541 pmb31543">Lieserl vom Schliersee</rs> 
               </anchor> ist zum Schwerkrankwerden. »<anchor type="commentary" xml:id="KL386-2">Sich selbst</anchor>« spielen diese <rs type="place" ref="pmb750">Schlierseer</rs>? <c rendition="#dots" n="2" place="center"/> Dann sind sie nicht auf der Welt! Denn die Leute aus diesen Stücken gibt’s nicht. Allerdings müßte man sie, falls sie existirten, schleunigst ertränken, und zwar in Honig.</p> 
            <p>Ich war gestern vor dem <rs type="place" subtype="implied" ref="pmb20">Theater</rs> in der <rs type="place" ref="pmb561">Redaction</rs> bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (er hatte mich bitten lassen, mir was zu sagen). Handelte sich um <rs type="person" ref="pmb12348">Neumann Hofer</rs>, <rs type="place" ref="pmb18">Lessingtheater</rs>, der auf Jahrhunderte hinaus Contract mit mir machen will. Sehr günstige Bedingungen; aber ich habe nicht Anlaß mich zu binden, da ich ja schließlich, wenn ich was halbwegs anständiges schreibe, jedes Theater haben kann – außer dem <rs type="place" ref="pmb28">Jubiläumstheater</rs> in Wien, wo man wahrscheinlich Dramen von <rs type="person" ref="pmb4295">Gregorig</rs> aufführen wird. – <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hatte eben <rs type="work" ref="pmb30474">Agnes Jordan</rs> gelesen; welches ihm <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> (zur Beurtheilg?) übergeben hatte. <rs type="person" ref="pmb11701">Hirschfeld</rs> hatte dem <rs type="person" ref="pmb11036">Burckh.</rs> geschrieben, er möge es <hi rend="italic">mir</hi> zu lesen geben – ich hab’s bis jetzt noch nicht; dagegen <c rendition="#dots" n="2" place="center"/> Manchmal ist unser lieber <anchor type="commentary" xml:id="KL386-1"> 
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32598"> 
                     <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb11036">Timon Sums</rs> 
                  </rs> 
               </anchor> doch ein rechter Aff. – <rs type="person" ref="pmb19404">Klein</rs> kommt für gewisse Rollen ans <rs type="place" ref="pmb118">Carltheater</rs> als Gast; also wenn ich dort drankomme, wird er den <anchor type="commentary" xml:id="KL386-3"> 
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29899">Karinski</rs> 
               </anchor> spielen, was sehr gut ist.</p> 
            <p>– Ich schließe jetzt; gleich wirds regnen u der Rest des Tages ist der 27. Umarbeitung meiner <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29833 pmb29831">Novellen</rs> gewidmet. Gestern im Theater Direktor <rs type="person" ref="pmb19617">Koriconer</rs> lobte »<rs type="work" ref="pmb30075">Frau des Weisen</rs>«, welche ihn mit den Modernen versöhne, <c rendition="#dots" n="2" place="center"/> sie sei so decent. – Wie hätte er sich gewundert, wenn ich ihn für dieses alberne Lob – wie ich es mit der nötigen Macht sicher gethan hätte – in Arrest hätte werfen lassen –</p> 
            <p>– Noch eins mein Schatz. Ich theile deine Meinung betreffs der Wahrscheinlichkeit frühen Abschlusses (Sehr häufig! Aber nur beim ersten Mal. Später <c rendition="#dots" n="3"/>) Umso lieber wär mir <hi rend="italic">gleich</hi> was in der Nähe zu finden. Auf <hi rend="italic">Ausflüge</hi> wirst du ja im <hi rend="italic">August</hi> leicht verzichten, umso eher, wie ich mir schmeichle, wenn ich täglich bei dir sein kann.</p> 
            <p>Leb wohl meine geliebte Mizi!</p> 
            <closer>Tausend Küsse!<lb/>Dein <signed>Arthur</signed> 
            </closer> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>