<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041675.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041674.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/letters/L041676.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 5. 10. 1923</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="675"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8813-3</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb228">Baden-Baden</placName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placName ref="pmb50">[Wien]</placName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19231005" n="01">5. 10. 1923</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4550</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 4 Bl., 8 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>Freitag, 5. Oct. 23.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>für Deinen Brief dank ich Dir, – möchte aber öfter welche von Dir haben,– Du hast mir jetzt lange nicht geschrieben. Wie gehts Dir denn? ich hoffe, die Frische, die Du Dir aus der <rs type="place" ref="pmb43435">Schweiz</rs> mitgebracht hast, hält noch weiter vor, und Du findest doch die richtige Stimmung, den »<rs type="work" ref="pmb30205">Verführer</rs>« weiter zu bringen. Sprichst Du mit Niemandem darüber? wälzt Du das alles ganz allein in Dir herum?</p>
            <p>Was gibt es denn für neue menschliche Erscheinungen um Dich? irgend<pb/>was, das nicht nur Statisterie wäre? erzäl nur ein bischen. Und wie hat <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> gewirkt? das <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Kind</rs> schreibt begeistert. (Aber warum <rs type="person" ref="pmb11090">Chapiro</rs>? die Menschen haben kein Organ für Maasse,– offenbar.)</p>
            <p>Ebenso: die <rs type="person" ref="pmb3220">Christiane</rs>, von der <rs type="person" ref="pmb5096">Kassner</rs> erzält, dass sie ein feines, ernstes, kluges Geschöpf ist, und so hat sie auch immer auf mich gewirkt,– bei <rs type="person" ref="pmb11527">Grossmann</rs>! Der <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> ist wirklich ein Satan, – und verdient <hi rend="underline" n="1">dafür</hi> die Todestrafe, denn <hi rend="underline" n="1">ein Kind</hi>! in diese Atmosphäre schnuppern zu lassen, ist ganz wörtlich ein Verbrechen, nein, eine schwere Sünde.<pb/>
            </p>
            <p>Wie ist dieser <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb11740">Mensch</rs> aus den Angeln! und was für ein Weg,– von <rs type="person" ref="pmb2437">George</rs> über <rs type="person" ref="pmb12870">Rich. Strauss</rs> zu – <rs type="person" ref="pmb11527">Grossmann!</rs>! Es ist arg.</p>
            <p>Die <rs type="person" ref="pmb23923">Soscha</rs> hätte in <rs type="place" ref="pmb1018">Hiddensee</rs>, von dem sie ganz erfüllt zurück kam, <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> kennen lernen können, und hat es abgelehnt. Worüber habt Ihr den gesprochen?</p>
            <p>Lieber, nebstbei: mein Telegramm, hat, hoffe ich, Unheil verhütet, Du wirst doch den schweren Fehler mit dem Geldwechsel kein zweites Mal gemacht haben. Nur so viel: alle Preise gelten hier von 4 Uhr Nach. bis 4 Uhr des<pb/> nächsten Tages. Eine Milchkanne aus Aluminium, die <add place="above">ich bestellt und die</add> mein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27737">Mädchen</rs> aus Zufall nicht sofort holen konnte, kostete anstatt <hi rend="underline" n="1">250 Mill.</hi> am nächsten Tag <hi rend="underline" n="1">308</hi>! so geht das jetzt, – eine Folge der Curse. Ich schrieb ja an <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs>: der Dollar vorgestern 400 Mill., gestern 550. Man spricht davon, dass er auf eine Milliarde kommt.</p>
            <p>Sonntag kommt, o Gott, das ganze Bankhaus <rs type="org" ref="pmb29240">Hermann</rs> zu mir zum Thee, es war nicht zu vermeiden, da sie vergangenen Sonntag Vormittag vollzälig bei mir Karten abgegeben hatten. <rs type="person" ref="pmb23923 pmb5091">Salzens</rs> wollen kommen, um mir die Situation zu erleichtern.<pb/>
            </p>
            <p>Das »<rs type="work" ref="pmb29933">Concert</rs>« von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ist, trotz seiner Mängel, namentlich im III Akt, ein hübsches und wirklich lustiges Stück, und ich muss mein Urteil von »damals« widerrufen. Es liegt die weise Gelassenheit eines Menschen darin, der ganz genau weiss, wie selten Liebe und wie notwendig das unschuldige Spiel der Sinne ist, und der es sich verbittet, Gewichte zu verschieben. Daher das irgendwie erlösend Heitere des Stücks und sein berechtigter Erfolg. </p>
            <p>Wie ein schöner Orgelpunkt wirkt die Frau,– Du musst es Dir wirklich einmal ansehen. Wir hatten in den letzten Tagen,<pb/> auch durch Anderes dahin gebracht, verschiedene Gespräche über Dinge des Gefühls, und <rs type="person" ref="pmb23923">Soscha</rs> sagte gestern: es scheine doch, dass sich auch <hi rend="underline" n="1">das</hi> ändere, nach Generationen unterscheide,– Probleme, die welche waren, seien für sie keine mehr, und so sehe man wieder eine andere Art bei den jungen Menschen von heute. </p>
            <p>Ich weiss es, wie sich meine eigene Anschauung im Lauf meines Lebens geändert, gelöst, erweitert hat.</p>
            <p>Ein Hauptspass war es, zwischen <rs type="person" ref="pmb23923">Soscha</rs> und dem <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb5091">Prof.</rs> zu sitzen, und diesem zuzusehen, wie er sich amüsiert hat: denn die Ehe der Beiden ist durchaus nicht himmelblau verlaufen, dazu sind sie Beide zu starke und ausgesprochene Naturen, – aber sie wissen von ihren tiefsten und unlöslichen Zusammenhängen und haben danach gelebt.</p>
            <p>Auch eine <subst>
                  <del rend="overwritten">a</del>
                  <add place="inline">A</add>
               </subst>ndere, nicht uninteressante Ehegeschichte hat mir D<hi rend="superscript">r</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb22213">O.</rs> erzält, die seines <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb23480">Freundes</rs> in <rs type="place" ref="pmb12589">Celerina</rs>, bei dem Du warst. Das muss ein ausserordentlich feiner, reiner und gütiger Mensch sein. Was man lernen muss:<pb/> sich und seine Umgebung kennen, sich nichts vormachen, sich nicht von Sentiments, Convention und Eitelkeiten verblenden lassen,– sondern wahr sein, wahr, wahr, wahr! Dann würden weniger Fehler geschehen, und weniger schlechte und verwirrende Bücher und Theaterstücke geschrieben werden. Das alles ist ein weites Feld, und ich bilde mir ein, wir könnten noch wunderschöne fruchtbare Gespräche darüber haben.</p>
            <closer>Leb wol, Lieber, schreib mir bald. Alles Gute! <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
