<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041662.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041661.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041663.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 7. 9. 1919</title>
            <author ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="662"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8806-2</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName ref="pmb30">Salzburg</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placeName ref="pmb50">[Wien]</placeName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="19190907" n="01">7. 9. 1919</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.4547</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
         <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs> früh<lb/>
                  <date>Sonntag, 7. Sept. 19</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Mein Liebes, </salute> ein strahlend herrlicher Tag, und ich muss trotzdem zu Bett liegen, im <rs type="place" ref="pmb180">Mirabellgarten</rs> concertiert eine Volkswehrkapelle und mir geht es sehr gut. Lass Dir erzälen, ich habe wieder sehr viel erlebt.</p>
            <p>Vorgestern also, wie Du weisst, Einsamkeit und Melancholie und Kopfweh. Vom Nachtmal weg holten mit <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs>, <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs> und ein D<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline" n="1">r</hi>
               </hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb28967">Unger</rs>,– Sänger, ein etwas steifer Mensch,– in das dunkle <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs>, wo <rs type="person" ref="pmb3112">G.</rs> u. <rs type="person" ref="pmb12402">P.</rs> sehr lustig auf 2 Klavieren spielten. Das machen sie nämlich entzückend, man sieht, sie sind musikalisch Verwandte. Sie greifen mit einer affenartigen Behendigkeit – <subst>
                  <del rend="overwritten">E</del>
                  <add place="inline">e</add>
               </subst>ner des Andern Anregungen auf, und im Nu entstehen die schönsten Dinge. <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> ist wirklich einer der erfreulichsten Menschen, heiter, unbeschwert, Behaglichkeit um sich verbreitend und verspielt wie ein Kind und ein echter Künstler,– und voll Talent. Um 10 zu Bett,– gestern spät erwacht, gut und weniger beschwert. weiss angezogen, im <rs type="place" ref="pmb180">Mirabellgarten</rs> mit Frl. <rs type="person" ref="pmb28815">Iphigenie Zotos</rs>, einer jungen <rs type="place" ref="pmb44293">Griechin</rs> und <rs type="person" ref="pmb28968">Bianchi</rs>-Schülerin fachsimpelnd spazieren, auf <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs> wartend, der im Musikzimmer jeden Morgen an seiner Partitur arbeitet. In’s <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs>,–<pb/> (die <rs type="person" ref="pmb28827">Lehmann</rs>-Weiber heulten entsetzlich durchs Haus,) den <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> fragen, wo wir üben könnten. Er lud uns erst, lieb und reizend, in sein Beiratbureau ein, wo ein gutes Klavier steht,– das hab ich aber nicht angenommen, sein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb22855">Secretär</rs>, der Dich nochmals um ein Autogramm bitten lässt, sperrte ein Schulzimmer für mich auf. Trotz physischer Schwere <hi rend="underline" n="1">gut</hi> gesungen, <rs type="person" ref="pmb10989">Brahms</rs>. Zurück zum Essen in glücklicher, befreiter Stimmung, <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> sammt <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28961">Frau</rs>, die wieder gesund ist. Sehr lieb und nett,– die Arme muss Basedow haben, sie assen, auch <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs>, an meinem Tisch, gleich nachher <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs>, und während ich mit Frau <rs type="person" ref="pmb28961">H.</rs> plaudere (sie fühlt sich hier sehr wol, möchte nie wieder nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> zurück, das Leben ist leichter und um die Hälfte billiger,– auch ihre Mutter, eine sehr reiche Frau (Möbelhändler <rs type="person" ref="pmb18170">Hermann</rs>) bleibt diesen Winter hier etc.) sassen die 3 Herren nebenan in den Clubfauteuils, und in 20 Minuten wurde beim schwarzen Cafée das »Collegium musicum« gegründet, das dem »<rs type="org" ref="pmb29232">Wassermann</rs>« angegliedert wird, »zur Pflege Untonischer und neuester Musik aller Nationen«,– flugs verfasste <rs type="person" ref="pmb12402">P.</rs> eine Programm-Notiz für die hiesigen und <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Zeitungen,– auch an die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2312">Hofrätin</rs> muss ich eine für die <rs type="org" ref="pmb29670">Allgem. Z.</rs> schicken, – mit Ankündigung des 1. Concerts »unter Mitwirkung etc. etc.« Ich hab mich köstlich<pb/> amüsiert, wie die Drei dasassen und sich freuten – »es werde wie eine Bombe wirken.« <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs> kam mich besuchen, seine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb4829">Frau</rs> hatte mich Tage vorher verfehlt, sie sei auf drei Tage nach <rs type="place" ref="pmb837">Gross-Gmain</rs>, ob ich mit ihn nachtmalen wolle. Er gründete gleich mit, fragte charakteristischer Weise ob auch genug Christen dabei seien,– das lustige Gesicht vom <rs type="person" ref="pmb12402">Berndl</rs> hättest Du sehen müssen! – Der <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs> hat 2 Angstneurosen: die mit der Steuerbehörde und die mit dem Antisemitismus, – er versprach mir übrigens sofort, die Liedertexte für die Programme zu übersetzen. Besprechung für den Abend,– auf mein Zimmer. Um ½ 4 zu <rs type="person" ref="pmb2677">Harta</rs>, der mich bis 6 mit einer Verve und in einem Tempo gemalt hat,– na, ich sage nichts weiter, als bis das <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31423">Bild</rs> fertig ist. Ich hätte magische Augen, die Augen, welche <rs type="person" ref="pmb11958">Kokoschka</rs> der <rs type="person" ref="pmb12160">Alma</rs> immer male, ohne dass sie sie hat. Nur <rs type="person" ref="pmb11958">Kokoschka</rs> oder er könnten mich malen, findet er. Ähnlichkeiten mit der <rs type="person" ref="pmb12160">Alma</rs>, mit <rs type="person" ref="pmb5107">Palma Vecchio</rs>! er möchte mich mit einem Dolch in der Hand malen,– was sagst Du! Ich war erheitert und erstaunt und erzälte ihm die Geschichte der <rs type="work" ref="pmb29865">Frau mit dem Dolch</rs>, die er nicht kannte. Gutes Gespräch, über <rs type="person" ref="pmb3739">Tolstoi</rs>, <rs type="person" ref="pmb28993">Buddha</rs>, dessen <rs type="work" ref="pmb32898">Reden</rs> ich<pb/> lesen müsse (Übersetzung von <rs type="person" ref="pmb5104">Neumann</rs>) über seine Reisen in <rs type="place" ref="pmb166">Frankreich</rs> und <rs type="place" ref="pmb388">Spanien</rs>. Ich, ich vergass: beim Kommen lernt ich seine 5jährige Tochter <rs type="person" ref="pmb28959">Eva</rs> kennen, der ich Chocolade brachte. Herziges Mädel. Ich sprach von der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">meinigen</rs>, von ihren schönen Augen. Kein Mensch will mir Glauben, dass ich einen 17 jähr. <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12692">Sohn</rs> habe. Während der Sitzung bekam ich leichte Schmerzen, um 6 mit <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> zu Fuss nach <rs type="place" ref="pmb49756">Morzg</rs>, das ist ein schönes Restaurant vor <rs type="place" ref="pmb31">Hellbrunn</rs>, herrlicher Weg, in der wunderbarsten Abendbeleuchtung auf dem weiten Horizont. (Graf, aber es machte mir nichts.)</p>
            <p>In <rs type="place" ref="pmb49756">Morzg</rs> Frau <rs type="person" ref="pmb28961">Harta</rs>, <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs>, <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs>, an einem nahen Tisch die <rs type="person" ref="pmb28827">Lehmann</rs> mit ihren Weibern, sie sah herrlich schön aus, und guckte mich aufmerksam und lieb an, die alte <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27732">
                  <rs type="place" ref="pmb175">Amerikanerin</rs>
               </rs> begrüsste mich fast zärtlich. Köstlich genachtmalt, als Gast von <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs>, gut getratscht, mit der Bahn zurück,– hier in der Halle <rs type="person" ref="pmb12402">Berndl</rs> und Frl. <rs type="person" ref="pmb28815">Zotos</rs>, mit ihnen und <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs>, köstliche Birnen essend, in’s <rs type="place" ref="pmb798">Mozarteum</rs>, wieder Concert auf 2 Clavieren, noch viel schöner wie am 1. Abend,– jammerschade, dass man so manches nicht festhalten konnte. Wieder um 10 herauf, die andern blieben noch beisammen, – ich hatte aber genug geleister.<pb/>
            </p>
            <p>Denke nur, <rs type="person" ref="pmb13212">Zweig</rs> hat gestern <add place="above">flüchtig</add>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10863 pmb10860">Beer-Hofmanns</rs> mit <rs type="person" ref="pmb12518">Rheinhardt</rs> hier getroffen, sie waren auf einen Tag hier, wie schade, dass ich ihnen nicht begegnet bin, <rs type="person" ref="pmb11636">Else Heims</rs> sah ich gestern in der Bahn beim Heimfahren, sie war schön in einem Dirndl-Costüm mit ihren 2 schönen <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb5082 pmb28964">Buben</rs>, der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28964">kleine</rs> sehr müde, und sie sehr zärtlich mit ihm. <rs type="person" ref="pmb12942">Lene Thimig</rs> war mit <rs type="person" ref="pmb12504">R.</rs> bis vor kurzem hier, erzält man mir, und fuhr weg, als <rs type="person" ref="pmb11636">Heims</rs> kam. <rs type="person" ref="pmb12504">R.</rs> hab ich noch nicht gesehen.</p>
            <p>Von <rs type="person" ref="pmb16123">Lili Feiks</rs> ein Telegramm, sie kommt heut auf der Durchreise in’s <rs type="place" ref="pmb40384">Bristol</rs>, vom <rs type="person" ref="pmb25405">Bácsi</rs> ein Brief, ich solle doch in die <rs type="place" ref="pmb800">Aschau</rs> kommen,– und ob ich keinen »erstklassigen« Correpetitor für seine <rs type="place" ref="pmb151">deutsche</rs> Concert-Tournée wüsste, – das geht auf <rs type="person" ref="pmb3112">Grosz</rs>, dem ich zurede, mit <rs type="person" ref="pmb25405">Steiner</rs> zu fahren, falls er ihn gut bezalt. <rs type="person" ref="pmb12402">Paumgartner</rs> sagt monatlich 3000 Mark und die Reise,– sond sei componieren gescheiter.</p>
            <p>Ja, jetzt hab ich Dir aber <hi rend="underline" n="1">alles</hi> erzält. Mir machen die Menschen hier Freude, sie sind so viel unbeschwerter und unverbrauchter und absolut viel lebenslustiger als wir in der grossen öden Stadt, wo man vom blossen Sorgen um das Alltägliche so aufgerieben wird. Sie sagen auch alle, dass sie hier um so viel gesammelter arbeiten können. Die <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs> sah ich gestern von der <anchor type="commentary" xml:id="KL662-1">Bahn kommen</anchor>, sie und der<pb/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, von dem mir <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> gestern sprach, fehlen mir noch in diesem Bild.</p>
            <p>Mein Liebes, wenn ich bei Stimme bin, gehts mir gut, die alte Geschichte, <rs type="person" ref="pmb11602">Harta</rs> will das Porträt »<rs type="work" ref="pmb31423">Bildnis einer Sängerin</rs>« nennen.</p>
            <p>Nun leb wol für heut. Wüsst ich nur, ob Du in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> oder in <rs type="place" ref="pmb483">R.</rs> bist. Wo immer, lass es Dir gut gehen, schreib und denk freundlich an mich.</p>
            <closer>Innigst<space unit="chars" quantity="5"/>Dein <signed>O.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>