<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="L041462.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041461.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041463.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Otto P. Schinnerer, 6. 2. 1930</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="462"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-873F-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb4412">Schinnerer, Otto P.</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName ref="pmb50">Wien</placeName>
               </placeSender>
               <!--<placeAddressee><placeName key="pmb50">Wien</placeName></placeAddressee>-->
               <dateSender>
                  <date when="1930-02-06" n="01">6. 2. 1930</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">660–664</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="2016-03-15">Angelegt aus Scan</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>6. 2. 1930</date>.</dateline>
               <salute>Lieber Professor Schinnerer.</salute>
            </opener>
            <p>Auf Ihre beiden inhaltsreichen Briefe vom <date>7.</date> und <date>16. Dezember v. J.</date> habe ich Ihnen, wenn mir recht ist, nur mit einer flüchtigen Karte aus <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> geantwortet, – seien Sie mir nicht<pb/> böse. Und heute sind es schon drei Wochen, daß ich wieder zurück bin. Und wieder in der Arbeit, sollte ich hinzusetzen, – aber das kann ich leider nicht tun. Nur von den äußeren Schicksalen einiger meiner Werke habe ich Ihnen zu berichten. In <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> hat der »<rs type="work" ref="pmb30203">Professor Bernhardi</rs>« mit <rs type="person" ref="pmb11975">Kortner</rs> in der Hauptrolle bei <rs type="person" ref="pmb10833">Barnowsky</rs> einen starken Erfolg errungen; ich selbst hatte der sogenannten Erstaufführung persönlich nicht mehr beigewohnt, höre aber, daß es eine gute Vorstellung gewesen ist. Die Zeitungen waren, wie Sie es sich ja denken können: je nach Parteirichtung behaupteten die einen, daß das Stück erst jetzt recht aktuell geworden sei und daß es an Wirkung noch zugenommen habe, – andere erklärten, daß es von gestern und vorgestern sei, daß alle diese Dinge nicht mehr existierten und daß es alle diese Fragen nicht mehr gebe. Ja, die radikalsten behaupteten, daß man in einer solchen Zeit der Christenverfolgung ein solches Juden verherrlichendes Werk nicht aufführen sollte. – Ferner spielt man jetzt im <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> einen etwas willkürlich zusammengestellten Einakterabend von mir: »<rs type="work" ref="pmb30403">Paracelsus</rs>«, »<rs type="work" ref="pmb29843">Der grüne Kakadu</rs>« und die »<rs type="work" ref="pmb31429">Große Szene</rs>«. Ich war mit der Aufführung im Großen und Ganzen wenig zufrieden, aber es hat den Anschein, als würde der Abend beim Publikum Beifall finden. – Das »<rs type="work" ref="pmb30945">Spiel der Sommerlüfte</rs>« ist mit <rs type="person" ref="pmb12274">Moissis</rs> Weggang, sagen wir, vorläufig aus dem Repertoire verschwunden, es hat sich bis zur <date>18.</date> bisher letzten Vorstellung sehr gut gehalten. In <rs type="place" ref="pmb151">Deutschland</rs> hat sich außer <rs type="place" ref="pmb146">Frankfurt a. M.</rs> und <rs type="place" ref="pmb910">Gießen</rs> noch keine Bühne gemeldet. – </p>
            <p>– Das <rs type="place" ref="pmb609">Guildtheatre in New York </rs> hat sich nun doch für die Aufführung des »<rs type="work" ref="pmb29985">Einsamen Wegs</rs>« entschieden; wieder einmal muß ich zur Legalisierung der Frage meine Unterschrift beim <rs type="place" ref="pmb43406">amerikanischen</rs> Konsulat beglaubigen lassen. – Für Ihre Bemühungen, lieber Herr Professor, bei <rs type="org" ref="pmb29648">Schuster <c rendition="#kaufmannsund"/> Simon</rs> möchte ich Ihnen noch einmal sehr herzlich danken. <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb24577 pmb12785">Er</rs> schreibt mir im übrigen, daß er im Frühjahr fünf meiner Novellen in einem Band u. zw. illustriert, erscheinen lassen möchte: »<rs type="work" ref="pmb29941">Fräulein Else</rs>«, »<rs type="work" ref="pmb32133">Beatrice« (Beate</rs>), »<rs type="work" ref="pmb32131">Daybreak</rs>«, »<rs type="work" ref="pmb30851">Rhapsody</rs>«<pb/> und »<rs type="work" ref="pmb29853">None but the Brave</rs>« und daß er Sie gebeten habe ein <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32135">Vorwort</rs> zu schreiben. Ich brauche Ihnen nicht erst zu sagen, wie froh ich darüber wäre, wenn Sie sich dieser Aufgabe unterziehen wollten. Ihren neuen Artikel in der <rs type="org" ref="pmb29743">Germanic Review</rs> über »<rs type="work" ref="pmb32137">The literary apprenticeship of A. S.</rs>« habe ich mit sehr großem Vergnügen gelesen. Wenn der Autor selbst sich nicht immer so ernst nehmen kann, wie es ihm manchmal zugemutet wird, es hindert ihn doch nicht erfreut oder auch gerührt zu sein, wenn es von anderer und gar von so verständnisvoller und freundschaftlicher Seite geschieht, wie ich es immer wieder von Ihnen erfahre. Also nehmen Sie auch meinen Dank so herzlich und freundschaftlich, wie er gemeint ist. Wenigen Leuten gegenüber fühle ich mich so verpflichtet bald wieder etwas Vernünftiges zu schreiben, wie Ihnen, aber ich will nichts versprechen.</p>
            <p>Nun zur Beantwortung einiger Ihrer Fragen. Durch den Advokaten <rs type="person" ref="pmb25465">Stern</rs> habe ich tatsächlich einige Raten jenes rückständigen Honorars von <rs type="person" ref="pmb24825">Seltzer</rs> bezahlt erhalten, nicht nur am <date>28. Januar 1927</date> und am <date>17. März 1927</date> je 50 Dollars, sondern einmal auch 100 und ein anderes Mal vielleicht noch einmal 50 <c rendition="#dollar"/>, die genauen Beträge weiß ich nicht mehr. Auf weitere Anfragen habe ich dann auch von Herrn <rs type="person" ref="pmb25465">Stern</rs> keinerlei Antwort mehr erhalten. Daß das Copyright für »<rs type="work" ref="pmb30971">Casanova</rs>« sich nun in den Händen einer Buchdruckerei befindet, ist eigentlich unglaublich. Ich habe ja Herrn <rs type="person" ref="pmb24825">Seltzer</rs> niemals das Copyright verkauft, sondern auf Grund des durch den <rs type="org" ref="pmb29639">Verlag S. Fischer</rs> angemeldeten Copyright wurde mein Vertrag mit <rs type="person" ref="pmb24825">Seltzer</rs> geschlossen. In den Urheberrechtsfragen herrscht eben überall eine heillose Verwirrung und niemand ist wehrloser als der Autor selbst. Ich glaube eine Klage gegen <rs type="person" ref="pmb24825">Seltzer</rs> hätte unter den heutigen Umständen wenig Sinn.</p>
            <p>Für die »<rs type="work" ref="pmb30717">Comedies of words</rs>« bekomme ich immer wieder durch den Verlag <rs type="org" ref="pmb29744">Stewart Kidd</rs> ungeheuere Honorare, welche zwischen 1–2 Dollar alle 3–4 Monate zu schwanken pflegen.<pb/> Von <rs type="person" ref="pmb20624">Pierre Loving</rs> (natürlich nicht durch ihn persönlich) habe ich vor ein paar Monaten ein <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32057">Interview</rs> mit mir aus einer <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29736">amerikanischen Zeitung</rs> zugeschickt erhalten, das vor Jahren stattfand und dessen keineswegs autorisierte Veröffentlichung an Takt einiges zu wünschen übrig läßt. Außerdem hat er mich vor noch längerer Zeit ersucht für das autobiographische <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32143">Buch</rs> der <rs type="person" ref="pmb13204">Hermia zur Mühlen</rs>, <rs type="place" ref="pmb43406">amerikanische</rs> Ausgabe, ein Vorwort zu schreiben; Sie können sich denken, daß ich mich darauf gestürzt habe.</p>
            <p>Der bei <rs type="org" ref="pmb29745">Kennerley</rs> erschienene <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29985">Band</rs> »<rs type="work" ref="pmb29985">Lonely way</rs>«, »<rs type="work" ref="pmb29903">Intermezzo</rs>« und »<rs type="work" ref="pmb29931">Countess Mizi</rs>« ist seinerzeit wohl, wenn ich mich recht erinnere, nicht ohne meine Erlaubnis erschienen, doch habe ich nie, trotz häufiger Mahnung, je einen Heller Honorar dafür erhalten.</p>
            <p>Die Angelegenheit des zweiten Bandes bei <rs type="org" ref="pmb29746">Constable</rs> (»<rs type="work" ref="pmb30971">Casanova</rs>«, »<rs type="work" ref="pmb30201">Graesler</rs>« und eventuell »<rs type="work" ref="pmb30213">Hirtenflöte</rs>«) schreitet selbstverständlich nicht weiter.</p>
            <p>Und nun zum »<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>«. Das <anchor type="commentary" xml:id="KL462-2">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31401">Feuilleton</rs> von <rs type="person" ref="pmb2167">Felix Salten</rs> stand in dem damaligen Tagesblatt »<rs type="org" ref="pmb29626">Die Zeit</rs>
               </anchor>«. Von dem <anchor type="commentary" xml:id="KL462-3">Resultat des Rekurses</anchor>, den <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs> in Angelegenheit der verbotenen »<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>«-Vorlesung an die <rs type="org" ref="pmb29253">Statthalterei</rs> ergriff, ist auch mir nichts bekannt; wahrscheinlich wurde er abschlägig beschieden. Über den Verleger <rs type="person" ref="pmb11374">Fritz Freund</rs> kann ich Ihnen heute nichts Näheres mehr sagen. Gute Erfahrungen habe ich nicht mit ihm gemacht. Daß er die Rekurse damals mit wirklichem Ernst behandelt hätte, ist nicht wahrscheinlich. Heute soll er als <anchor type="commentary" xml:id="KL462-5">Filmjournalist</anchor> »tätig« sein. Auf Ihren <anchor type="commentary" xml:id="KL462-4">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32151">Artikel</rs>
               </anchor> über die Geschichte des »<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>« bin ich natürlich sehr neugierig. Ob sich meine <anchor type="commentary" xml:id="KL462-1">23 Thesen</anchor> in den Rahmen Ihres Artikels überhaupt fügen würden, kann ich natürlich von hier aus nicht beurteilen. Vielleicht ist es doch am besten mich persönlich als »Wortergreifer« aus dem Spiel zu lassen.</p>
            <p>Um schließlich noch von den Schicksalen meiner Werke im Ausland zu reden, so ist zu erwähnen, daß das Interesse in <rs type="place" ref="pmb166">Frankreich</rs> und in <rs type="place" ref="pmb40306">Italien</rs> in der letzten Zeit zweifellos zuge<pb/>nommen hat. Materiell drücken sich diese Erfolge natürlich nur in bescheidener Weise aus.</p>
            <p>Von »<rs type="work" ref="pmb29941">Fräulein Else</rs>« als Drama ist vorläufig nicht die Rede. <rs type="person" ref="pmb10886">Elisabeth Bergner</rs> hatte irgendwelche schwerwiegende Differenzen mit Direktor <rs type="person" ref="pmb19421">Klein</rs>, sie hat dort den Kontrakt gelöst, ist etwas leidend, ich sprach sie vor wenigen Tagen ziemlich ausführlich in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> (vorher auch in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>), sie ist jetzt in die <rs type="place" ref="pmb43435">Schweiz</rs> gefahren, dürfte dann in <rs type="place" ref="pmb224">London</rs> einen <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32061">Tonfilm</rs> spielen und denkt daran mit »<rs type="work" ref="pmb29941">Fräulein Else</rs>« im nächsten Herbst in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> zu beginnen. Aber ihre Entschlüsse sind, wie Sie wissen, nicht durchaus verläßlich.</p>
            <p>Daß der Kontrakt mit <rs type="org" ref="pmb29748">Metro Goldwyn</rs> über »<rs type="work" ref="pmb32157">Daybreak</rs>« rechtsgiltig geworden und auch schon finanziell beglichen wurde, glaube ich Ihnen schon geschrieben zu haben.</p>
            <p>Nun, lieber Herr Professor, mag es für heute genug sein. Mein Befinden ist im Ganzen recht gut. Im übrigen entledige ich mich des angenehmen Auftrags Ihnen sowohl von Frau <rs type="person" ref="pmb12435">Pollaczek</rs> als von Frl. <rs type="person" ref="pmb22728">Pollak</rs> herzliche Grüße zu bestellen, diese dankt Ihnen zugleich auch für Ihren letzten Brief, Frau <rs type="person" ref="pmb12435">Pollaczek</rs> erwartet, so viel ich weiß, schon lange einen von Ihnen.</p>
            <p>Alles Herzliche, beste Wünsche für Sie und die Ihren</p>
            <closer>Ihr getreuer <signed>
                  <unclear>A. S.</unclear>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
