<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041460.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041459.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/letters/L041461.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur an Olga Schnitzler, 11. 1. 1928</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="460"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-873D-6</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName ref="pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placName ref="pmb50">Wien</placName>
               </placeSender>
               <!--<placeAddressee><placeName key="pmb228">Baden-Baden</placeName></placeAddressee>-->
               <dateSender>
                  <date when="19280111" n="01">11. 1. 1928</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.1860</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">518–521</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160315">Angelegt aus Scan</change>
         <change who="KI MAM" when="20161107">Kollationiert am Faksimile</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>, <date>11. 1. 1928</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>liebe, </salute>ich habe für dich u. in deinem Namen an die <rs type="place" ref="pmb603">Finanzkasse Baden Baden</rs> zusammen 991.70 M. überweisen lassen; die Bestätigung wird von dort an dich gelangen und ich bitte sie mir gelegentlich zuzusenden. – </p>
            <p>Gestern hatt ich <rs type="person" ref="pmb11485">
                  <hi rend="underline" n="1">Paul Goldm</hi>
               </rs> zu Tisch bei mir; er war zu der Première seines <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32101">Einakters</rs> am <rs type="place" ref="pmb520">Akademietheater</rs> »herbeigeeilt«<pb/> ich habe erst die zweite Vorstellung gesehn, man gab eine Neubearbeitung von <rs type="work" ref="pmb32119">Amphytrion</rs> dazu, recht klobige Übersetzung von <rs type="person" ref="pmb23733">Rumpf</rs>; – das <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32101">Stück</rs> von <rs type="person" ref="pmb11485">P. G.</rs> ist kaum recht discutabel, und es war interessant wenn auch nicht überraschend wie der gestrenge Kritiker, dem weder <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> noch ich gut genug sind, befremdet und sichtlich gekränkt war, als ich ihm (recht mild) meine Meinung über seine Komödie sagte. Nun hat ers erreicht, mit 62, – dass er aufgeführt wurde – und mit welchen Mitteln, die ihm bei andern ziemlich minder erschienen wären! Der »Hauptschuldige« ist <rs type="person" ref="pmb2167">Fel. S.</rs> (der dann zum schwarzen Kaffee bei mir war) – dem das Stück noch lächerlicher erscheint als mir (<rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32047">Graziano</rs>), – der aber bei <rs type="person" ref="pmb11659">Herterich</rs> die Aufführung befürwortete u durchsetzte. (Der <rs type="work" ref="pmb30775">
                  <hi rend="underline" n="1">Gang zum Weiher</hi>
               </rs> war <rs type="person" ref="pmb11485">Goldm.</rs> nicht einmal dem Namen nach bekannt – wie <rs type="person" ref="pmb11324">S. Fischer</rs> die <rs type="work" ref="pmb30751">Frau des Richters</rs>. – ) – Und immer wieder ist es erstaunlich, mit wie wenig auch die überheblichsten sich zufrieden geben, und wie geschwind sich auch die stolzesten tun den kleinen Finger wickeln lassen. Übrigens hat er, ich meine <rs type="person" ref="pmb11485">P. G.</rs>, es gewiss nicht leicht. Ungeheure Arbeit und ein ganz unzureichendes Gehalt. – Enzian war zwar kein Gedicht aber wenigstens ein Schnaps; »<rs type="work" ref="pmb32101">Es ist mein Wille</rs>« ist zwar kein Stück – aber auch kein Schnaps, sondern höchstens ein Schlafmittel. – </p>
            <p>Ich meinerseits höre natürlich <hi rend="underline" n="1">nichts</hi> von <rs type="person" ref="pmb11659">Herterich</rs>; auch sonst nicht viel, und der trägste gleichgiltigste ist wie immer <rs type="person" ref="pmb11324">S. F.</rs> Einzelheiten zu langweilig. Demnächst spreche ich <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb12880">Strnad</rs>
               </hi> in Angelegenheit der Bühnen-<rs type="work" ref="pmb29941">Else</rs>; – hier seh ich eigentlich die einzige erhebliche materielle Chance für die nächste Zeit. Nächste Zeit? – Im übrigen bin ich ziemlich fleißig – schreibe an meinen zwei <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30615 pmb32049">Stücken</rs> (»aus einer versunkenen Welt« – ) »flott« wenn man so sagen darf weiter; – eventuell (wenn <rs type="person" ref="pmb2167">F. S.</rs> mich protegirt) erreich ich doch eine Aufführung. – Außerdem schreib ich an zwei <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30299 pmb30953">Novellen</rs>; und hätte nicht wenig Lust, mich ernstlich mit zwei andern <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30211 pmb32051">Stücken</rs> zu beschäftigen. Die Kunst ist lang und kurz, immer kürzer ist unser Leben. –<pb/>
            </p>
            <p>Nun sind <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb2238">Lili</rs> u <rs type="person" ref="pmb14850">Arnoldo</rs>
               </hi> schon wieder mehr als acht Tage fort; es waren schöne Tage und ich denke beide haben sich sehr wohl gefühlt. – </p>
            <p>Den »<hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="work" ref="pmb32091">Kirbisch</rs>
               </hi>« von <rs type="person" ref="pmb13122">Wildgans</rs> mit sehr viel Interesse gelesen; ich glaube niemand hat in deutscher Sprache solche Hexameter geschrieben – auch <rs type="person" ref="pmb11461">Goethe</rs> und <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs> nicht – soweit es eben auf die Hexameter ankommt. Sehr viel schönes in dem Epos, auch von dem überraschend gelungnen Versmass abgesehn. – </p>
            <p>Hingegen ein <hi rend="underline" n="1">Roman von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               </hi> – »<anchor type="commentary" xml:id="KL460-2">
                  <rs type="work" ref="pmb31887">der inwendige Garten</rs>
               </anchor>« – – zur Erklärung dieser widerlich-pfäffisch-schlampigen <anchor type="commentary" xml:id="KL460-1">Thadädelei</anchor> m<subst>
                  <del rend="overwritten">uss</del>
                  <add place="inline">üss</add>
               </subst>t ich mich wieder ins pathologische begeben; – denn so dumm und verlogen kann ein immerhin außerordentliches – auch schriftstellerisches – Talent normaler Weise nicht sein, wie <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann</rs> der Barocke in diesem Roman herauskommt. – </p>
            <p>
               <hi rend="underline" n="1">»<rs type="work" ref="pmb32121">Paracelsus</rs>« von <rs type="person" ref="pmb3824">Gundolf</rs>
               </hi> (er wollte mirs, zum Dank für die <rs type="work" ref="pmb30053">Spr. u B.</rs> persönlich schicken; aber ich hatt es von <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs> zu Weihnachten bekommen.) Welche Reinheit u Einfachheit der Darstellung; hier fehlt das leise-manieristische das ich im <rs type="work" ref="pmb32123">Caesar</rs> stellenweise gefunden habe. – Und du hast nichts dagegen, dass ich den <rs type="work" ref="pmb32053">Kaiser Friedrich</rs> zu lesen anfange, der noch bei mir liegt?</p>
            <p>
               <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb10931">Dr Bill</rs>
               </hi> hat mir vor wenigen Tagen im Namen von Frau <rs type="person" ref="pmb24375">Ditta Schn</rs>, telefonirt, dass du von etlichen günstigen Abschlüssen berichtet hast. Erzähl mir gelegentlich direct davon mehr. – Wer ist dieser jugendliche <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28565">Bräutigam</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb11806">Lucy</rs>’s</hi>? – (Den <rs type="work" ref="pmb30051">Geist im Wort</rs> hab ich ihr geschickt.)</p>
            <p>– »<hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="work" ref="pmb32125">Wetterstein</rs>
               </hi>« kam mir seinerzeit verbohrt und stupid vor;– den Rhythmus, der mehr dogmatisch als geistig; mehr theatralisch als dramatisch ist, spürt ich wohl. Genie, Hysterie und Paranoia (auch viel verbreiteter als man ahnt – halte das nur für keine fixe Idee von mir!) – <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb4404">Pamela</rs>
               </hi>, stand in der Zeitung, wird <rs type="person" ref="pmb12848">Sternheim</rs> heiraten. »Auf dein Kind bin ich gespannt.« (Zu dieser jüdischen Pointe ist die Anekdote noch zu erfin<pb/>den.) – <rs type="person" ref="pmb4408">Karin</rs> ist nur niedlich einer- und zu edel anderseits. Sie stellt eine der Figuren vor, gegenüber denen ich mit Vergnügen ungerecht bin. Wie hinwider <rs type="person" ref="pmb11090">Chapiro</rs> eine derjenigen, denen gegenüber ich mit Mißvergnügen gerecht bin. Ich glaube nicht dass es allen Suppen wohl ist, auf denen er Schnittlauch ist. – Was du mir über die communistische <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28568 pmb28572">Ministersgattin</rs> schreibst, fügt sich ungezwungen in das Bild, das ich seit langem von dieser infamsten Lügengesellschaft aller politischen Schwindelzeiten habe. »Weil ich ein Lump bin« – dieses Wort des unvergeßlichen <rs type="person" ref="pmb11676">Wilhelm H.</rs> – könnten sie alle im Wappen führen. – </p>
            <p>Herr <rs type="person" ref="pmb10966">Robert Blum</rs>, Abgesandter von <rs type="person" ref="pmb17611">Gemier</rs> (der mir auch direct schrieb), war bei mir. (Einen »düstern Lügner« nannte ihn die <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2312">Hofrätin</rs> mir gegenüber. Ich fand ihn nicht düster.) <rs type="person" ref="pmb17611">Gemier</rs> hat, sie schwören es beide, die ernstesten Absichten. Besonders denkt <rs type="person" ref="pmb17611">Gemier</rs> an <rs type="work" ref="pmb30203">Bernhardi</rs>, weil er ihn nicht kennt. Ich schlage vor <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>, und dazu entweder <rs type="work" ref="pmb29869">Literatur</rs> oder <rs type="work" ref="pmb29931">Comt Mizi</rs>. (Und im übrigen ist es egal.) – <rs type="work" ref="pmb30817">Therese</rs> geht dieser Tage ans <rs type="org" ref="pmb29329">Berl Tgbl</rs>. ab. Meinen Honorarvorschlag haben sie – vorbehaltlich der <hi rend="underline" n="1">Annahme</hi> acceptirt. Aber ich müsste das Buch bis Weihnachten 28 aufschieben. – Drei Interviews, ein <rs type="place" ref="pmb44016">holländisches</rs>, ein <rs type="place" ref="pmb43406">amerikanisches</rs> und ein <rs type="place" ref="pmb604">australisches</rs> hab ich in dieser Woche abgelehnt »<rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30053">und kenntet Ihr mich mehr</rs>«. –</p>
            <p>Ich sende dir resp überweise dir heut auch einen kleinen Betrag, den ich dich bitte als gleichfalls kleines Geburtstagsgeschenk anzunehmen. Ich wollt’ es wäre mehr, auch um meinetwillen. Und tausend gute innige Wünsche send’ ich dir dazu. – Schreib bald und mehr und öfter.</p>
            <closer>
               <signed>Arthur</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>