<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041625"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a">Rosa Freudenthal an Arthur Schnitzler, [31. 10. – 3. 11. 1897]</title><author key="A003435">Freudenthal, Rosa</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-L" n="625"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><seriesStmt><p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p></seriesStmt><sourceDesc><correspDesc><sender full="yes"><persName key="A003435">Freudenthal, Rosa</persName></sender><addressee full="yes"><persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName></addressee><placeSender><placeName key="A000368">[Berlin]</placeName></placeSender><placeAddressee><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeAddressee><dateSender><date when="18971031" n="01">[31. 10. – 3. 11. 1897]</date></dateSender><context/></correspDesc><listWit><witness n="1"><msDesc><msIdentifier><country>D</country><settlement>Marbach am Neckar</settlement><repository>Deutsches Literaturarchiv</repository><idno>A:Schnitzler, 85.1.3035/11</idno></msIdentifier><physDesc><p>eh. Brief, 5 Bl., 18 S., eh. paginiert, von Schnitzler mit Bleistift
                                    datiert: »<quote><date>Anf Nov 97</date></quote>«</p></physDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="candidate"><change who="MAM" when="20160623">Angelegt aus Scan</change><change who="KI MAM" when="20160929">Kollationiert</change></revisionDesc></teiHeader><text type="letter"><body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><date>Sonnabend</date></dateline></opener><p>Einen zerfahrenen Brief hab ich ihm da geschrieben, – ich weiß nicht mehr recht was – er wird antworten, – sicher ich möcht mit
                    ihm reden, ihm Alles sagen was mich drückt, er ist doch der einzige Mensch, der
                    versteht wie ich es meine. Er ist anständig und vornehm bis in die kleinsten
                    Falten seines Herzens, seines Denkens, daß ich oft niedrig, gemein, kalt denke,
                    liegt doch wohl daran, daß ich schon als Kind viel Trauriges und Schlechtes sah,
                    auch begriff, dadurch wurde alles Warum in mir lebendig begraben. Ich hab mich
                    nicht viel mit mir beschäftigt, nie hat mir jemand so viel von mir gesagt wie
                    er, ich hab auch niemand so von mir<pb/> erzählt wie ihm. Wieviel man diesen
                    Sommer von mir machte, ohne zu wissen wer ich bin, – das freut mich noch – sonst
                    schob ich das immer auf unsere gesellschaftliche Stellung, – aber diesen Sommer
                    meinte man mich selbst, ha! Er und ich – es ist ganz klar, ich liebe ihn nicht,
                    weil er nicht sich allein gehört, – mir liegt das nicht! Dass er dahin geht, dort
                    seine Welt hat – entfernt ihn so absolut von mir, nicht einmal, daß es mich
                    schmerzte ihn dort zärtlich zu wissen, – genau als wenn es sich um einen Fremden
                    handelte, und doch – ich kann<pb/> mir vorstellen, daß er ganz allein auf der
                    Welt mir gehörte, daß ich ihn dann so lieben würde wie er sich das denkt, – aber
                    er gehört dorthin – und ich – zu den dunklen Leidenschaften, zu denen die man
                    haßt weil man sie liebt, und <hi rend="underline" n="1"><rs type="person" key="A002185" subtype="local">die da</rs></hi> liebt er – weil sie ihm doch gleichgiltig ist. – </p><p>Er und ich – wir sind beide unliebenswürdig, besonders Morgens, – schade – es ist
                    so viel behaglicher liebenswürdig zu sein! – Sonderbar – daß man ihn schön
                    findet – – doch – manchmal – ja – wenn ich ihn am <hi rend="latintype">Clavier</hi> sitzen seh<pb/> kam er
                    mir schön vor, – er hat so die pikante Schönheit der nervösen Blondinen, die man
                    am liebsten ganz schwarz gekleidet sieht – ich mußte das oft denken, – es thut
                    mir leid, wenn er sich putzte, – sich so absichtlich anzog, das steht ihm nicht,
                    – macht ihn so unwürdig – – »ich solle nicht alle Menschen ummodeln wollen«
                    schrie er mich an – doch – gerade an ihm möchte ich soviel <hi rend="underline" n="1">ein wenig</hi> ummodeln, – nicht meinetwegen – sondern seinetwegen –
                    er ist so viel – und mir ist, er könnte noch viel mehr sein, so unendlich Viel
                    und Schönes, – er soll halten was sein Bild früher versprach.<pb/></p><p>Bin ich gewiß sehr herrschsüchtig wenn ich es möchte, daß er nach meinem
                    Geschmack etwas änderte, aber ich will es doch nicht meinetwegen, es ist <subst><del rend="overwritten"><gap quantity="3" reason="illegible" unit="chars"/></del><add place="inline">mir</add></subst> als müsse er dann jedem besser gefallen! Wenn
                    er mit seiner <rs type="person" key="A002146">Mutter</rs><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="latintype">Clavier</hi> spielt – das erscheint mir so
                    ungenial, die alte Dame mit ihren kurzsichtigen, nach innen blickenden Augen,
                    sitzt so neben ihm, mit ihrer korrekten harten unbiegsamen Gestalt und thut mit
                    ihren harten Fingern dem <hi rend="latintype">Clavier</hi> weh und er – während er spielt – denkt er an
                    alles <subst><del rend="overwritten">m</del><add place="inline">M</add></subst>ögliche nur nicht was er spielt und wie – – Gott – er soll nicht<pb/> so
                    spielen, – ach ich versteh ja nichts davon, – aber mir ist es schade für ihn, –
                    es macht mich so kalt gegen ihn, da will ich ihn ummodeln, er soll so spielen,
                    nur wie ich es meine, ich fühl das – ah ich versteh das – wenn auch Opern mir
                    grauselich sind! </p><p>Ob er wohl behaglicher in einer anderen Umgebung wäre, es sind alle um ihn so
                    häßlich, so unfröhlich, so trostlos grau, daß er darum vielleicht nie von sich
                    selbst los kommen kann u zuviel von und<pb/> über sich denkt. Und ich? Denke ich
                    nie von mir? Ich weiß so wenig von mir, mein Herz ist mir so fremd, daß ich mich
                    wundere wenn es mir so weh thut, es nicht begreife, daß ich elend bin, Nachts
                    nicht schlafen kann, wortkarg 
                        <del rend="overwritten">t</del><add place="inline">T</add>ags herum irre, unfähig zu Allem, <add place="inline">(</add>und jetzt
                    nur schreibe um meine Gedanken zu bannen,<add place="inline">)</add> – <add place="above">wegen</add> Dinge die mich gar nichts angehen sollten, da ich
                    doch gefühllos bin, – ich will gefühllos sein, – ich haße alles Weichlige!<pb/></p><p rend="right" ><date>Sonntag</date></p><p>Bei unserem Umzug kam mir eine alte verstaubte Schachtel in die Hände, noch fast
                    von <rs type="person" key="A004182">Mama</rs> zugebunden, – von mir Schulhefte,
                    Schreibereien, Gedichte und – sehr ulkig – eine angefangene Novelle geschrieben
                    als ich 13–14 Jahr alt war. Es hat mich amusirt das Geschreibsel und auch die
                    Handschrift zu sehen, – ein Aufsatzheft war mir sehr drollig, ich hätt ihm gern
                    etwas davon geschickt, aber so etwas kann leicht langweilen. Als <rs type="person" key="A004182">Mama</rs> starb,<pb/> damals, als in der <placeName key="A000943">Breslauerstr</placeName> der Haushalt aufgelöst wurde, brachte man
                    mir die Schachtel, dann hab ich sie nicht aufgemacht, weil es mich nicht
                    interessirte <subst><del rend="strikethrough">dann</del><add place="overwritten">später</add></subst> hab ich <subst><del rend="strikethrough"><unclear>das</unclear></del><add place="overwritten">sie</add></subst> vollkommen vergessen, und jetzt beim Umzug nach so langer Zeit. Wenn er
                    hier wäre, mit mir zusammen würde er über manches lachen, wenn mein persönlicher
                    Hauch ihn dabei berührte! – </p><p>Jetzt – so traurig bin ich, so bang ist mir, während ich schreibe stehen
                    fortwährend Thränen in meinen Augen – ach nervös bin ich!<pb/></p><p rend="right" ><date>Dienstag</date></p><p>Soeben habe ich Ihre beiden Briefe erhalten, und mich zu Bett gelegt, da ich
                    erkältet bin, von wo aus ich Ihnen schreibe.</p><p>Uebrigens so wie Sie schreiben, können Sie mir direkt schreiben, – wenn ich Ihren Brief schon gestern gehabt hätte,
                    wäre ich heut gar nicht aufgestanden. Der Brief vom <date when="18971023">23.</date> lag wo anders und hab
                    ich denselben auch eben erst geholt. Als ich den letzten Brief,
                        <placeName key="A001024">Taubenstr</placeName>. holte, fühlte ich durch das geschlossene <hi rend="latintype">Couvert</hi> nur nach dem Bilde – ich fühlte es war nicht
                    darin, <add place="inline">(</add>merkte wie ich doch an dem Bilde hänge)
                    glaubte Sie belieben zu grollen, beeilte mich in Folge dessen absolut nicht den
                    Brief zu öffnen, sondern ging mit demselben in der Tasche spazieren, und<pb/> beschloß, mich mit <persName key="A002073"><hi rend="latintype">Fulda</hi></persName>
                    als moderner Mensch auf den festen Boden der Thatsachen zu stellen und
                    achselzuckend zu verzichten! So las ich schließlich und endlich Ihren Brief und
                    freute mich sehr über den warmen, milden Hauch der mir entgegen wehte und
                    bereute meine häßlichen Gedanken von vorher. Ich wünschte sehr, daß es Ihnen so
                    gut ginge daß Ihr <rs type="work" key="A020200" subtype="local-short">Stück</rs> bald fertig wird und schön
                    soll es werden. Wie brauchen notwendig ein gutes Stück hier, nachdem doch
                        <anchor type="commentary" xml:id="KL625-3" ><workName key="A020328">Agnes <hi rend="latintype">Jordan</hi></workName></anchor> wie es scheint<pb/> nichts war? Auch war ich zur <hi rend="latintype">Première</hi> von
                            <persName key="A002073"><hi rend="latintype">Fulda</hi></persName>’s
                        <workName key="A021320">Jugendfreunde</workName>, welches ich eckelhaft fand, dagegen
                    gefiel mir <workName key="A020005"><hi rend="latintype">Tschaperl</hi></workName> von
                        <persName key="A002002"><hi rend="latintype">Bahr</hi></persName> nicht ganz
                    schlecht, und <anchor type="commentary" xml:id="KL625-4" ><workName key="A020909">versunkene Glocke</workName></anchor> gefiel mir riesig, aber wir
                    müssen doch etwas Neues haben. Neulich ging ich bei <hi rend="latintype"><anchor type="commentary" xml:id="KL625-2" ><placeName key="A000944">Lazarus</placeName></anchor></hi> vorbei und ihr Bild war nicht im
                    Fenster, ich war wüthend über die Vernachlässigung ging hinein und sagte,
                    »Weshalb ist das Bild von Schnitzler nicht im Fenster?« Er sagte mir, »wir haben<pb/><space unit="chars" quantity="1"/>nichts Neues von Schnitzler für’s Fenster« – so sag ich »Dann stellen Sie
                    nur die <hi rend="latintype"><workName key="A020049">Libelei</workName></hi> hinaus, ist noch
                    so gut wie <workName key="A020005"><hi rend="latintype">Tschaperl</hi></workName>« – und – als
                    ich heut vorbei kam steht mein Schnitzler mit seiner <hi rend="latintype"><workName key="A020049">Libelei</workName></hi> wieder drin! Ein großes Bild, aber
                    nicht das meine, so seitwärts, – ganz artig sieht’s aus! Wenn <anchor type="commentary" xml:id="KL625-1" >unser neues Stück</anchor>
                    gut wird, lassen wir uns photographiren und denk dabei an ein gewisses Lied von <persName key="A002773"><hi rend="latintype">Brahms</hi></persName>, oder an die<pb/> schwarzweiße Bluse mit dem rothen
                    Gürtel, oder an den schönen Schinken in <hi rend="latintype"><placeName key="A000230"><settlement>Salzburg</settlement></placeName></hi>!</p><p>– – – – –</p><p>Sagen Sie, wann Sie kommen können, ich bitt Sie bald, glauben Sie nicht, es würde
                    Sie ein wenig aus Ihrer schauerlichen Verstimmung reißen, wenn Sie sehr bald
                    einmal auf einige Tage fortkämen?, abgesehen von Ihrem <rs type="work" key="A020200">Stück</rs>,
                    aus welchem ich dann wohl gern etwas hören möchte! In
                            <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> braucht man es ja
                    nicht wissen!<pb/></p><p rend="right" ><date>Mittwoch</date></p><p>Sie wollen wissen wie ich lebe? Ach Gott – schauen Sie,
                            <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> bekommt mir
                    nicht, in dieser kurzen Zeit war ich schon zweimal sehr erkältet, trotzdem ich
                    mich so in Acht nehme, daß ich mir schon selbst eckelhaft bin, und wenn ich eine
                    Weile spreche, bin ich heiser. Aber nach dem Süden gehe ich nicht, wissen Sie,
                    mir liegt nichts daran mich künstlich länger zu erhalten also, wozu soll ich
                    soviel Geld kosten, hat ja doch keinen Zweck. Ich lebe also zu Haus in wohl
                    gewärmten Zimmern, bin Vormittags meist böse, ruhelos laufe ich hin u her, dann
                    kleide ich mich schnell und ohne Sorgfalt an, gehe allein spazieren, an die
                    Schaufenster, besonders Bilderläden, Kunsthandlungen sind mein Ziel, wenn ich
                    jemand<pb/> Bekanntes sehe, gehe ich aus dem Weg, da ich keine Lust zum reden
                    habe. Dann gehe ich nach Haus, zum Mittag, dann schließe ich mich ein, in mein
                    Schlafzimmer leg mich nieder, bin traurig lese, oder schreibe, bis Besuch kommt,
                    dann rede ich, gleichgiltiges Zeug, über Theater, Schauspieler, Bücher, Bilder,
                    bis ich heiser bin, dann bin ich wüthend, daß ich wieder heiser bin, gehe
                    schlafen, schlafe schlecht. In die Theater gehe ich viel, ich sehe Alles.
                    Gelesen habe ich jetzt die <workName key="A020346">Tagebücher</workName> von
                    <persName key="A002205">Hebbel</persName>: – – – <persName key="A002205">Hebbel</persName> ist nicht der
                    Mann meiner Begeisterung,– schauen Sie<pb/> ich habe noch <hi rend="underline" n="1">nichts</hi> von <persName key="A002205">Hebbel</persName> gelesen, und hab in Folge
                    dessen kein Urtheil aber die <workName key="A020346">Tagebücher</workName> sind mir zu glatt
                    gekämmt, zu sauber gewaschen, mir zu farblos, mir gehts damit wie mit
                    klassischer Musik,– ich bin nicht reif dafür. Ich habe auch in Folge dessen, den
                    zweiten Band nicht so sorgfältig und genau gelesen wie sonst meine Art ist
                    sondern, flüchtig und liederlich und schäme mich ein Wenig Ihnen das
                    einzugestehen. Ich hab nachdem <persName key="A002428"><hi rend="latintype">Heine</hi></persName>
                    gelesen, das <workName key="A021321">Buch <hi rend="latintype">Le Grand</hi></workName> gefällt mir viel besser – das
                    thut Ihnen leid, nicht? Schauen Sie, es liegt vielleicht an deß schlechten
                    Stimmung, daß ich mich lieber mit <hi rend="latintype"><persName key="A002428">Heine</persName></hi>
                    unterhalte, als über <persName key="A002205">Hebbel</persName> denke, man ist manchmal so faul
                    zum<pb/> denken, und es ist so bequem sich unterhalten zu lassen!</p><p>Sagen Sie mir ehrlich, ist es Ihnen lieb, daß ich so viel schreibe? Ach Gott, Sie
                    sind ja nicht ehrlich, und meine Frage überflüßig!</p><p>Schreiben Sie mir wenn Sie Lust haben direckt und wenn Sie mir etwas allein sicher
                    zu sagen haben dann gilt unsere Verabredung Gruß von Dr. <persName key="A002007">R. B. H.</persName> und ist die Adresse
                    dann <hi rend="latintype"><placeName key="A000945">H. Postamt 68</placeName></hi>. Aber auf
                    Ahnungen verlassen Sie sich bitte nicht ich hab wenn – dann nur verkehrte
                    Ahnungen. Sie können mir ruhig schreiben, ich lese aus Ihren Briefen <rs type="person" key="A004245">ihm</rs> das
                    vor, was ihn interessirt, sonst Grüße</p><closer>Wie immer<space unit="chars" quantity="5"/>Ihre<space unit="chars" quantity="5"/><signed><unclear>R</unclear></signed></closer></div></body></text></TEI>
