<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041670"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 3. 12. 1921</title><author key="A002038">Schnitzler, Olga</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-L" n="670"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><seriesStmt><p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p></seriesStmt><sourceDesc><correspDesc><sender full="yes"><persName key="A002038">Schnitzler, Olga</persName></sender><addressee full="yes"><persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName></addressee><placeSender><placeName key="A000230">Salzburg</placeName></placeSender><placeAddressee><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeAddressee><dateSender><date when="19211203" n="01">3. 12. 1921</date></dateSender><context></context></correspDesc><listWit><witness n="1"><msDesc><msIdentifier><country>D</country><settlement>Marbach am Neckar</settlement><repository>Deutsches Literaturarchiv</repository><idno>A:Schnitzler, 85.1.4548</idno></msIdentifier><physDesc><p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p></physDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="candidate"><change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change><change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change></revisionDesc></teiHeader><text type="letter"><body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><date>Samstag, 3. December. 21</date>.</dateline><salute>Mein lieber Arthur,</salute></opener><p>eben mit einem frisch erworbenen Schnupfen erwacht, den ich mir bei dem Warten auf 
                das Telefongespräch mit Euch geholt zu haben scheine,– denn unser Hotel ist nur in einzelnen
                Räumen geheizt,– will ich Dir gleich sagen, dass mir der Gedanke an ein <hi rend="underline" n="1">hier</hi> mit 
                den <rs type="person" key="A002083 A002097">Kindern</rs> verbrachtes Weihnachten viel Verlockendes hat. Und wenn es sich
                    also machen lässt, dann bitte ich Dich <hi rend="underline" n="1">sehr</hi>, mir mein <rs type="person" key="A002097">Häschen</rs>
                zu schicken,– der <persName key="A002083">Heini</persName> kommt ev. nach, damit Du nicht ganz allein bleibst,– aber so hätt ich
                    doch die beiden <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs> viel näher und wirklicher bei mir als in
                <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>.</p><p>Ich würde dann sehen, das neben meinem Zimmer liegende Appartement,– es ist heizbar,– zu bekommen, 
                    <persName key="A003656">Lucy</persName> käme dann auch hieher, was sie ohnedies vorhatte,– und wir würden
                    ein wunderschönes kleines Tannenbäumchen mit allem Zubehör aufputzen, damit sich die <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs>
                so wol und glücklich als<pb/> nur möglich fühlen.</p><p>Auf einen <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Zahnarzt werde ich dann eben 
                verzichten,– und mir von dem guten tüchtigen D<hi rend="superscript"><hi rend="underline" n="1">r</hi></hi><space unit="chars" 
                    quantity="1"/><persName key="A004528">Schwabe</persName> hier so viel als möglich richten lassen,– und alle Toilette-Fragen
                erledigen sich ja von selbst, da ich hier in dieser Richtung wenig verpflichtendes Leben führe, und ich von den Berichten
                der Frau <persName key="A002929">Stoessler</persName> weiss,– dass <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er
                Kleider für mich nicht in Betracht kommen. –</p><p>Sie hatte sich zwei neue – wie sie behauptet, wahrscheinlich die letzten Kleider ihres Lebens, machen lassen,– sehr einfach,
                    sehr schön, in einem nicht ersten Haus,– und ein dunkelblaues Kleid kostet 90.000 ein schwarzes Abendkleid
                    135.000Kr. Ein Stückel rosa Wäscheband, 10 mtr,, 4800 Kronen,– aber ich weiss genug, und hab in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>
                    nichts zu suchen. Es gibt hier eine gute Schneiderin, Frau <persName key="A004526">Juvan</persName>, zu der werde ich,
                    dank Deinem grossmütigen Nicolo-Geschenk, einen braunen Wolltricot-Stoff tragen, den ich aus <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>
                    habe,<pb/> er hat im Sommer noch 300 M. alser ganzer gekostet,– und ihn mir mit einer alten Pelzverbräunung anprächtigen lassen.</p><p>Auch eine kleine geschickte <rs type="person" key="A004527">Modistin</rs> gibts, die mir neulich zwei Hüte, zusammen 7000 Kronen, gemacht
                hat,– ich freu mich ungemein, den Irrsinnspreisen ein Paroli zu biegen, und dabei ganz möglich auszusehen.</p><p>Eben ein sehr lieber Brief von der <persName key="A002998">Garda</persName>, das sind gute treue Freunde. Von <persName key="A003656">Lucy</persName>
                    ist zu sagen, dass sie sich sehr an mich klammtere,– durchaus zusammengebrochen, sehr wärmebedürftig, sehr ihre Wesensfehler
                    ahnend, mit Gott im Kampf, immer in telegrafischer Verbindung mit oben, aber mit einem verzwickten, quälerischen ungütigen
                    Gott, der ihrem eigenen Wesen entspricht. Und so wie ich meine, bleibt sie ein verstossenes, ewig unblühendes Kind,
                    weil Gott erfasst, aber nicht erklügelt sein will.<pb/></p><p>Ein bissel weniger Sorgen sollt sie haben, weniger Unsicherheit zu ihrer Stellung im Theater, der Kampf wird eben
                überall härter,– ich werde ihr zu Weihnachten ein bissel Geld schenken, ich hab alte Kleider zum Verkauf gegeben, davon
                soll sie die Hälfte des Erlöses bekommen.</p><p>Im übrigen in <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> die alte, mir ja nicht vollkommen
                entsprechende Bohème-Atmosphäre,– <persName key="A004503">Schülein</persName>, der kräftig an der Börse spielt, und 
                die beneideten outsider <persName key="A004529">Rosenbuschs</persName> bilden Ausnahmen.</p><p>Wie ich höre, ist die <persName key="A002216">Glümer</persName> ans <placeName key="A000209">Hoftheater</placeName>
                engagiert,– und wird, unter all den ältern und alten Frauenzimmern kein ruhiges Leben haben.</p><p>Da der Klatsch unermüdlich tätig ist, hat man mir nicht verfehlt, sofort zu berichten, dass Du, Arthur,
                das Glück anderweitig gefunden zu haben scheinst, das Du in meiner Person nicht finden konntest. Wenn das so
                ist, so kann ich mich als Dein Freund, der ich bin und bleibe, nur, wenn auch mit zwei nassen Augen, darüber freuen.<pb/></p><p>Die <persName key="A002080">Mildenburg</persName>, die sehr beschäftigt ist, hab ich in ihrem
                    Curs besucht,– sie möchte mich länger und ausführlicher sprechen, wenn sie vor
                    Weihnachten hieher kommt.</p><p><persName key="A002303">Walter</persName> getroffen, der mir von selbst einige sehr warme, sehr
                    teilnehmende, sehr menschliche Worte über mein Schicksal sagte.</p><p>Was Du von <persName key="A002002">Bahr</persName> in Deinem Brief sagst, mag auf seine frühere
                    Zeit stimmen: Du wirst ihn ganz verändert finden, er ist klar, bestimmt und
                    sachlich, aber höchst sachlich geworden, da er <hi rend="underline" n="1">sich selbst</hi> im wahrsten Sinn
                    gefunden hat,– darum geht ja so viel Gutes und Befestigendes von ihm aus.</p><p>Ich
                    muss Dir einmal eine Geschichte von ihm und <persName key="A002188">Shaw</persName> erzälen,–
                    in der er voll Selbsterkenntnis dieser seiner gelegentlichen feuilletonistischen
                    Seite gegenübersteht,– sehr amüsant. Auch sagte er neulich so ausgezeichnete
                    Dinge über die menschliche<pb/> Bosheit,– über die Verführung der geistigen Bosheit,
                    Beispiele <persName key="A002895">Voltaire</persName>, <persName key="A004287">Friedrich d.
                        Grosse</persName>,– und anschliessend, der <persName key="A002011">Hugerl</persName>, und
                    er selbst,– er hat sich einen <anchor type="commentary" xml:id="KL670-1" >Witz</anchor> sehr vorgeworfen, den er neulich hier auf
                    eine Demimondaine gemacht hat, die ein Herr
                    hier heiraten wollte, und mit diesem rasch die Runde machenden Witz – ist die Dame
                    wahrscheinlich unmöglich gemacht worden. Er hat keine Spur von Scheinheiligkeit,
                    aber er hat mit grossem Ernst an sich gearbeitet, und wenn ein Mensch durch den
                    Katholicismus oder sonst was <hi rend="underline" n="1">so weit</hi> werden kann, dann ist auch <hi rend="underline" n="1">das Mittel</hi> gut
                    zu heissen, das ihm auf diesen Weg verholfen hat.</p><p>Von der <persName key="A002729">Alma</persName> hab ich ein paar <hi rend="underline" n="1">sehr</hi> liebe Zeilen, in denen sie
                eber nichts von ihrer Krankheit erzält.</p><p>Alles Gute und Herzliche, Arthur, auch zu der <rs type="work" key="A020022">Première</rs> am Mittwoch. Deiner 
                    <rs type="person" key="A002245">Schwester</rs> schreib ich bald, so bald ich kann, sie hat mir die 
                    Festlichkeiten sehr ausführliche geschildert. Küss meine geliebten <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs>, sie sollen mir schreiben.</p><closer>Innigst <signed>O.</signed></closer></div></body></text></TEI>
