<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041651">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Emerich von Bukovics, 11. 12. 1901</title>
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="651"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName key="pmb2161">Bukovics, Emerich von</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
               </placeSender>
               <dateSender>
                  <date when="19011211" n="1">11. 12. 1901</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.5669</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>ms. Brief, 3 Bl., 3 S., Durchschlag</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20161010">Angelegt</change>
         <change who="KI MAM" when="20161017">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <placeName key="pmb50">
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>, <date>11. Dezember 1901</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Sehr geehrter Herr Direktor!</salute>
            </opener>
            <p>Auf Ihr freundliches Schreiben vom <date>9.d.M.</date> habe ich Folgendes zu erwidern: </p>
            <p>1. zum Fall »<workName key="pmb29863">Lebendige Stunden</workName>«. Etwa um den 20. November
                    herum schrieb ich Ihnen einen Brief, in dem ich die Forderung einer
                    Tantièmengarantie aufstellte. Sie antworteten mir aus
                             <placeName key="pmb182">
                  <settlement>Paris</settlement>
               </placeName>, dass Sie die
                    obschwebende Angelegenheit nach Ihrer Rückkehr in Ordnung bringen wollten.
                    Einige Tage nach Ihrer Ankunft baten Sie mich in Ihr Bureau. An diesem Tag, dem
                    3. Dezember, besprachen wir die eventuelle Besetzung und den Aufführungstermin.
                    Ueber die Tantièmengarantie wurde nichts gesprochen, woraus ich den Schluss zu
                    ziehen berechtigt war, dass sie mir gewährt, nicht aber, dass sie mir verweigert
                    werden sollte, denn im letzteren Fall wäre für mich überhaupt kein Anlass mehr
                    vorgelegen, mich in Ihre Kanzlei zu bemühen. Ich sehe mich zu dieser Erklärung
                    genöthigt, weil die <anchor type="textConst" xml:id="TL651-1">Stilisierung</anchor> Ihres Briefes bei oberflächlicher Lectüre die Deutung
                    zulassen könnte, als hätte ich meine Forderung, die Tantièmengarantie
                    betreffend, erst nach unserer Verhandlung vom <date>3. Dezember</date> an Sie gerichtet. Wenn
                    ich mich überhaupt entschloss, endlich – etwa Mitte November – jene Forderung
                    einer Tantièmengarantie zu stellen, so hat das seine Ursache darin, dass die bis
                    dahin von Seite des <placeName key="pmb20">Volkstheaters</placeName> mit mir geführten<pb/> Verhandlungen mir des nothwendigen Ernstes durchaus zu entbehren schienen.
                    Das Angebot, mit welchem die Direktion des <placeName key="pmb20">Deutschen
                        Volkstheaters</placeName> meine Forderung einer Tantièmengarantie von 3000
                    Kr. zu beantworten sich erlaubte, <add place="above">ein Pönale von 1000
                        Kronen!!</add> giebt meinem Zweifel besser Recht, als jede weitere
                    Ausführung zu thun vermöchte. Mit diesem Angebot, in dem auch nicht der leiseste
                    Versuch eines Entgegenkommens gemacht wurde, war jede Möglichkeit einer
                    Verständigung für mich vollkommen ausgeschlossen, und Sie durften nichts Anderes
                    erwarten, als die Rücksendung des Contractes.</p>
            <p>Was nun zweitens den »<workName key="pmb29843">Grünen Kakadu</workName>« anbelangt, so sollte er
                    bekanntlich in der vorigen Saison zusammen mit »<workName key="pmb29869">Litteratur</workName>« und »<workName key="pmb29951">Marionetten</workName>«
                    gegeben werden. Kurz vor Ablauf des contractlich festgesetzten Termins, in den
                    <anchor type="commentary" xml:id="KL651-1">
                  <date>letzten Febertagen</date>
               </anchor>, erschien über Ihr Ersuchen Herr <persName key="pmb10815">Hermann
                        Bahr</persName> bei mir und bat mich in Ihrem Namen, in eine Verschiebung zu
                    willigen, was ich gerne zugestand. Diese erste Verschiebung geschah also nicht
                    auf meinen, sondern auf Ihren Wunsch, wenn auch mit meiner Einwilligung. Sie
                    wissen sehr wohl, dass ich schon damals berechtigt gewesen wäre, das Pönale zu
                    fordern. Meiner persönlichen Empfindung nach hätten Sie mir damals schon zum
                    mindesten dieses Pönale als Tantièmengarantie anbieten <del rend="strikethrough">müssen</del> oder mir <add place="above">bald darauf</add> einen neuen
                    Contract vorlegen müssen. Mein Recht auf das Pönale ist keineswegs dadurch
                    erloschen, dass ich in dieser Saison die Verschiebung selbst gewünscht,
                    umsoweniger, als Sie in gemessener Entfernung von jedem Billigkeitsgefühl nicht
                    einmal die in meinem Brief von Mitte November gewünschte<pb/> Umgestaltung des
                    längst fälligen Pönales in die Tantièmengarantie zu acceptieren geneigt waren.
                    Aber ich will den von Ihnen betonten Zeitverhältnissen Rechnung tragen und
                    verzichte hiermit auf die mir rechtlich zustehenden 400 Kr. zu Gunsten Ihres
                    schwergeprüften <rs type="place" key="pmb20">Theaters</rs>.</p>
            <p>Zum Schlusse noch die Versicherung, dass diese rein formellen
                    Meinungsverschiedenheiten mit meiner Hochschätzung für Ihre Person nicht das
                    Geringste zu thun haben, und dass ich mich wie <anchor type="textConst" xml:id="TL651-2">jederzeit</anchor> auch heute unterzeichne
                    als Ihr sehr ergebener</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
