<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030013">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a" key="A020336">Bahr: Lebendige Stunden, 15. 3. 1903</title>
            <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="013"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19030315" n="1">15. 3. 1903</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                    <title level="a" key="A020336">Lebendige Stunden (Vier Einakter: »Lebendige Stunden«, »Die Frau mit dem Dolche«, »Die letzten Masken«, »Literatur« von Arthur Schnitzler. Im Deutschen Volkstheater zum ersten Male aufgeführt am 14. März 1903)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="A080148">Neues Wiener Tagblatt</title>
                     <imprint>
                        <biblScope type="jg">37</biblScope>
                        <biblScope type="nr">73</biblScope>
                        <date when="19030315">15. 3. 1903</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="pp">2–3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
              <biblStruct>
                <analytic>
                  <title level="a" key="A020336">Lebendige Stunden (Vier Einakter: »Lebendige Stunden«, »Die Frau mit dem Dolche«, »Die letzten Masken«, »Literatur« von Arthur Schnitzler. Im Deutschen Volkstheater zum ersten Male aufgeführt am 14. März 1903)</title></analytic>
                <monogr>
                  <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="m" key="A020036">Rezensionen. Wiener Theater 1901 bis 1903</title>
                  <imprint>
                    <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                    <publisher>S. Fischer</publisher>
                    <date when="1902">1903</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="pp">390–396</biblScope>
                </monogr>
              </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc>
  
      <revisionDesc status="approved">
			      <change when="20160217" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change>
        <change who="KI MAM" when="20170403">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>
               <workName key="A020022">Lebendige Stunden</workName>.</head>
            <head type="sub">(Vier Einakter: »<workName key="A020069">Lebendige Stunden</workName>«, »<workName key="A020023">Die Frau mit dem Dolche</workName>«, »<workName key="A020029">Die letzten Masken</workName>«, »<workName key="A020025">Literatur</workName>« von <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName>. Im <placeName key="A000220">Deutschen Volkstheater</placeName> zum ersten Male aufgeführt am <date>14. März 1903</date>).</head>
            <p>Es ist jetzt eben zehn Jahre her, daß der »<workName key="A020058">Anatol</workName>«
          erschien. Er hatte sogleich einen großen Erfolg: denn man wunderte und freute sich, mit
          welcher Anmut hier ein junger <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er über
          alle kleinen Künste gebot, die man sonst nur den <placeName key="A000366">Franzosen</placeName> zugetraut hatte, und dabei seinen eigenen Ton durchzubringen,
          einen persönlichen Reiz zu behaupten wußte. Die gute Laune der Darstellung, die Keckheit
          der ungezwungenen Sprache, welche doch ihre Haltung niemals verlor, ein Hauch von jener
          Melancholie, die der Wollust zu folgen pflegt, eine Nervosität, begreiflich an einem
          nachdenklichen, ja fast philosophischen jungen Menschen, der sich aber von der süßen
          Albernheit dieser kleinen Mädchen nicht losmachen kann, ein leiser Spott, der sich lieber
          noch gegen sich selbst als gegen die anderen wendet, dies alles war so wienerisch und doch
          so neu, daß man sich vor Vergnügen gar nicht fassen konnte, und als nun gar seine
            »<workName key="A020049">Liebelei</workName>« kam, die freilich im dritten Akt schon
          diese enge Welt einer städtischen Erotik verläßt, um ins Menschliche zu dringen, da war er
          über Nacht mit einem Male berühmt. <anchor type="commentary" xml:id="KT013-1" >Es war nun nur die Gefahr, daß er sich, vom Erfolge
          verlockt, zur Manier verführen lassen und sich behaglich, wie mancher der jungen
               <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement>
               </placeName>er in jener Zeit, sozusagen als
              <anchor type="commentary" xml:id="KT013-2" ><hi rend="antiqua">cochon triste</hi></anchor> etablieren würde; und ich habe diese <anchor type="commentary" xml:id="KT013-3" >Befürchtung
          damals ausgesprochen</anchor>, gereizter und heftiger, als es notwendig gewesen wäre, aber
          eigentlich doch in einer guten Gesinnung: denn es galt, ihn von seiner nächsten
          unmittelbaren Welt weg über sich selbst, über Launen und Grillen des Tages hinauszureißen
          und eben dadurch erst zu sich, zur Besinnung, zur Entwicklung zu bringen. <anchor type="commentary" xml:id="KT013-4" ><persName key="A002060">Goethe</persName> hat einmal zu <persName key="A002603">Eckermann</persName></anchor> gesagt: »<rs type="work" key="A020825">Solange ein Dichter bloß
            seine wenigen subjektiven Empfindungen ausspricht, ist er noch keiner zu nennen; aber
            sobald er die Welt sich anzueignen und auszusprechen weiß, ist er ein Poet. Und dann ist
            er unerschöpflich und kann immer neu sein, wogegen aber eine subjektive Natur ihr
            bißchen Inneres bald ausgesprochen hat und zuletzt in Manier zugrunde geht.</rs>« Diese
          Probe hatte <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zu bestehen, das war mein
          Gefühl.</anchor> Er hätte mich aber gar nicht gebraucht, denn in ihm ist jene wunderbare Ungeduld
          der ganz ehrlichen Menschen, die sich niemals beruhigen, bei keinem Erfolge verweilen,
          sondern unerbittlich von sich das Höchste zu fordern entschlossen sind. Vom »<workName key="A020058">Anatol</workName>« zum »<workName key="A020019">Schleier der
            Beatrice</workName>«, welch ein Weg! Wie muß dieser Dichter mit sich gerungen, wie
          vielem muß er entsagt, wie unablässig muß er sich ausgebildet haben! Man sollte wirklich
          meinen: schon aus Respekt vor dieser hohen Arbeit allein, aus Verehrung einer so reinen
          künstlerischen Gesinnung hätte man ihm dankbar zujauchzen müssen. Doch sind die Menschen
          ein wunderlich Geschlecht und immer noch den alten <placeName key="A000724">
                  <settlement>Ephesiern</settlement>
               </placeName> gleich, die <anchor type="commentary" xml:id="KT013-5" ><persName key="A003823">Hermodoros</persName>, ihren wackersten Mann</anchor>, aus der Stadt jagten, mit den Worten:
          »Von uns soll keiner der Wackerste sein oder, wenn schon, dann anderswo und bei anderen.«
          Dies erzählt uns <persName key="A003222">Heraklit</persName> und fügt, der Grobian, hinzu:
          Recht täten darum die <placeName key="A000724">
                  <settlement>Ephesier</settlement>
               </placeName>, wenn sie sich alle, Mann für Mann,
          aufhängen und den Unmündigen ihre Stadt hinterlassen würden.</p>
            <p>Die »<workName key="A020022">Lebendigen Stunden</workName>« kennt man ja von der
          angenehmen Aufführung her, die <persName key="A002065">Brahm</persName> voriges Jahr im
            <placeName key="A000318">Carl-Theater</placeName> gegeben hat. Von den vier in der
          Stimmung, im Tone so wechselnden und doch geistig so fest zusammengehaltenen Akten wird
          der letzte dem Publikum immer am besten gefallen; wie da Weltmann, Literat und Dilettantin
          sich heiter durcheinanderschlingen und ironisch umeinander wiegen, das ist in der Tat
          charmant, mag dabei die Gerechtigkeit auch ein bißchen verschoben sein, da doch im Leben,
          seien wir nur aufrichtig, meistens der verbummelte Skribent immer noch erträglicher ist
          als ein alberner Aristokrat, was der Dichter selbst wohl auch ganz gut weiß. Der stärkste
          ist der dritte, die »<workName key="A020029">Letzten Masken</workName>«, wo die innere
              Verwilderung eines <hi rend="antiqua">raté</hi> so grausam neben die innere Erstarrung
          eines Günstlings gestellt wird, daß wir uns am Ende ganz entsetzt sagen: Verunglücken oder
          reussieren, es wird einem die Wahl schwer, das eine bringt den Menschen ebenso herab als
          das andere! Der liebste ist mir die »<workName key="A020023">Frau mit dem
            Dolch</workName>«. Ich habe auch den ersten<pb/> sehr gern, die »<workName key="A020069">Lebendigen Stunden</workName>«, um ihrer herbstlichen Wehmut und Stille
          willen, wenn sie auch freilich auf lyrischen Füßen leiser gehen, als es im Theater, will
          man wirken, erlaubt ist. Aber die »<workName key="A020023">Frau mit dem Dolche</workName>«
          ziehe ich noch vor, weil sie an unsere tiefsten Stimmungen rührt. Freilich fragt das
          Publikum am Ende, was sie denn eigentlich »bedeuten«, was das Ganze heißen soll, und es
          will, daß wir ihm den Sinn bei Heller und Pfennig vorrechnen und herausbezahlen sollen.
          Worauf ich schon voriges Jahr geantwortet habe: <anchor type="commentary" xml:id="KT013-9" >Wenn ich das könnte, wäre er kein Dichter
          und es wäre kein Gedicht.</anchor> Wie es einem nun aber meistens passiert, wenn man sich vergißt
          und einmal etwas Gescheites sagt, habe ich dadurch manche Leute sehr aufgebracht und sie
          haben mich ausgelacht. Ich kann ihnen jedoch nur wiederholen, daß es wirklich das Amt der
          Poesie war, ist und sein wird, Unaussprechliches, da es sich mit Worten nicht mitteilen
          läßt, uns an einem Beispiele, an einem Falle zu zeigen, der uns, was nun einmal nicht
          gesagt werden kann, wenigstens fühlen läßt. Wer mir das nicht glauben will, schlage seinen
            <persName key="A002205">Hebbel</persName> nach, wo geschrieben steht: »<anchor type="commentary" xml:id="KT013-7" ><rs type="work" key="A020423">Wehe dem Dichter, dessen Werk man im gemeinen Verstande kapieren kann! Er
            ist entweder nichts oder hat wenigstens nichts gemacht.</rs></anchor>« Oder er erinnere sich, daß
            <persName key="A002060">Goethe</persName> die Kunst »<rs type="work" key="A020826" subtype="local-short">eine
              Vermittlerin des Unaussprechlichen</rs>« genannt und darum resolut gesagt hat: »<anchor type="commentary" xml:id="KT013-6" ><rs type="work" key="A020825">Je
          inkommensurabler und für den Verstand unfaßlicher eine poetische Produktion, desto
          besser.</rs></anchor>«</p>
            <p>Die »<workName key="A020023">Frau mit dem Dolch</workName>« schlägt manches an, was wohl
          jeder einmal gespürt hat, wenn man sich sonst auch gern beeilt, von solchen unheimlichen
          Stimmungen loszukommen. Wir tun oft, was für uns gar keinen Sinn hat, was uns auch nicht
          einmal Freude macht, was wir eigentlich gar nicht wollen, wovon wir uns geheimnisvoll
          gewarnt fühlen, wovor wir eher zurückschauern. Aber es reizt uns. Der Verstand zählt uns
          die Folgen vor. Wir sehen ein, er hat recht; wir beschließen, ihm zu gehorchen. Es hilft
          aber alles nichts; wir tun es doch, oder eigentlich müßte man fast sagen: es wird doch mit
          uns getan. Es ist stärker als wir: es reizt uns. Es reizt uns, obwohl es uns gar nicht
          freut, obwohl es uns gefährlich und verderblich ist. Vielleicht gerade: weil es uns
          gefährlich und verderblich ist. Vielleicht gerade aus Lust an der Gefahr, am Verderben.
          Das ist doch absurd, wird man sagen. Man lese aber <persName key="A003611">Edgar
            Poe</persName> nach, der gern die Macht zeigt, die das Absurde über den Menschen hat,
          und wie sie ihn stößt, eben das zu tun, was die Vernunft ihn vermeiden heißt. Wer sich
          über einen Abgrund neigt, den zieht es herab. Die Heiligen, welche die Sünde erkennen,
          werden von ihren Lockungen am heftigsten heimgesucht. Wie sollen wir uns das erklären? Wie
          sollen wir es uns überhaupt erklären, wenn unser Gefühl begehrt, was unsere Vernunft uns
          versagt? Wir meinen dann wohl (einen Ausdruck von <persName key="A003528">Barrès</persName> anzuwenden), es seien die <anchor type="commentary" xml:id="KT013-8" >Toten in uns, die mächtiger sind als wir
          selbst</anchor>. Es ist irgend ein fürchterlicher Urgroßvater in mir, der immer noch nicht sterben
          will und dessen ich mich nicht erwehren kann. Der regt mein Blut auf und reißt mich zu
          Taten hin, denen meine Vernunft längst entwachsen ist. Daher alle die
          Gespenstergeschichten von Familien, in welchen eine grauenhafte Tat, einmal verübt, so
          blutig auf allen Nachkommen liegt, daß sie immer wieder wiederholt wird; man erinnere sich
          etwa der »<workName key="A020917">Elixiere des Teufels</workName>«. Wir lachen aufgeklärt
          darüber, aber wer ist unter uns, der nicht am hellen Tage schon mit solchen Gespenstern
          gerungen hätte? Und schließlich geschieht mit jenem Pater Medardus auch nur genau
          dasselbe, wie mit dem Coupeau in »<workName key="A020918">L’Assommoir</workName>«. Von
          hier ist es nun gar nicht mehr weit und wir fühlen jenen verruchten Urgroßvater so stark
          in uns, daß wir uns einbilden, wir selbst hätten damals seine Tat verübt: wir hätten schon
          einmal in einer anderen Zeit in anderer Gestalt gelebt. Und vielleicht bilden wir uns das
          nicht bloß ein. Es gibt Menschen, die darauf schwören. Aber freilich, wir raffen uns auf,
          wir fühlen, daß wir uns dem nicht hingeben dürfen, ohne über die Grenzen zu geraten. Wir
          spielen nur manchmal damit ein wenig. Wir schließen die Augen und dämmern ein. Und dann
          erinnern wir uns. Aber plötzlich tönen die Glocken wieder, die <workName key="A020023">Frau mit dem Dolche</workName> erwacht, Paola ist wieder zur Pauline geworden, es war
          nur ein Traum. Aber freilich: Was ist Wahrheit, was ist Traum?</p> 
            <p rend="right" >
               <hi rend="spaced_out">Hermann Bahr.</hi>
            </p>
       
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
