<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041453">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Schnitzler an Victor Barnowsky, 18. 11. 1914</title>
                <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="453"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2016</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002812">Barnowsky, Victor</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeSender>
                    <!--<placeAddressee><placeName key="A000368">Berlin</placeName></placeAddressee>-->
                    <dateSender>
                        <date when="19141118" n="01">18. 11. 1914</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                        <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                            <publisher>S. Fischer</publisher>
                            <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                        <biblScope type="pp">56–59</biblScope>
                    </monogr>   
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160315">Angelegt aus Scan</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="right"><date>18. 11. 1914</date></dateline>
                    <salute>Lieber und verehrter Herr Direktor.</salute>
            </opener>
                <p>Daß sich der »<workName key="A020059">Medardus</workName>« auf dem Spielplan des
                        <placeName key="A000218">Lessingtheaters</placeName> nicht würde halten
                    können, war uns ja nach dem Ausfall der Première ziemlich klar und so habe ich
                    Ihre freundlichen Mitteilungen mit Fassung entgegengenommen. Täuschen wir uns
                    übrigens nicht darüber, daß die allgemeine Stimmung, in die wir mit der
                    Erstaufführung gerieten, für das Unternehmen alles eher als günstig war.
                    Gestehen wir uns ferner ein, daß allerlei an meiner dramatischen Historie dem
                    Publikum des<pb/><space unit="chars" quantity="1"/><placeName key="A000218">Lessingtheaters</placeName> wahrscheinlich auch zu
                    anderen Zeiten gegen den Geschmack gegangen wäre, womit weder gegen diesen
                    Geschmack, noch gegen jene Historie etwas gesagt sein soll. Ob durch gewisse
                    Modifikationen der Inszenierung, schonungsvollere Kürzungen, größere Anzahl von
                    Proben bei gleichbleibender Vorzüglichkeit in vielem Einzelnen unsere Aussichten
                    eine erhebliche Steigerung erfahren hätten, dies zu untersuchen wäre eine müßige
                    Aufgabe. Was das Verhalten der Kritik anbelangt, so habe ich es ja Ihnen schon
                    bei unseren ersten Unterredungen über dieses Thema und zuletzt noch in
                        <placeName key="A000787">
                        <settlement>Celerina</settlement>
               </placeName> mit einiger Sicherheit Voraussagen können. Was wir allerdings
                    (wenigstens vor <placeName key="A000787">
                        <settlement>Celerina</settlement>
               </placeName>) nicht vorhersehen konnten war der Weltkrieg und noch weniger, daß
                    ein großer Teil der Kritik die günstige Gelegenheit ergreifen würde, ein
                    dramatisches Werk, oder sagen wir ganz bescheiden, ein Theaterstück nicht nur in
                    gewohnter Weise an jedem beliebigen Maß, das ihr eben zur Hand ist, sondern
                    überdies auch noch am Weltkrieg zu messen. So kommt es, daß die Presse (von
                    wenigen Ausnahmen abgesehen) meine Erwartungen immerhin noch übertroffen hat.
                    Auf Ihre sonstigen Einwendungen und Einwändeleien war ich ja vorbereitet und
                    weder das konsequent vorgebrachte, oberlehrerhaft verbohrte Dogma vom Heldentum,
                    noch das etwas brüchige Verständnis für <placeName key="A000362">Österreichertum</placeName>, <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>ertum und – Menschentum im Allgemeinen haben mir eine neue oder
                    überraschende Erfahrung bedeutet. Dies alles hätte natürlich nicht verhindern
                    müssen, daß die Leute bei dem Stück sich unterhalten (so wie sie es in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> getan haben) und wir können nur hoffen, daß alle jene Umstände, die
                    diesmal einem Erfolg entgegenwirkten, bei einer späteren Gelegenheit
                    ausgeschaltet erscheinen und der Narr seines Schicksals die wohlverdiente
                    Auferstehung feiern wird. Bis dahin dürfte freilich sich manches noch
                    beträchtlich Wichtigere ereignet haben. <anchor output="true" xml:id="OL453-1">Nächstens bitte ich Sie mir die
                    Abrechnung zu schicken, damit ich mich meiner Schuld gegenüber dem <orgName key="A081229">Bühnenverein</orgName> und dem Ostheer entledigen kann, die<pb/> freilich beide nicht so gut wegkommen werden, als wir es auch um
                    unseretwillen gewünscht hätten. <persName key="A003873">
                        <rs type="work" key="A021034">Wied</rs>
                    </persName> scheint ja gut zu gehen und für den »<workName key="A021063">Querulanten</workName>« läßt sich nach seinen bisherigen Erfolgen Günstiges
                    Vorhersagen. Und auch wenn Sie mir nichts mehr vom »<workName key="A020059">Medardus</workName>« zu berichten haben, so lassen Sie doch bitte öfter von
                    sich hören.</anchor> Grüßen Sie alle, die sich freundlichst meiner erinnern, insbesondere
                        <persName key="A003515">Eloesser</persName> und seien Sie selbst auch im
                    Namen meiner <rs type="person" key="A002038">Frau</rs> herzlichst begrüßt</p>
                
                <closer>Ihr<lb/>
               <signed><unclear>A. S.</unclear></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
