<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041400">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Schnitzler an S. Fischer, 17. 12. 1910</title>
                <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="400"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002020">Fischer, Samuel</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender>
                  <placeName key="A000250">Wien</placeName>
               </placeSender>
               
                    <dateSender>
                        <date when="19101217" n="1">17. 12. 1910</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB1" default="false">
                    <monogr>
                        <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                        <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                            <publisher>S.&#160;Fischer</publisher>
                            <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                        <biblScope unit="pp">642–645</biblScope>
                    </monogr>   
                </biblStruct>
                    <biblStruct corresp="BWFi" default="false"> <monogr> <author>Fischer, Samuel</author> <author>Fischer, Hedwig</author>
                            <title level="m">Briefwechsel mit Autoren</title>
                            <editor>Hg.  Dierk Rodewald und Corinna Fiedler. Mit einer Einführung von Bernhard Zeller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                                <publisher>S.&#160;Fischer</publisher>
                                <date when="1989">1989</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="pp">87–89</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160127">Angelegt aus Scan</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
           
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="right"><placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, <date>17. 12. 1910</date>.</dateline>
                    <salute>Lieber Herr Fischer.</salute>
                </opener>
                <p>Daß Ihnen <persName key="A002078">Reinhardt</persName> nicht einmal geantwortet hat, finde ich
                    nur ganz im Stil dieses Herrn; selbstverständlich dürfen Sie keine weiteren
                    Schritte unternehmen. Nun fehlt ihm auch die letzte Entschuldigung für sein
                    Verhalten. Man konnte sein Zögern begreifen, so lange die Bühnenwirksamkeit des
                        <workName key="A020059">Medardus</workName> noch nicht außer Zweifel stand, die dieser
                    geborene Bühnenleiter samt seinen Dramaturgen natürlich nicht vorherzusehen
                    brauchte. Wie aber die Sache jetzt steht, wo sich der
                        <workName key="A020059">Medardus</workName> als ein Theatererfolg von außergewöhnlicher
                    Stärke erklärt hat, kann man ruhig behaupten, daß Reinhardt bei jedem andern
                    Stücke eines andern, selbst noch ganz unbekannten Autors, unter gleichen
                    Erfolgsumständen mit beiden Händen zugreifen würde und daß er dieses Zugreifen
                    nur aus Gründen unterläßt, die mit künstlerischen Erwägungen nicht das Geringste
                    zu tun haben. Keinem andern Autor würde er nach einem solchen Erfolg in
                            <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> irgend eine auf ein
                    künftiges Stück bezügliche Bedingung zu stellen wagen und was ich vorher strikte
                    verweigert, darauf soll ich heute eingehen nach dem wahrhaft kläglichen
                    Benehmen, das diese ganze <placeName key="A000203">Deutsche-Theater</placeName>-Bande in
                    dieser Affaire gegen mich an den Tag gelegt hat? Fällt mir nicht ein. Liegt
                        <persName key="A002078">Reinhardt</persName> so viel daran auch noch ein zweites Stück von
                    mir zu spielen, so wäre ja eines da: »<workName key="A020019">Der Schleier der
                        Beatrice</workName>«, um das er sich vor acht Jahren als Direktor von
                    »<placeName key="A000328">Schall und Rauch</placeName>« in den glühendsten Worten mündlich
                    und schriftlich beworben hat. Damals konnte er es natürlich nicht aufführen und
                    bei <persName key="A002065">Brahm</persName> mußte das Stück ebenso selbstverständlich
                    abfallen. Aber indeß hat es ja doch literarisch seinen Rang erworben, wird bald
                    in  <placeName key="A000707"><settlement>Hamburg</settlement></placeName> und wird im nächsten
                    Jahr am <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> gespielt werden und ich wage fast zu
                    bezweifeln, ob es sehr viele deutsche Autoren gibt, die einem Direktor gleich
                    mit zweien für ihn so geeigneten Stücken aufwarten könnten. Ich selbst tue
                    natürlich keinen Schritt mehr in dieser Angelegenheit und bitte auch Sie, wenn
                    sich drüben nichts meldet, alles zu unterlassen, was als eine Nachgiebigkeit
                    unsererseits gedeutet werden könnte.</p>
                <p>Woher ist Ihnen eine Anfrage über eine eventuelle Provinzeinrichtung des
                        <workName key="A020059">Medardus</workName> zugekommen? Es wäre ja doch höchstens an
                    einige Hofbühnen zu denken. Die wirkliche Provinz scheidet von vornherein aus.
                    Ich müßte mich denn entschließen ein ganz neues Stück zu schreiben, in dem
                    womöglich nicht einmal die Valois Vorkommen. Jede andere Reduktion könnte sich
                    naturgemäß nur auf Episodenfiguren 4. und 5. Ranges und auf die Comparserie
                    beziehen. Vielleicht stehe ich auch der Sache noch zu nahe; und ehe ich irgendwo
                    etwas von einer ernsten Absicht merke, möchte ich mich mit solchen Änderungen
                    einer im Wesentlichen doch für mich erledigten Arbeit nicht zu beschäftigen
                    haben.</p>
                <p><anchor xml:id="OL400-1">Daß <persName key="A002002">Bahr</persName> zu der von Ihnen gewünschten Monographie keine Zeit
                    und Besseres zu tun haben wird, war vorauszusehen und ich hatte Ihnen darum auch
                    <anchor type="commentary" xml:id="KL400-1" >nahegelegt</anchor>, sich lieber gar nicht an ihn zu wenden.</anchor> Der von Ihnen auch schon
                    neulich einmal erwähnte <persName key="A002726">Polgar</persName> kommt gar nicht in Betracht,
                    ganz abgesehen davon, daß er Ihren Vorschlag jedenfalls refusieren würde. Er ist
                    gewiß einer der Begabtesten unter den
                        <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Kritikern und hat
                    auch gelegentlich schon über mich Kluges und Geistreiches (womit ich nicht
                    gerade das Lobende meine) zu sagen gewußt. Ja, ich gehe sogar so weit es für
                    möglich zu halten, daß er, wie man das so nennt, ein Verhältnis zu mir fände,
                    wenn wir durch hundert Jahre, tausend Meilen oder wenigstens durch unsere Rasse
                    getrennt wären. Dies spielt auf die sonderbare Aesoi-Frage hinüber, die
                    andeutungsweise auch im »<workName key="A020052">Weg ins Freie</workName>« berührt wird und
                    uns heute auf ein zu fernes Gebiet locken würde. Für eine Monographie über mich
                    kämen meines Erachtens zwei Arten von Leuten in Betracht: solche, die mir
                    persönlich absolut fern stehen, die mich gar nicht kennen und zweitens solche,
                    die meinem Wesen wie meinem Schaffen innig vertraut und zugetan sind, die man
                    also wohl als Freunde bezeichnen dürfte. Ich halte es wohl für möglich, daß es
                    solche gibt, aber ich glaube, nur wenn sich jemand aus einer dieser beiden
                    Gruppen aus eigenem Antrieb meldet, hätte man Anlaß eine frische und glückliche
                    Arbeit zu erhalten. Und es müßte schon etwas besonders Gutes sein, wenn für
                    mich, für uns, damit irgend etwas getan sein sollte. Mir ist der Gedanke
                    <!-- Fischer-Bw: die Sache -->am sympathischesten, meine Bücher und meine
                    Stücke, jedes in seiner Art, weiter wirkend zu wissen und das Echo dem Zufall zu
                    überlassen; oder besser gesagt den Wirkungsgesetzen, die jedes Werk in sich
                    trägt. Gelegentlich lässt sich wohl durch Ankündigungen, Neuausgaben Manches,
                    sogar Erhebliches zur Verbreitung tun; was über einen geschrieben wird, kann an
                    und für sich manchmal Reiz oder sogar Wert haben; Folgen für die innere oder
                    äußere Laufbahn der besprochenen Werke oder Autoren dürften selten nachzuweisen
                    sein.</p>
                <p>Es freut mich, daß der <placeName key="A000367"><country>ungarische</country></placeName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020058">Anatol</workName>-Abschluß gelungen ist. Haben sich andere
                    <placeName key="A000351">deutsche</placeName> Städte schon gemeldet? Man sollte denken.</p>
                <closer>Herzlichst grüßend<lb/>Ihr ergebener<lb/>
               <signed><unclear>A. S.</unclear></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
