<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="E000004.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000003.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000005.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Dank</title>
            <author>Ifkovits, Kurt</author>
            <author>Müller, Martin Anton</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-E" n="004"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-882D-7</idno>
         </publicationStmt>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="2016-12-09" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div>
            <p>Der gedruckten Danksagung soll nicht vordringlich die Aufgabe zukommen, unseren bereits in geradem Weg ausgesprochenen Dank zu wiederholen, sondern sie soll jene nennen, die uns geholfen haben, das vorliegende Werk erst in der jetzigen Gestalt zu ermöglichen. Durch ihre Beiträge sind sie ins Buch eingegangen. Nur für die verbleibenden Unzulänglichkeiten und Fehler müssen wir zur Gänze unsere Urheberschaft behaupten.</p>
            <p>Erste Anlaufstelle für Fragen zu Arthur Schnitzler ist stets Peter Michael Braunwarth, der, als wäre es selbstverständlich, schnell und mit großem Detailwissen geantwortet hat. Für den Nachweis von Erstdrucken in Berliner Zeitungen konnten wir einmal mehr auf Hans-Joachim Heerde zurückgreifen. Andreas Kloner übernahm die Entzifferung von Gabelsberger in den Texten Bahrs. Alys X. George half bei den englischsprachigen Texten. Das Kollationieren der Erstdrucke Bahrs geschah mit Hilfe von Julia Preisker. Unterstützung erhielten wir zudem durch Konstanze Fliedl, Konrad Heumann und Reinhard Urbach.</p>
            <p>Zahlreiche Archive standen uns mit ihren kompetenten und hilfsbereiten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern offen. Hervorzuheben sind, wegen des Umfangs des verwendeten Materials, das <bibl>
                  <rs type="org">Theatermuseum</rs> in Wien (Nachlass Bahr/Bahr-Mildenburg und Heinrich Schnitzler), die <rs type="org">Cambridge University Library</rs> und das <rs type="org">Deutsche Literaturarchiv</rs> in Marbach am Neckar (beide Nachlass Arthur Schnitzler).</bibl>
            </p>
            <p>
               <bibl>Freundliche Unterstützung erhielten wir von weiteren Institutionen, darunter das <rs type="org">Arthur Schnitzler-Archiv</rs> in Freiburg im Breisgau, die <rs type="org">Beinecke Rare Book and Manuscript Library</rs> in Yale, die <rs type="org">Exeter University Library</rs>, das <rs type="org">Freie Deutsche Hochstift</rs> in Frankfurt am Main, die <rs type="org">Kongelige Bibliotek</rs> in Kopenhagen, die <rs type="org">Lilly Library</rs> in Bloomington, die <rs type="org">University of California Library</rs> in Los Angeles, die <rs type="org">Österreichische Gesellschaft für Literatur</rs> (<hi rend="italic">Arthur Schnitzler-Gesellschaft</hi>), die <rs type="org">Österreichische Nationalbibliothek</rs>, die <rs type="org">Universitätsbibliothek Salzburg</rs>, die <rs type="org">Universitätsbibliothek Wien</rs> und die <rs type="org">Wienbibliothek</rs>.</bibl>
            </p>
            <p>Die Existenz früherer Editionen hat der unseren erst zu dem Materialumfang verholfen. Allen Beteiligten gilt unser Dank. Besonders zu nennen ist die <bibl>
                  <rs type="org">Österreichische Akademie der Wissenschaften</rs>
               </bibl>, durch deren Erlaubnis die umfangreichen Zitate aus dem Tagebuch Schnitzlers möglich wurden. Michael und Peter Schnitzler gestatteten den Abdruck der Texte ihres Vaters Heinrich und ihrer Großmutter Olga Schnitzler. Trotz unserer Bemühungen konnten in Einzelfällen keine Rechteinhaber ermittelt werden. Wir bitten um Kontaktaufnahme.</p>
            <p>Technische Unterstützung erhielten wir durch Ingo Börner. Zwei als Open Source veröffentlichte Tools halfen uns bei der Arbeit: <hi rend="italic">reledmac</hi> von Maïeul Rouquette für den kritischen Drucksatz und die Vorlagen nach den Leitlinien der Text Encoding Initiative (TEI) von der Carl Maria von Weber Gesamtausgabe (Peter Stadler).</p>
            <p>Ermöglicht wurde das Projekt durch eine zwanzigmonatige Förderung des <hi rend="italic">FWF</hi> (<hi rend="italic">Fonds für Wissenschaft und Forschung</hi>, P 27811), die von einem Druckkostenzuschuss (PUB 479) ergänzt wurde.</p>
            <p>Thedel v. Wallmoden hat uns seit Beginn der Projektplanung sein Interesse an dem Band ausgedrückt und dies auch bei der Realisierung gezeigt. Die Betreuung von Seiten des Verlags verantwortete Philipp Mickat. Das Lektorat erfolgte durch Gabriele Bischoff und Josef Schiffer.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
