<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="E000002.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000001.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000003.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen,
               Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Nachwort</title>
            <author>Ifkovits, Kurt</author>
            <author>Müller, Martin Anton</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-E" n="002"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-882B-9</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="2017-03-05" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div>
            <p>Der vorliegende Band ›Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente‹ von <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> reiht sich gegen Ende der Editionen bedeutender Korrespondenzen
               von Autoren der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Moderne ein. Ihm vorangegangen sind eine Vielzahl von Quellentexten zu ›Wien
               um <date>1900</date>‹, die es ermöglichen, Beziehungen, Netzwerke und die Genese von
               Werken nachzuvollziehen. Der Briefwechsel zwischen <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzler</rs>
               umfasst gerade einmal 201 Briefe, Karten, Telegramme und Widmungsexemplare von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sowie im Gegenzug 152 von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und ist daher vom Umfang her nicht sonderlich
               bedeutsam. Überhaupt erweist sich bei näherem Hinsehen der niedergeschriebene
               Austausch zwischen dem heutzutage prominentesten Schriftsteller und dem zentralen
               Theoretiker ›Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s‹ augenfällig als abfallendes Moment.<footNote xml:id="E000002_FN01">Das lässt
                  sich auch als Zeitsymptom begreifen, vgl. Jörg Schuster: »<quote>Was leisten
                     Briefe dieser Zeit, was bringen sie auf kommunikativem Wege hervor? Das
                     Resultat fällt zunächst einmal desillusionierend aus. [<c rendition="#dots" n="3"/>] Als produktiv erweisen sich Briefe somit eher auf vermittelte Weise
                     – sie sind von Nutzen für die im engeren Sinne poetische Produktion, indem sie
                     die Einsamkeit des Autors wahren, aber auch konkret im Sinne einer
                     Experimentierwerkstatt. Die eigene poietische Leistung von Briefen scheint
                     dagegen gering.</quote>« (<bibl>Jörg Schuster: <rs type="work">»Kunstleben«.
                        Zur Kulturpoetik des Briefs um 1900 – Korrespondenzen Hugo von Hofmannsthals
                        und Rainer Maria Rilkes</rs>. Paderborn: <rs type="org">Wilhelm Fink</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>2014</date>, S. 387</bibl>)</footNote> Es handelt sich zumeist um
               Geschäftliches, ein wenig um Liebesangelegenheiten, gelegentlich um getauschte
               Manuskripte und Einschätzungen dazu. Zwar sind diese Urteile interessant, und gerade
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> erste Reaktion zu einem Werk besitzt
               häufig verblüffende Haltbarkeit. Gegenseitige Inspiration oder auch nur Humor – und
               damit Momente, in denen beide an etwas Gemeinsamem schaffen, unterbleiben jedoch
               weitgehend.</p>
            <p>Über den wichtigsten Grund, warum die Korrespondenz nicht die an sie herangetragene
               Erwartung einlösen kann, wird man sich schnell einigen können: Beide Protagonisten
               leben bis <date>1913</date> in der gleichen Stadt und konferieren, wenn es
               erforderlich ist, mündlich. Nicht einmal eine schriftliche Anfrage, ob es zu einem
               Treffen kommen kann, erfordert eine schriftliche Antwort: <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ist schon ab <date>1889</date> telefonisch
               erreichbar (vgl. <bibl>
                  <rs type="work">Tb</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>16. und 20. 11. 1889</date>
               </bibl>, ab <date>Ende 1893</date> regelmäßig), <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ab 1894 gleich unter zwei Nummern, im Redaktionsbüro der neugegründeten
                  <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> (Telefonnr. 6415, <ptr target="KL171-1"/>)
               und in seiner Privatwohnung in der <rs type="place" ref="pmb770">Lammgasse</rs> (Nr.
               4531). Doch nicht das Telefon verursacht die eigentliche Leerstelle, sondern der
               briefliche Austausch ist ein überlieferter Teil einer ansonsten nur in Facetten
               verschriftlichten Kommunikation.</p>
            <p>Wir haben uns als eigentliches Ziel gesetzt, diese Kommunikation zwischen <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzler</rs> zu rekonstruieren. Es ist uns bewusst, dass es sich dabei
               stets um eine Annäherung handeln wird und die überlieferten Zeugnisse nur
               Stellvertreter eines ohnehin zu keinem Zeitpunkt vorhandenen Ganzen darstellen. Der
               große Vorteil, den wir in diesem Zugang erkennen, ist, dass er sich historischen
               Ereignissen nähert. Keine Teleologie der Freundschaft hin zu zweifelhaften
               Schlusspunkten (<rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>: »<quote>Wenn mir
                  meine Vergangenheit erscheint, bist du mir immer Einer der nächsten, und so kann
                  es auch in der Gegenwart nicht anders sein.</quote>«, <ptr target="LL141-1"/> oder
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Nachrufe <date>1931</date>, die ihn
               nicht mehr im Vollbesitz seiner geistigen Kräfte zeigen, <ptr target="LT042-1"/> und
                  <ptr target="T030034"/>) steht in unserem Interesse – obzwar sich auch diese aus
               den präsentierten Dokumenten ziehen lässt –, sondern wie sich zu bestimmten
               Zeitläufen, in bestimmten Situationen und Kontexten die Interaktion gestaltete.
               Entsprechend, vermuten wir, wird die vorwiegende Rezeption unseres Bandes auf
               bestimmte Jahre, auf bestimmte Ereignisse, Personen und Werke fokussieren. Oder,
               entlang von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> berühmter <rs type="person" ref="pmb12147">Mach</rs>-Rezeption ausgedrückt, nicht das abgegrenzte
               charakterliche Ich zweier Briefschreiber steht im Zentrum, sondern die Interaktion,
               die ihr Austausch zeitigt: <quote>»[<c rendition="#dots" n="3"/>] nicht auf die
                  bestimmte Unterscheidbarkeit von anderen und nicht auf die scharfe Begrenzung
                  kommt es an, denn alle diese Momente variieren schon im individuellen Leben von
                  selbst, und deren Veränderung wird vom Individuum sogar angestrebt. Wichtig ist
                  nur die Kontinuität. Die Kontinuität ist aber nur ein Mittel, den Inhalt des Ich
                  vorzubereiten und zu sichern.«<footNote xml:id="E000002_FN02">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>: <rs type="work" ref="pmb32448">Das unrettbare Ich</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29414">Neues Wiener Tagblatt</rs>, Jg. 37, Nr. 99, <date>10. 4. 1903</date>, S.
                        1–4, hier: S. 4.</bibl>
                  </footNote>
               </quote>
            </p>
            <p>Für die Rekonstruktion der Kommunikation greifen wir auf die verschiedensten
               Zeugnisse zurück und sind damit zutiefst den bisher erschienenen Editionen
               verpflichtet. Die Position als Nachzügler ermöglicht unserer Edition auf Schultern
               von Riesen zu stehen. Am wichtigsten: auf der des von der Österreichischen Akademie
               der Wissenschaften 1981–2000 herausgegebenen Tagebuchs von <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzler</rs>. Dieser hat wiederum selbst zu verschiedenen
               seiner Freunde Auszüge aus dem Tagebuch angelegt, »Charakteristiken« (<ptr target="E000007"/>). Zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hat er 101 von
               414 Erwähnungen abschreiben lassen. Mag man sich auch vorstellen, dass er die
               Zusammenstellung seiner Urteile in einem holistischen Sinne als Summe seines
               Verhältnisses zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> verstanden habe, so sind
               selbst die 414 Stellen nicht alles, was es zu sagen gibt.<footNote xml:id="E000002_FN03">Wie <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> sich die
                  Verwendung vorgestellt haben könnte, lässt sich aus dem Text <rs type="work" ref="pmb32672">Max Burckhard</rs> (<ptr target="T030081"/>) erahnen. Weitgehend
                  eine Auswertung des Tagebuchs – darin vergleichbar der Autobiografie <rs type="work" ref="pmb31377">Leben und Nachklang, Werk und Widerhall (JiW)</rs>
                  –, steht die Detailtreue übergreifenden Einordnungen im Weg.</footNote> Denn
               natürlich schrieb <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nicht jede
               Begegnung auf, sondern nur als bedeutsam eingestufte,<footNote xml:id="E000002_FN04" n="2" type="footnote">Vgl. den Brief von <rs type="person" ref="pmb10765">Andrian</rs> an <rs type="person" ref="pmb12254">Michel</rs> vom <date>27. 2.
                     1900</date> (<ptr target="L041694"/>) und die Rekonstruktion möglicher Treffen
                  in Theatervorstellungen, <ptr target="theaterbesuche"/>.</footNote> und
               selbstredend ist es stets eine subjektive Perspektive, die damit eingenommen wird.
               Sein Interesse an Charakteristik betonte er in einer autobiografischen Notiz –
                  <quote>»Auch von manchen Erlebnissen meiner Freunde wird die Rede sein, nicht nur,
                  wenn solche Erlebnisse Einfluß auf meine Entwicklung genommen haben, sondern wenn
                  sie zur Charakterisierung der Leute dienen, mit denen ich verkehrt habe.«<footNote xml:id="E000002_FN05" n="3" type="footnote">Abgedruckt im Anhang von <bibl>
                        <rs type="work" ref="pmb31377">JiW</rs> 323</bibl> (<bibl>
                        <rs type="org">DLA</rs>, A:Schnitzler, 85.1.201</bibl>).</footNote>
               </quote>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Vorliebe für Selbstbeobachtung,
               Typologie und Psychologie weist auf ein forschendes Ich, das als ruhender Beobachter
                  <hi rend="italic">innere</hi> Vorgänge studiert. Demgegenüber zeigen bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> eine Reihe von Begriffen, dass ihm der
               entgegengesetzte Blickwinkel zentral ist. Das Ich fungiert als Spiegel des Außen und
               ist entsprechend instabil: Von der »Nervenkunst« der frühen Neunzigerjahre über den
               Impressionismus bis hin zum »Augenmusik« genannten Expressionismus geht es dabei um
               Reize, Vorgänge an der Oberfläche, die das Ich aufzeichnet. In seltenen Momenten und
               Bereichen fügen sich diese Zugänge wie zwei Seiten einer Münze aneinander.
               Offensichtlich ist, es sind zwei diametrale Persönlichkeiten. Stellt man dem Tagebuch
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> die Aufzeichnungen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               <footNote xml:id="E000002_FN06" n="4" type="footnote">Der Begriff »Tagebuch« ist bei
                     <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> doppelt schwierig. Erst als er die
                  vierzig deutlich überschritten hatte, werden die Aufzeichnungen primär eine
                  chronologische Ereignisdokumentation. Andererseits entwickelte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> – parallel dazu – eine Textsorte »Tagebuch«, die er
                  als Kolumne über die Jahre in mehreren Zeitschriften und Zeitungen publizierte und
                  in denen der behauptete Zusammenhang bestimmter Tage mit bestimmten Ereignissen
                  nur lose gegeben ist.</footNote> gegenüber, dann ergibt sich nicht einfach ein
               zweiter Blick auf dieselben Ereignisse. Dem »<rs type="person" subtype="implied" ref="pmb10815">Herrn aus Linz</rs>« bleiben die eigenen Emotionen fremd; über sein
               persönliches Verhältnis zum anderen verraten seine eigenen Äußerungen wenig. Lässt
               uns <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> teilhaben an den Schwankungen
               zwischen Verachtung und Zuneigung, denen seine Beziehung zum vierzehn Monate Jüngeren
               unterworfen ist, bleibt eine solche Fragestellung bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> fruchtlos. Psychologie taucht vorwiegend als Werkzeug des
               Kritikers auf und wird dazu eingesetzt, den künstlerischen Werdegang zu erläutern. So
               dominiert in seinen Texten die ständige Suche nach journalistischen, ästhetischen und
               politischen Positionierungen. Wann immer <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> Gefühle beschreibt, schreibt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> Text. Wendet man diese Zuspitzung wiederum auf die präsentierte
               Kommunikation an, so erweist sich die sich beim Lesen einstellende Parteilichkeit für
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> als verführerische Falle. Im <rs type="work" ref="pmb29985">Einsamen Weg</rs> heißt es: »Wir bringen einander die
               Stichworte so geschickt – es gibt pathetische Leute, die solche Beziehungen
               Freundschaft nennen.«<footNote xml:id="E000002_FN07" n="5" type="footnote">Diese
                  Stelle alludiert auch <rs type="person" ref="pmb14637">Eugen Brüll</rs> in seinem
                     <rs type="work" ref="pmb32602">Nachwort</rs> zur <rs type="org" ref="pmb29666">Reclam</rs>-Ausgabe <rs type="work" ref="pmb30955">Die dreifache Warnung</rs>.
                  Bei seiner Lektüre am <date>5. 11. 1931</date> strich sie sich <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> an, vgl. das Exemplar <rs type="org" ref="pmb29353">Universitätsbibliothek Salzburg</rs>, 36.881-I.</footNote>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zitiert das in einer <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31177">Rezension</rs>, um daran anzuhängen:
                  »<quote>Eigentlich ist es nur Assoziation, wie die Psychologen sagen: der ›Freund‹
                  ruft Erinnerungen aus einer Zeit auf, in der wir uns selbst noch lieber
                  hatten.</quote>« (<ptr target="LT021-4"/>) Misst man eine Freundschaft statt an
               den Erinnerungen, die sie auslöst, an dem Nutzen für den jeweils anderen und den
               Wirkungen, die sie zeitigt, kehrt sich das Verhältnis um. Aus diesem Blickwinkel –
               öffentliches Eintreten für den anderen – ist es <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, der »<quote>unermüdlich um Deinen [<rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>] Ruhm in Nord u. Süd bemüht</quote>« (<ptr target="LL323-1"/>) ist, während der Andere – wiederum zugespitzt – vor allem negative Urteile über
               die literarische Produktion des Freundes im Tagebuch festhält.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> literarisches Werk, das sich von Anfang
               an durch mindere Qualität auszeichnet, zeitigt keine Auswirkungen auf <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Schaffen. Zwar teilen sie in den
               Theaterstücken ihre Vorliebe für Themen wie Ehebruch und Treue, die Fragwürdigkeit
               des Duells (bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>: <rs type="work" ref="pmb29983">Der Meister</rs> und <rs type="work" ref="pmb31853">Der
               Athlet</rs>) und finden sich bei beiden Schilderungen des Wiener Geldadels (<rs type="work" ref="pmb29885">Wienerinnen</rs>, <rs type="work" ref="pmb30207">Das
                  weite Land</rs>), doch sind das zu keiner Zeit Alleinstellungsmerkmale. Das eine
               nachweisbare Zitat <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> im Werk <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>, die Figur des ›<rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29885">Meister</rs>‹ im <rs type="work" ref="pmb29951">Großen Wurstl</rs>, ist, weil zugleich <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> zitiert wird, mehr Persiflage auf die äußere Erwartungshaltung
               einer Gruppe als Bezugnahme auf den ursprünglichen Text selbst. Auf die Kritiken, die
               sie sich nach Lektüre von Manuskripten zukommen lassen, folgen, soweit bekannt, nie
               entsprechende Umarbeitungen der betreffenden Texte.</p>
            <p>Anders verhält es sich mit den kritischen Aufsätzen von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, wie <rs type="work" ref="pmb32674">Die neue
                  Psychologie</rs> (1890), mit denen er das medizinische Interesse <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> an Psychologie für literarische Bearbeitungen
               aktivierbar macht.<footNote xml:id="E000002_FN08">Vgl. die Zusammenstellung von
                     <bibl>Achim Aurnhammer: <rs type="work">Arthur Schnitzlers intertextuelles
                        Erzählen</rs>. Berlin, Boston: <rs type="org">de Gruyter</rs> 2013, S. 72
                     (linguae <c rendition="#kaufmannsund"/> litterae 22).</bibl>
               </footNote> Oder wenn zum Abschluss einer <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31177">Rezension</rs> des <rs type="work" ref="pmb29873">Puppenspielers</rs> (<ptr target="LT021-1"/>) der Wunsch geäußert wird, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> solle die letzte Nacht vor einer neuen
               Zeit schildern, und der Angesprochene das nach eigenen Angaben im <rs type="work" ref="pmb29905">Ruf des Lebens</rs> aufgreift. Dieser Wunsch ist auch in weiterer
               Hinsicht bedeutsam. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> dürfte eine Variation
               dieses Wunsches verwendet haben, als er in seinen späten Rückblicken <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Gesamtwerk als Chronik der letzten
               Tage vor dem Untergang der k. u. k. Monarchie zu er- und verklären sucht. Doch müsste
               man die Frage nach dem ›Österreichischen‹, die in <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> eigener Geistesbiografie so dominant wird, vor einem fundierten Urteil
               in einen größeren Zusammenhang in der Rezeptionsgeschichte <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> stellen. Nur für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> selbst kann seine <date>1908</date> begonnene Reihe »<rs type="place" ref="pmb41240">Österreichischer</rs> Romane« als Beweis herhalten, dass er auf der Suche nach einem
               geistesgeschichtlich verbindenden Moment war.</p>
            <p>Der den hier abgedruckten Dokumenten inhärente Kontrast aus Emotion und Strategie,
               aus Chronist und Akteur bewirkt gute Lesbarkeit. Doch es genügt nicht, die
               Wandelbarkeit des Ichs zu behaupten, der Blick muss vom Ich aufs literarische Feld
               ausgeweitet werden, die Kommunikation sich für die Gruppe öffnen. Es gibt Beispiele
               von gleichlautenden Briefen an unterschiedliche Empfänger, wie jenen Brief, den <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> am <date>27. 4. 1907</date> (<ptr target="L041310"/>) nahezu identisch an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und an <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>
               schreibt. Es gibt auch das sich manifestierende Motiv innerhalb der Gruppe, sich über
               die (mangelhaften) stilistischen Mittel <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               und dessen Pose lustig zu machen (vgl. <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>, <ptr target="L041500"/>; vgl. <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>, <ptr target="LL417-1"/>; vgl. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <ptr target="LL382-1"/>). Geeigneter, den Nutzen der
               verbreiterten Kommunikation darzustellen, sind die Dokumente Anfang <date>April
                  1894</date> (<ptr target="D041100"/>): Die Korrespondenz selbst würde sich auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>s Absage einer ersten Radfahrstunde
               beschränken (<date>2. 4. 1894</date>). Anhand des Eintrags vom <date>1. 4.</date> in
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Tagebuch könnte sich allenfalls
               noch vermuten lassen, dass es sich auf ein Gespräch bezieht, das sie im <rs type="place" ref="pmb8">Prater</rs> geführt hatten. Die Einbeziehung eines Briefes
               an <rs type="person" ref="pmb10863">Richard Beer-Hofmann</rs>, den dieser <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> weiterschicken solle, und dessen Antwort,
               die genaue Kenntnis von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Antwort zeigt,
               illustriert hingegen, dass das Gespräch nicht exklusiv zwischen zwei Personen geführt
               wurde.</p>
            <p>Den Informationsfluss innerhalb der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Moderne sichtbar zu machen ist auch der Grund, warum mutmaßlich lässliche
               Aussagen in Briefen Dritter berücksichtigt werden. Denn wenn <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> aufträgt, »Grüße an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb11740">
                  <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
               </rs> etc.« (<ptr target="L041508"/>) auszurichten, dann werden dadurch auch immer
               Zusammengehörigkeiten produziert, indem der Absender verrät, wem von seinen Freunden
               er den Empfänger nahestehend sieht. Schwieriger nachzuvollziehen, nichtsdestoweniger
               genauso bezeichnend ist es, wenn die Grüße fehlen, wie auf einer Karte von <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs> an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>. Darauf lässt <rs type="person" ref="pmb12564">Karl Rosner</rs>
               an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> und <rs type="person" ref="pmb11740">
                  <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
               </rs> Grüße ausrichten, <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs> verzichtet, sich
               dem anzuschließen (<ptr target="L041524"/>).</p>
            <p>Häufig läuft der Informationsaustausch über Dritte und verdichtet sich die
               Kommunikation an bestimmten Personen: <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>, <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs>, <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs>,
                  <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> oder <rs type="person" ref="pmb2173">Olga Schnitzler</rs> nehmen zu bestimmten Zeitpunkten diese Rolle ein. Während
               solche Interaktionen einen zufälligen Moment enthalten, schaffen sie doch auch, wenn
               man sie auf das Ganze legt, einen Erkenntniswert: Es gibt, über die ganze Dauer der
               Freundschaft betrachtet, keinen singulären Dritten im Bunde. Verschiebungen im
               Freundeskreis sind alltäglich.</p>
            <p>Spätestens als sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> eine Stelle aus
               der <rs type="org" ref="pmb29424">Deutschen Zeitung</rs> vom <date>28. 3. 1899</date>
               notiert (<ptr target="T030056"/>), lässt sich bei ihm eine Außenwahrnehmung der
               Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> festmachen. Das abschätzige
               Wort für das, wozu er nicht gehören will, lautet »Clique«, und fortan werden immer
               wieder öffentlich sichtbare Aktionen und Handlungen danach abgeklopft, ob man von
               einer »Clique« sprechen wird. Während er also danach trachtet, möglichst wenig mit
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> assoziiert zu werden, lässt sich bei
               diesem eine gegenläufige Bewegung feststellen. Zu der erträumten Gruppe der
               Neunzigerjahre – ›Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>‹ beschlagwortet – tritt nach der Jahrhundertwende die Ernüchterung ein, dass es
               keinen Nachwuchs gebe. Von der erhofften Jugendbewegung, die aus der Hauptstadt in
               die Provinz hätte ausstrahlen sollen, bleibt ihm nur das kleine »Dreigestirn« <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, von dem er
               noch <date>1927</date> schwärmt (<ptr target="LL571-1"/>).</p>
            <p>Die private Freundschaft wird begleitet von der zunehmenden Institutionalisierung der
               beiden. Mehrere öffentliche Funktionen, die sie einnehmen, wie etwa, dass sie von
                  <date>1907</date> bis <date>1908</date> Vorstandsmitglieder der <rs type="org" ref="pmb29275">Union dramatischer Autoren und Komponisten in Wien</rs> waren, die
               Ernennung zu korrespondierenden Mitgliedern der <rs type="org" ref="pmb29761">Preussischen Akademie der Wissenschaften</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1926</date>, die Zugehörigkeit zum Preisrichterkollegium des von <rs type="person" ref="pmb4054">Lippowitz</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1930</date> ausgelobten <rs type="org" ref="pmb29268">Burgtheaterringes</rs>,
               all diese Funktionen dürften ohne gemeinsame Tätigkeit geblieben sein. Zumindest
               tauchen sie innerhalb der in diesem Band präsentierten vorwiegend privaten Dokumente
               nicht auf. Die Aufmerksamkeit, die ihnen seit dem fünfzigsten und, neuerlich, seit
               dem sechzigsten Geburtstag zukommt, gipfelt in einem Preisausschreiben, das das <rs type="org" ref="pmb29414">Neue Wiener Tagblatt</rs> im <date>Sommer 1930</date>
               veranstaltet, um die berühmtesten <rs type="place" ref="pmb41240">Österreicher</rs> zu ermitteln. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> landet unter den
               Künstlern auf Platz zwei (nach <rs type="person" ref="pmb12749">Karl Schönherr</rs>),
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> auf Platz acht.<footNote xml:id="E000002_FN09" n="6" type="footnote">
                  <bibl>[O. V.:] <rs type="work" ref="pmb32696">Die berühmtesten Oesterreicher. Das
                        Ergebnis unsres Preissausschreibens</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29414">Neues Wiener Tagblatt</rs>, Jg. 64, Nr. 224, <date>15. 8. 1930</date>, S.
                     4.</bibl>
               </footNote> Immerhin fordert <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> den <rs type="org" ref="pmb29679">Nobelpreis</rs> (<ptr target="T030033"/>), aber davon abgesehen unterbleibt die
               gegenseitige Wahrnehmung ihrer hervorragenden Rolle im Kulturbetrieb. </p>
            <p>Die in diesem Netzwerk marginalisierten Stimmen gehören den Frauen. Das beginnt bei
               den im gesamten autobiografischen Werk – ganz im Gegensatz zu den Vätern – unscharf
               bleibenden Konturen der jeweiligen Mütter. Parallelisiert man <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               Leben mit den Entwicklungen der Emanzipation der Frauen, so sind beide – bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in zweiter Ehe, bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> bis zur Scheidung <date>1921</date> – mit Frauen
               verheiratet, die sich bemühen, selbstständig erfolgreich zu sein. Es ist dies ein
               langer Weg vom »Geliebte verschaffen« (<ptr target="LT002-1"/>) der Bürgersöhne der
               frühen Jahre. Die Dokumente unserer Edition deuten nur an ihren äußersten Rändern
               eine andere Wirklichkeit dieser ›wilden‹ Jahre an, in der die ›süßen Mädel‹ nicht nur
               Objekte, sondern politische Akteure sind. Einmal besucht <rs type="person" ref="pmb2167">Felix Salten</rs> seine wegen sozialistischen Äußerungen inhaftierte
               Freundin <rs type="person" ref="pmb3784">Charlotte Glas</rs> im Gefängnis (<ptr target="L041364"/>), <anchor type="label" xml:id="LE002-2">ein anderes Mal erwähnt
                     <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> im Umfeld <rs type="person" ref="pmb2147">Peter Altenberg</rs>s eine <rs type="person" ref="pmb27839">Anna</rs>, »<quote>Typus der Prostituirten, welche vom Stubenmädchen auf
                     gedient hat</quote>« (<ptr target="LD162-1"/>), die von <rs type="person" ref="pmb2989">Alfred Polgar</rs> mit vollem Namen <rs type="person" ref="pmb27839">Anna Boschek</rs> genannt wird<footNote xml:id="E000002_FN10" n="7" type="footnote">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="pmb2989">Alfred Polgar</rs>: <rs type="work" ref="pmb32570">Fünfzig Jahre Friedell</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29348">Die Weltbühne</rs>, Jg. 24, H. 6, <date>7. 2. 1928</date>,
                        S. 220.</bibl>
                  </footNote> und die damit den Namen mit der Gewerkschafterin und
                  sozialdemokratischen Politikerin <rs type="person" ref="pmb4944">Anna Boschek</rs>
                  teilt. Wir haben von der Identifizierung der Prostituierten mit der Politikerin
                  abgesehen, weil wir den Einzelfall auf das Typologische verschoben wissen möchten:
                  Die Frauen, die in den präsentierten Dokumenten vorkommen, werden von den Männern
                  nicht politisch aufgefasst, waren es aber womöglich.</anchor>
            </p>
            <p>Eine andere Frau überschreitet die Wahrnehmungsgrenze kaum: Eingelegt in ein
               Notizbuch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, das er <date>1897/98</date>
               verwendete (<bibl>
                  <rs type="org">TMW</rs>, VM 1779 Ba</bibl>), findet sich eine Visitenkarte:
                     <quote>»<rs type="person" ref="pmb17502">
                     <hi rend="spaced_out">Ida Grünwald</hi>
                  </rs> / Typewriterin / v. 9–2 Uhr. / <rs type="place" ref="pmb302">VII.,
                     Mariahilferstr. 88a.</rs>«</quote> Es handelt sich um eine Schreiberin, die für
                  <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und womöglich <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (<ptr target="D041411"/>) tätig war. Doch schon der Zeitraum und das
               Ausmaß ihrer Beschäftigung für die Autoren lässt sich nicht genau bestimmen, und ihre
               Abschriften dürften für gewöhnlich in den Druckereien geblieben sein, sodass auch
               diese Zeugen fehlen. Die Zusammenstellung der Dokumente zeigt vor allem Männer in der
               Kommunikation, in der für Frauen nur wenige Rollen reserviert sind. Trotzdem: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Einsatz für die Gleichberechtigung und das
               Wahlrecht der Frau ist glaubwürdig, obgleich oder gerade weil er sich parallel zu
               seiner katholisch-konservativen Wende abspielt, und mit Vorträgen zum
               Frauenstimmrecht, während er am ersten Gipfel seines Ruhms ist – kurz vor dem 1.
               Weltkrieg –, belegbar. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> lange
               Weigerung zu heiraten wurde schon als Ablehnung patriarchaler Rollen aufgefasst. Es
               dürfte eher das Verständnis sein, das er seinen Protagonistinnen entgegenbringt,
               durch das er sich um die Frauenrechte verdient gemacht hat.</p>
            <p>Kürzt man die Vorgänge in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               Privatleben nach <date>1891</date> auf ›offizielle‹ Momente, ergibt das eine straffe
               Liste: Geburt des Sohnes <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich</rs> 1902, Heirat
               mit <rs type="person" ref="pmb2173">Olga Gussmann</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1903</date>, im selben Jahr Übersiedlung in die <rs type="place" ref="pmb133">Spöttelgasse</rs>, Geburt der Tochter <rs type="person" ref="pmb2238">Lili</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1909</date>, Übersiedlung in die <rs type="place" ref="pmb150">Sternwartestraße</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1910</date>, Scheidung <date>1921</date>, Suizid der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Tochter</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1928</date>. Trotzdem ist davon in den abgedruckten Dokumenten kaum die Rede.
               Zu der Heirat gratuliert <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu früh (<ptr target="KL258-1"/>), zur eigentlichen gar nicht; <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich</rs> kommt kurz nach der Geburt indirekt vor (»<quote>dass ich nicht für
                  mich allein zu sorgen habe</quote>«<space unit="chars" quantity="1"/>
               <ptr target="KL051-1"/>) und ansonsten erst <date>1904</date> (<ptr target="L041277"/>); die Geburt der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2238">Tochter</rs>
               wird zeitnah gemeldet, ihr Tod bleibt unkommentiert. Wenigstens die Übersiedlungen
               lassen sich an den geänderten Adressen ablesen. Deshalb und weil die äußerlichen
               Wirkungen zumeist <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zufallen, sind sein
               Leben und die sich ergebenden Änderungen in der folgenden chronologischen Aufstellung
               prominenter vertreten. </p>
            <head>1891</head>
            <p>Am <date>27. 4. 1891</date> notiert sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> im Tagebuch, er habe die Bekanntschaft <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>s im Kaffeehaus gemacht. Gekannt haben sie sich zu
               diesem Zeitpunkt bereits, spätestens seit im <date>Juli 1890</date> von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb30033">Anatols Hochzeitsmorgen</rs> und von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ein Aufsatz über <rs type="person" ref="pmb11315">Octave
                  Feuillet</rs> und <rs type="person" ref="pmb4954">Jean Richepin</rs> (<rs type="work" ref="pmb31903">Von welschen Litteraturen. II und III</rs>) zugleich in
               der von <rs type="person" ref="pmb2563">Eduard Michael Kafka</rs> in <rs type="place" ref="pmb833">Brünn</rs> herausgegebenen <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Dichtung</rs> erschienen
               waren (<ptr target="LT030-1"/>). Als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ins
               Kaffeehaus kam, war er bereits ›wer‹,<footNote xml:id="E000002_FN11" n="8" type="footnote">Es ist anzunehmen, dass <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> den <rs type="person" ref="pmb13024">Wagner</rs>-Kommers am
                     <date>5. 3. 1883</date>, der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
                  Verweis von der <rs type="place" ref="pmb386">Universität Wien</rs> bewirkte,
                  mitbekommen hat. Gering ist der Berührungspunkt bei der <rs type="org" ref="pmb29274">Deutschen Wochenschrift</rs> von <rs type="person" ref="pmb11384">Heinrich Friedjung</rs>, für die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> über Jahre nicht durchgängig, aber immer wieder tätig
                  war. In ihr erschien während einer solchen Publikationspause im <date>Dezember
                     1886</date>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> erste veröffentlichte
                  Prosaarbeit, <rs type="work" ref="pmb32586">Er wartet auf den vazierenden
                     Gott</rs>. Vgl. auch die Erinnerung <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthals</rs>, <ptr target="KL435-1"/>. </footNote> ein im <rs type="place" ref="pmb151">Deutschen Reich</rs> und in <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs> publizierender Autor, der einen Roman (<rs type="work" ref="pmb31991">Die gute
                  Schule</rs>, 1890), eine Erzählungssammlung (<rs type="work" ref="pmb32246">Fin de
                  Siècle</rs>, 1890), eine Sammlung von Kritiken und theoretischen Aufsätzen (<rs type="work" ref="pmb32440">Zur Kritik der Moderne</rs>, <date>1889</date>, auf
                  <date>1890</date> vordatiert) und mehrere Schauspiele veröffentlicht hatte. Und
               schon damals, nach Lebensstationen in <rs type="place" ref="pmb182">Paris</rs> und <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>, war <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ein emsiger Propagator von
               Autoren und Künstlern, die in der Metropole <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> nicht bekannt waren. </p>
            <p>Als die beiden zusammentrafen, zählte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> 27
               Jahre und war zumindest eine Halbprominenz; <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> wenig mehr als ein dichtender Mediziner, kurz vor seinem 29.
               Geburtstag, der zu diesem Zeitpunkt nur Kleinigkeiten – Szenen, Gedichte, kürzere
               Prosa – publiziert hatte, einer der Ältesten innerhalb einer Liste von Personen, die
               von diesem selbst bereits zu Beginn des Jahres als »Jung <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>« (<bibl>A. S. <rs type="work">Tb</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>14. 2.</date>, <date>23. 3. 1891</date>
               </bibl>) bezeichnet worden waren – einer Liste, in der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> logischerweise noch fehlt und die in einer Momentaufnahme
               so aussah: <quote>»<rs type="person" ref="pmb12740">Schwarzkopf</rs>, <rs type="person" ref="pmb13082">Karlweis</rs>, <rs type="person" ref="pmb12737">Schupp</rs>, <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs>, <rs type="person" ref="pmb28812">Joachim</rs>, <rs type="person" ref="pmb10863">Hofmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb11485">Goldmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb19832">Kulka</rs>, <rs type="person" ref="pmb19610">Korff</rs>, <rs type="person" ref="pmb2456">Specht</rs>, <rs type="person" ref="pmb2425">Dörmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs>, <rs type="person" ref="pmb11740">Loris</rs>, <rs type="person" ref="pmb2337">Léon</rs>, <rs type="person" ref="pmb26602">Waldberg</rs>, <rs type="person" ref="pmb2420">Schik</rs>,
                  ich.–« (<bibl>A. S. <rs type="work">Tb</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>17. 3. 1891</date>
                  </bibl>)</quote>
               <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs> und <rs type="person" ref="pmb28812">Jaques Joachim</rs> waren die Herausgeber der <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Rundschau</rs>, wie nach einer Neuaufstellung, Redaktionssitzwechsel und
               Umstellung auf halbmonatliches Erscheinen die <rs type="org" ref="pmb29417">Moderne
                  Dichtung</rs> nunmehr hieß. Die <rs type="org" ref="pmb29417">Moderne
                  Dichtung/Moderne Rundschau</rs> war in den zwei Jahren ihres Erscheinens das
               wichtigste Medium neuerer <rs type="place" ref="pmb41240">österreichischer</rs> literarischer Tendenzen.<footNote xml:id="E000002_FN12">Zur (nur unvollständig
                  erfolgenden und uneinheitlich bleibenden) Kristallisation einer ›Moderne‹ in der
                  Zeitschrift <bibl>vgl. zuletzt Konrad Heumann: <rs type="work">Was ist modern?
                        Hofmannsthals Publikationstaktik in Eduard Michael Kafkas Zeitschrift
                        »Moderne Dichtung«</rs>. Hg. Wilhelm Hemecker, Cornelius Mitterer, David
                     Österle. Berlin, Boston: <rs type="org">de Gruyter</rs> 2017, S. 7–37.</bibl>
               </footNote>
            </p>
            <p>In <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> bestand zuerst ein Theaterverein <rs type="place" ref="pmb17">Freie Bühne</rs>,
               motiviert durch den Plan, Schauspiele von <rs type="person" ref="pmb11798">Henrik
                  Ibsen</rs> aufzuführen. Auf ihn folgte die gleichnamige <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29212">Zeitschrift</rs>. Im etwas über 100 Kilometer
               nördlich von <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> liegenden <rs type="place" ref="pmb833">Brünn</rs> hatte der Theaterverein <rs type="org" ref="pmb29272">Ibsenbund</rs> dieselbe
                  Motivation<footNote xml:id="E000002_FN122">Nicht nur bedeutsame Überlappungen bei
                  der Autorenliste machten es zu einem Schwesterprojekt der <rs type="org" ref="pmb29212">Freien Bühne</rs> in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>, sondern <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs> verhandelte im
                     <date>Sommer 1890</date> mit <rs type="person" ref="pmb11324">S. Fischer</rs>
                  über die Zusammenführung. Und als die <rs type="place" ref="pmb50">Wiener</rs> Zeitschrift im Folgejahr eingestellt wurde, ernannte man im letzten Heft die
                     <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Zeitschrift zur Erbin und Fortführerin. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> bedeutende Rolle in der Frühzeit beider Hefte beweist sein Gespür,
                  sich an Knotenpunkte neuer Strömungen zu setzen. (Zur Rolle bei der <rs type="org" ref="pmb29212">Freien Bühne</rs> vgl. <bibl>Gerd-Hermann Susen: <rs type="work">»Das Alte kracht in allen Fugen!« Hermann Bahr und die Freie Bühne für
                        modernes Leben</rs>. In: H. B. <rs type="work">ÖKeA</rs>
                  39–54.</bibl>)</footNote> und vollzog eine parallele Entwicklung, indem mit der
                  <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Dichtung</rs> ein publizistisches Organ
               geschaffen wurde.<footNote xml:id="E000002_FN13">Vgl. <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs> an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <date>19. 7.
                     1889</date>, <bibl>
                     <rs type="org">TMW</rs>, AM 19304 Ba</bibl>.</footNote> Nachdem sich die
               Zeitschrift von <rs type="place" ref="pmb833">Brünn</rs> gelöst hatte und nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> übersiedelt war, folgte hier wiederum im <date>Juli 1891</date> die Gründung
               einer <rs type="org" ref="pmb29781">Wiener Freien Bühne</rs>.</p>
            <p>Der Theatergründung vorangegangen war eine ›offizielle‹ Anerkennung <rs type="person" ref="pmb11798">Ibsens</rs>, indem am <date>11. 4. 1891</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb32604">Die Kronprätendenten</rs> am <rs type="place" ref="pmb14">Hofburgtheater</rs> gegeben wurde. Der Direktor, der eine Erneuerung
               des verstaubten Spielplans eingeleitet hatte und es auf den Spielplan hob,<footNote xml:id="E000002_FN14">Zuvor hatte er <rs type="work" ref="pmb30445">Ein
                     Volksfeind</rs> aufführen lassen (Premiere <date>23. 10.
                  1890</date>).</footNote> war der seit wenigen Monaten amtierende Verwaltungsjurist
                  <rs type="person" ref="pmb11036">Max Burckhard</rs>.<footNote xml:id="E000002_FN15">Für einen Hinweis auf die Verzahnung zwischen <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> und <rs type="org" ref="pmb29781">Wiener Freier Bühne</rs> vgl. <ptr target="LT081-1"/>.</footNote> Ein Bankett,
               das <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs> und <rs type="person" ref="pmb28812">Joachim</rs> zwei Wochen nach dem ersten Heft des Relaunches und unmittelbar nach
               der Premiere veranstalteten, markiert den Übergang, aus den gemeinsam bei der <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Dichtung</rs>/<rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Rundschau</rs> veröffentlichenden Autoren eine öffentliche Gruppe zu
                  machen.<footNote xml:id="E000002_FN16">Als klares Aufbegehren der Jungen gegen die
                  Alten beschreibt es <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> (<bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb11036">Max Burckhard</rs>: <rs type="work" ref="pmb32692">Begegnungen mit Ibsen</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29351">Neue Freie Presse</rs>, Nr. 15007, <date>3. 6. 1906</date>, S.
                  12–13</bibl>).</footNote> Während <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im
                  <rs type="work" ref="pmb30813">Selbstbildnis</rs> verklärend meinte, <rs type="person" ref="pmb11798">Ibsen</rs> hätte eine »Feuertaufe«
                  vorgenommen,<footNote xml:id="E000002_FN17" n="10" type="footnote">
                  <bibl>H. B.: <rs type="work" ref="pmb30813">Selbstbildnis</rs>. Berlin: <rs type="org" ref="pmb29639">S. Fischer</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>1923</date>, S. 277.</bibl>
               </footNote> kommentierte <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> den
               Gründungsmoment ›Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s‹ lakonisch: »<quote>Heute Ibsenbankett. Stimmungslos.– Diese
                  Journalisten!</quote>«<footNote xml:id="E000002_FN18">
                  <bibl>
                     <rs type="work">Tb</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>18. 4. 1891</date>.</bibl>
               </footNote>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> nahm daran gar nicht teil, er war erst in
               Anreise aus <rs type="place" ref="pmb34438">Russland</rs>, wohin er von <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> aus die Schauspieltruppe von <rs type="person" ref="pmb12491">Emanuel
                  Reicher</rs> begleitet hatte.<footNote xml:id="E000002_FN19">Zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Versuch, das zu verheimlichen, <bibl>vgl. Martin
                     Anton Müller: <rs type="work">Das Selbstbildnis als Quelle</rs>. In: H. B. <rs type="work">ÖKeA</rs> 165–184, hier: S. 170.</bibl>
               </footNote> Seine Ankunft in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> im <date>April 1891</date> gestaltete er literarisch aus, als er in seinem
               ersten Aufsatz über <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> schreibt, er
               hätte in der <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Rundschau</rs> (erschienen
                  <date>Mitte April</date>) dessen <anchor type="label" xml:id="LE002-1">
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31427">Rezension</rs> über sein eigenes
                  Stück <rs type="work" ref="pmb30963">Die Mutter</rs> gelesen</anchor> und sich
               dann – sofort nach Eintreffen – auf die Suche nach dem Verfasser gemacht, um zuletzt
               von einem Siebzehnjährigen im Kaffeehaus überrascht zu werden: <quote>»Nächsten Tag
                  wieder im Café<supplied>.</supplied> In <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> thue ich sonst überhaupt nichts; man muß sich in die Sitten des Landes
                  fügen. Ich fühle auch gar kein Bedürfnis. Ich sitze also wieder im Café, lese,
                  plausche. Plötzlich schiesst, aus der andern Ecke quer durchs Zimmer, wie von
                  einer Schleuder, ein junger Mann mit unheimlicher Energie auf mich, mir mitten ins
                  Gesicht sozusagen.«<footNote xml:id="E000002_FN20" n="12" type="footnote">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>: <rs type="work" ref="pmb30259">Loris</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29212">Freie
                           Bühne</rs>, Jg. 3, H. 1, Januar 1892, S. 94–98, hier: S. 96.</bibl> (Im
                     Buchabdruck ist die Stelle gekürzt, vgl. <bibl>
                        <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>: <rs type="work" ref="pmb31275">Studien zur Kritik der Moderne</rs>. Frankfurt am Main:
                           <rs type="org" ref="pmb29309">Rütten <c rendition="#kaufmannsund"/>
                           Loening</rs>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <date>1894</date>, S. 125.</bibl>)</footNote>
               </quote>Das ereignete sich am <date>27. April</date>,<footNote xml:id="E000002_FN21" n="13" type="footnote">
                  <bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo von Hofmannsthal</rs>: <rs type="work">Sämtliche Werke. Kritische Ausgabe</rs>. Veranstaltet vom Freien Deutschen
                     Hochstift. Band 38: <rs type="work">Aufzeichnungen</rs>. Hg. Rudolf Hirsch †
                     und Ellen Ritter † in Zusammenarbeit mit Konrad Heumann und Peter Michael
                     Braunwarth. Frankfurt am Main: <rs type="org">S. Fischer</rs> 2013, S.
                     16.</bibl>
               </footNote> dem Tag der Bekanntschaft mit <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>. Ist auch die Vorstellung reizvoll, an diesem Tag Ende April
               hätten unabhängig voneinander <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Bekanntschaft mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im Kaffeehaus gemacht, wahrscheinlich ist
               es nicht. Die beiden in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> Wohnhaften kannten sich seit <date>Februar</date>, ein gemeinsames
               Zusammentreffen aller drei Autoren der <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen
                  Rundschau</rs> ist anzunehmen. Da sich <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> auch am Folgetag eine Notiz zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> anlegte,<footNote xml:id="E000002_FN22" n="14" type="footnote">Ebd.</footNote> selbst aber nicht in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Tagebuch vorkommt, sind hier ausschließlich implizite
               Relevanzkriterien des Tagebuchs offengelegt.</p>
            <p>Während <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> sich zu treffen und zu schreiben beginnen, sind
               von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>/<rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> keine Korrespondenzstücke aus der Zeit erhalten. Die beiden
               Einträge in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Tagebuch vom <date>27.
                  und 28. 4. 1891</date> sind deshalb in ihrer Tragweite eher gering zu gewichten:
               Man sah sich, man unterhielt sich gut. Eine für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> unübliche Form, den Eindruck der Begegnung mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu verarbeiten, stellt eine Stoffnotiz dar, in der
               Naturalisten gemeinsam auf Aufriss gehen (<ptr target="T030002"/>). Zugleich lässt es
               sich auch als Indiz begreifen, dass beide weniger eine Freundschaft begonnen haben,
               als dass sie in der gleichen Gruppe interagieren. </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> physische Präsenz in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> dauerte nur kurz, ab <date>Juni</date> lebt er bis fast zum Jahresende bei
               seinen <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2132 pmb27667">Eltern</rs> in <rs type="place" ref="pmb332">Linz</rs>, während in der Hauptstadt die Versuche, moderne Literatur zu
               institutionalisieren, vorangetrieben werden. Am <date>7. 7. 1891</date> kommt es zur
               Gründung des Vereins <rs type="org" ref="pmb29781">Wiener Freie Bühne</rs>, von der
               die <rs type="org" ref="pmb29351">Neue Freie Presse</rs> berichtet: <quote>»Unter dem
                  Doppelnamen ›<rs type="org" ref="pmb29781">Wiener freie Bühne, Verein für moderne
                     Literatur</rs>‹ constituirte sich heute Abends im Souterrain-Local des ›<rs type="place" ref="pmb337">Hôtel de France</rs>‹ ein Verein junger
                  Schriftsteller und Literaturfreunde, welche, der modernen realistischen Richtung
                  zuneigend, nach bekanntem <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Muster die Förderung ihrer geistigen, literarischen und geselligen
                  Interessen anstreben. Diesen Zweck soll der Verein nach dem Wortlaute seiner
                  Statuten erreichen: ›Durch Abhaltung von Vorträgen aus dem Gebiete der Literatur
                  und Wissenschaften, sowie durch Veranstaltung von dramatischen Aufführungen, durch
                  Herausgabe und Subvention von Werken und Zeitschriften, durch Anlegung einer für
                  die Mitglieder unentgeltlich benützbaren Bibliothek und eines Lehrzimmers, durch
                  Preisausschreibungen und durch Gewährung eines Rechtsbeistandes zur Vertretung der
                  verletzten Interessen der Mitglieder.‹«<footNote xml:id="E000002_FN23" n="15" type="footnote">
                     <bibl>[O. V.:] <rs type="work" ref="pmb32698">Eine »Wiener freie Bühne«</rs>.
                        In: <rs type="org" ref="pmb29351">Neue Freie Presse</rs>, Nr. 9649,
                        Morgenblatt, <date>8. 7. 1892</date>, S. 7</bibl>
                  </footNote>
               </quote>
               <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs>, <rs type="person" ref="pmb28812">Joachim</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="pmb11737">Hugo von Hofmannsthal senior</rs> (wohl in Vertretung seines noch
               nicht volljährigen <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb11740">Sohnes</rs>)
               und auch <rs type="person" ref="pmb2167">Felix Salten</rs> werden zu Funktionären des
               Vereins. Obmann wird eine weitere Schlüsselfigur der formgebenden Jahre der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Moderne, deren Schaffen aufgrund psychischer Probleme aber nicht über Ansätze
               hinauskam, <rs type="person" ref="pmb2450">Friedrich M. Fels</rs>. Zu seinen
               Stellvertretern werden <rs type="person" ref="pmb13088">Edmund Wengraf</rs> und <rs type="person" ref="pmb28894">Hermann Fürst</rs> ernannt. Dabei ist keine klare
               Programmatik, sondern eine inhaltliche Richtung anzunehmen, die sich in der Wahl <rs type="person" ref="pmb11798">Henrik Ibsens</rs> zum Ehrenmitglied ausdrückt. <rs type="person" ref="pmb2563">Kafka</rs>s Brief an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> vom <date>12. 8. 1891</date> versucht den in <rs type="place" ref="pmb332">Linz</rs> Lebenden als Mitglied zu werben und berichtet, dass das »<quote>
                  <hi rend="underline" n="1">ganz ausgezeichnete</hi>
               </quote>« <rs type="work" ref="pmb29823">Märchen</rs> von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> aufgeführt werden soll (<ptr target="LL646-1"/>).</p>
            <p>Im Herbst folgt die erste internationale Wahrnehmung; <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> wird in Nachfolge von <rs type="place" ref="pmb182">Paris</rs> und nach <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> und <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs> zum jüngsten Schauplatz naturalistischer und dekadenter Literatur ernannt. Am
                  <date>9. 11. 1891</date> werden im <rs type="place" ref="pmb182">Paris</rs>er <rs type="org" ref="pmb29429">Le Matin</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="pmb2425">Felix Dörmann</rs> (falsch
               geschrieben) und <rs type="person" ref="pmb2416">J. J. David</rs> zu den
               herausragenden Proponenten erklärt (<ptr target="LKommKD005-1"/>). Auch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> springt auf den Zug auf, als er im Dezember
               in der Zeitschrift <rs type="org" ref="pmb29524">Moderne Kunst</rs> unter dem Titel
                  <rs type="work" ref="pmb30261">Moderne Kunst in Oesterreich</rs> einen Überblick
               über neue Strömungen in bildender Kunst, Musik und Literatur veröffentlicht. Während
               er bei den Malern <rs type="person" ref="pmb14756">Ferry Bératon</rs> eine
               Führungsrolle zugesteht, erwähnt er unter dem Schlagwort »junges <rs type="place" ref="pmb41240">Oesterreich</rs>« und nach Nennung der <rs type="org" ref="pmb29781">Wiener Freien Bühne</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="pmb2425">Dörmann</rs> und <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>. Die
               Verbreitung des Textes dürfte nicht sonderlich hoch einzuschätzen sein, zumindest
               notiert sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Lektüre erst am
                  <date>10. 2. 1892</date> und wirkt dabei pikiert über den auf ihn gemünzten
               »Causeur«. Dass <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> damit die theoretische
               Beschäftigung mit seinem Werk eingeläutet hatte, dürfte ihm im Ärger entgangen sein. </p>
            <p>Den Text hatte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, noch ohne <rs type="work" ref="pmb29823">Das Märchen</rs> zu kennen, geschrieben, aber als er Ende November
               eine Unterkunft am <rs type="place" ref="pmb500">Heumarkt</rs> in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> bezieht, hat sich das geändert. <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> unternimmt es, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> kurzzuschließen, und in der Folge
               finden regelmäßig Treffen im Kaffeehaus und bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zu Hause statt, an denen auch <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> und <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> teilnehmen.
               Zwei Briefe, vom <date>14. und 15. 12. 1891</date>, die <rs type="person" ref="pmb12491">Emanuel Reicher</rs> an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               schickt, zeigen, wie <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> in seine Aktivitäten integriert.
               Während er einerseits versucht, <rs type="person" ref="pmb12491">Reicher</rs> in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> Auftritte – vor allem eine Matinée noch im Winter und ein Gastspiel bei der <rs type="place" ref="pmb52">Theaterausstellung</rs> im Frühling – zu organisieren,
               fordert er ihn im Gegenzug auf, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               aufzuführen, und lässt ihn <rs type="work" ref="pmb29823">Das Märchen</rs> an <rs type="person" ref="pmb14328">Oskar Blumenthal</rs> vermitteln.</p>
            <p>In seinem Tagebuch kann <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> am letzten
               Tag des Jahres zusammenfassen: »<quote>Anregender Kreis, der sich bildete</quote>«
                  (<ptr target="D041016"/>). </p>
            <head>1892</head>
            <p>Das folgende Jahr ist bestimmt von den Bemühungen, die Gruppe ›Jung <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>‹ zu etablieren und Texte der Öffentlichkeit bekanntzumachen. Wobei die
               Abgrenzung von den naturalistischen Anknüpfungspunkten wie <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> und auch <rs type="person" ref="pmb11798">Ibsen</rs> immer sichtbarer
                  wird.<footNote xml:id="E000002_FN24">Vgl. <bibl>Peter Sprengel, Gregor Streim: <rs type="work">Berliner und Wiener Moderne. Vermittlungen und Abgrenzungen in
                        Literatur, Theater, Publizistik.</rs> Mit einem Beitrag von Barbara Noth.
                     Wien u. a.: <rs type="org">Böhlau</rs> 1998 (Literatur in der Geschichte,
                     Geschichte in der Literatur, 45), S. 45–114.</bibl>
               </footNote> Die Ausdifferenzierung der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Gruppe als spezifisch ›<rs type="place" ref="pmb41240">österreichisch</rs>‹ geschieht durch eine literarische Bewegung, die sich als ›symbolistisch‹
               definiert. Unterschiedliche Theatervorhaben verlaufen dabei parallel und sind durch
               die erhalten gebliebenen Textzeugen nicht immer säuberlich zu trennen, denn ob nun
               die <rs type="org" ref="pmb29781">Wiener Freie Bühne</rs> das <rs type="work" ref="pmb29823">Märchen</rs> aufführen soll oder <rs type="person" ref="pmb12491">Reicher</rs> es in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> lesen oder vielleicht gar den Fedor einstudieren wird, ob das im Zuge der ab
               Mai für fünf Monate laufenden <rs type="place" ref="pmb52">Internationalen Musik-
                  und Theaterausstellung</rs> oder unabhängig geschehen sollte, ob dazu oder zu
               einem anderen Zeitpunkt noch ein Einakter aus dem <rs type="work" ref="pmb29935">Anatol</rs>-Zyklus gegeben wird, welche Rolle für die <rs type="place" ref="pmb35512">ungarische</rs> Schauspielerin <rs type="person" ref="pmb2362">Ilka Pálmay</rs> vorgesehen ist
               – die Schauplätze und Personen verschieben sich ständig. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> scheint dabei besonders nach außen aufzutreten, er
               besucht Frau <rs type="person" ref="pmb2362">Pálmay</rs>, er schreibt an <rs type="person" ref="pmb11324">S. Fischer</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb29935">Anatol</rs> empfehlend (<rs type="person" ref="pmb11324">Fischer</rs> lehnt es zum zweiten Mal ab)<footNote xml:id="E000002_FN25" n="16" type="footnote">In der Literatur ist öfter die
                  Behauptung anzutreffen, <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> wäre Lektor <rs type="org" ref="pmb29639">S. Fischer</rs>s gewesen und hätte neben anderen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> vermittelt. Das ist falsch. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> hatte dem Verlag eine frühe Gestalt
                  des <rs type="work" ref="pmb29935">Anatol</rs>-Zyklus bereits im <date>November
                     1888</date> angeboten (<bibl>
                     <rs type="work" ref="pmb31377">JiW</rs> 310</bibl>, <bibl>
                     <rs type="work">Bw</rs> Fischer 51</bibl>), und auch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Empfehlung am <date>17. 1. 1892</date> führte nicht
                  zum Vertrag. </footNote> – er spielt sich in den Vordergrund. </p>
            <p>Nach eigner Aussage<footNote xml:id="E000002_FN256" n="17" type="footnote">Brief an
                  den Vater, <date>28. 2. 1892</date> (<bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>: <rs type="work">Briefwechsel mit seinem Vater</rs>. Ausgewählt von Adalbert Schmidt. Wien:
                        <rs type="org">Bauer</rs> 1971, S. 316–317</bibl>).</footNote> war auch er
               es, der im <date>Januar</date> den Antrag stellte, die <rs type="org" ref="pmb29781">Freie Bühne</rs> umzubenennen. Es ist eine eigenwillige, für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> typische Volte, unmittelbar vor der großen <rs type="place" ref="pmb52">Theaterausstellung</rs> heißt sie nunmehr »<rs type="org" ref="pmb29781">Verein für modernes Leben</rs>«.<footNote xml:id="E000002_FN26" n="18" type="footnote">
                  <bibl>Vgl. <rs type="org" ref="pmb29270">Die Presse</rs>, Jg. 45, Nr. 19,
                        <date>19. 1. 1892</date>, Abendblatt, S. 4.</bibl>
               </footNote> Zwei geschlossene Veranstaltungen stehen ganz im Zeichen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, am <date>3. 3.</date> liest er seine <rs type="work" ref="pmb30187">Treue Adele</rs> vor (und Gedichte von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> werden vorgetragen), am <date>29.
                  3.</date> wiederholt er einen Vortrag über Symbolismus. (Er hatte ihn bereits am
                  <date>28. 11. 1891</date> in <rs type="place" ref="pmb332">Linz</rs> gehalten). Als Nächstes findet am <date>2. 5.</date> ein öffentlicher Auftritt
               des Vereins statt. Man gibt <rs type="person" ref="pmb12156">Maurice
                  Maeterlincks</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb30189">L’Intruse</rs> in Übersetzung von <rs type="person" ref="pmb14756">Ferry Bératon</rs>. Vor allem aber: eingeleitet von <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>. Nach außen hin popularisierte er,
               nach innen polarisierte er.<footNote xml:id="E000002_FN27" n="19" type="footnote">
                  <bibl>Richard Reichensperger: <rs type="work">Zur Praxis kommunikativen Handelns.
                        Das »Café Griensteidl« in Wien.</rs> In: <rs type="work">Kreise, Gruppen,
                        Bünde. Zur Soziologie moderner Intellektuellenassoziation.</rs> Hg. Richard
                     Faber und Christine Holste. Würzburg: <rs type="org">Königshausen <c rendition="#kaufmannsund"/> Neumann</rs> 2000, S. 85–108, hier: S.
                     99.</bibl>
               </footNote>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Diese Verve kam nicht allen gelegen, <rs type="person" ref="pmb13088">Wengraf</rs> und <rs type="person" ref="pmb2450">Fels</rs>, die weiterhin dem Naturalismus zugetan waren, lösen sich von der
               Gruppe, mit ihnen dürfte auch <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs> eine
               zunehmende Distanz verspürt haben.<footNote xml:id="E000002_FN28" n="20" type="footnote">
                  <bibl>Jens Rieckmann: <rs type="work">Aufbruch in die Moderne. Die Anfänge des
                        Jungen Wien. Österreichische Literatur und Kritik im Fin de Siècle</rs>,
                     Königstein im Taunus: <rs type="org">Athenäum</rs> 1985, S. 65–66.</bibl>
               </footNote>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, feinfühlig, nach der Veranstaltung
               im Mai: »<quote>Nachher wollten wir zusammenbleiben, aber es war eigen – wie alles
                  auseinander bröckelte.–</quote>« (<ptr target="D041024"/>)</p>
            <p>Die Auflösung der Gruppe – spätere Versuche einer Wiederbelebung oder eines Neustarts
               bleiben erfolglos – führt zu engeren Bindungen zwischen einzelnen Mitgliedern. Die
               Zeiträume zwischen sporadischen Treffen von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> verdichten sich so,
               dass sie sich im August »<quote>fast allabendlich</quote>« (<ptr target="D041032"/>)
               sehen. Es ist <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, der einen
               wöchentlichen Stammtisch mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> einrichten möchte (<ptr target="LL419-1"/>), zu dem es aber nicht kommt. Ohnedies hat <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Betriebsamkeit diesen gerade gebunden: Im September
               beginnt er eine Anstellung bei der <rs type="org" ref="pmb29424">Deutschen
                  Zeitung</rs>. Ob nun eine Konkurrenzklausel oder nur der Mangel an Zeit die
               Ursache war, es folgte die Einstellung der Publikationstätigkeit bei Zeitungen und
               Zeitschriften in <rs type="place" ref="pmb151">Deutschland</rs>. Der Wohnort, der Wirkungsort und das artistische Programm fallen nunmehr in
               eins: <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>. Aussagen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, in denen er die jüngsten
               literarischen Entwicklungen in <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs> denen in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> vorzieht – sind für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> so
               bemerkenswert, dass er es im Tagebuch erwähnt<!--(<ptr target="D041037"/>)-->,
               ungeachtet er seinen Reden sonst mit Skepsis gegenübersteht (<ptr target="D041038"/>
               <!-- da kommt auch S. 60 raus: und <ptr target="D041039"/>-->).</p>
            <head>1893</head>
            <p>Im Zuge einer publizistischen Auseinandersetzung werden im <date>Januar 1893</date>
               neue Frontverläufe sichtbar. Direktor <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>
               lehnt <rs type="person" ref="pmb11391">Ludwig Fuldas</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb31861">Der Talisman</rs> für das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> ab, als ihm nicht die alleinige Uraufführung zugesichert wird.
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> springt in die Bresche und empfiehlt
               der <rs type="place" ref="pmb14">Burg</rs>, statt <rs type="place" ref="pmb151">deutschen</rs> Autoren den jungen <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Nachwuchs zu spielen. Die Parteinahme für <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> geschieht in der frühen Phase einer lebenslangen Freundschaft, bei
               der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zum Einflüsterer <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhards</rs> hochstilisiert wird und sich selbst dazu
               stilisiert. Zugleich hat <rs type="work" ref="pmb31273">Burckhard und Fulda</rs> auch
               einen so gehässigen, <rs type="place" ref="pmb151">antideutschen</rs> Kampagnenton, dass es nachvollziehbar ist, warum <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs> ihn als Ausgangspunkt für <rs type="work" ref="pmb32466">Zur Überwindung des Hermann Bahr</rs> nimmt, eine erste Breitseite
               gegen dessen Unsitte, mit Publizistik Politik zu machen. Das stellt zwar noch nicht
               den Bruch dar, doch es bereitet diesen vor. </p>
            <p>Auch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> haben in der ersten Jahreshälfte eine Agenda, sie
               setzen sich für den gesundheitlich und finanziell angeschlagenen <rs type="person" ref="pmb2450">Friedrich Michael Fels</rs> ein und hoffen auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und die <rs type="org" ref="pmb29424">Deutsche
                  Zeitung</rs>. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> lässt <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> führen, da die beiden seit <date>November
                  1892</date> und bis <date>Mai 1894</date> im gleichen Haus wohnen. Zugleich gibt
               dies Auskunft darüber, dass das Band nicht sonderlich eng ist, dass noch immer der
               Jüngste im Bund das Bindeglied darstellt. Die Sache geht zuerst einmal gut, doch
               kommt es zu keiner längerfristigen Lösung. Zuletzt: ein Klagebrief <rs type="person" ref="pmb2450">Fels</rs>’ an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, dann
               übersiedelt er nach <rs type="place" ref="pmb484">Zürich</rs>, wo sich seine Spur verliert. </p>
            <p>Bislang sind die Äußerungen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> zum
               theatralen und novellistischen Werk <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> eher
               durchwachsen, zur Ablehnung tendierend. Das bleibt auch in diesem Jahr so. Genauer
               verfolgt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> jedoch die Publizistik <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, und da wird ihm, möglicherweise das erste
               Mal, vorgehalten, er würde ›Kleinigkeiten‹ schreiben: Das ist etwas, das er
               zeitlebens – und er bekommt es noch oft zu hören – schlecht erträgt. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> nennt ihn im zweiten Teil seiner
               Artikelserie über <rs type="work" ref="pmb30271">Das junge Österreich</rs> einen
                  »<quote>große[n] Virtuose[n], aber einer kleinen Note</quote>«. Selbst Tage später
               noch lässt sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> in der
               Tischgesellschaft der <rs type="org" ref="pmb29794">Saubermänner</rs> bestätigen, wie
               perfid die Kritik sei. </p>
            <p>Während die Uraufführung des <rs type="work" ref="pmb29823">Märchens</rs> heranrückt,
               setzen die überlieferten Briefe <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ein. Das geschieht, indem sich das
               Spektrum ihrer Beziehung hin zur gemeinsamen Arbeit im literarischen ›Betrieb‹
               erweitert: Nun soll <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ein Feuilleton
               für den Tag der Premiere verfassen. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               liefert <rs type="work" ref="pmb29819">Spaziergang</rs>, einen Prosatext, der den
               Ausflug einiger Freunde in die Vororte – vor den Linienwall – beschreibt.<footNote xml:id="E000002_FN29">Zuordnungen zu realen Personen – beispielsweise Stefan: <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>, Hans: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, Max: <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> und Fritz: <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> –
                  lassen sich in manchen Details herstellen, als Ganzes sind die Figuren, wie <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> selbst sagt, »<quote>Typen</quote>«
                     (<ptr target="LL001-2"/>).</footNote> Damit ist dies der erste einer Serie von
               geplanten Stadtbeschreibungen, von denen bis zum Abgang <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> aus der <rs type="org" ref="pmb29424">Deutschen
                  Zeitung</rs> nur mehr ein <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32344">weiterer</rs> erscheint. Diese Form der Serien liegt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>. Er schematisiert gern, bildet Reihen und zieht
               Analogien, wie sich auch aus der undatierten Zusammenstellung ersehen lässt, die den
               »Spaziergängen« vorangegangen sein dürfte (<ptr target="T030078"/>). Auch versucht
               er, den praktizierenden Mediziner <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> für
               seine Publizistik zu aktivieren. Zwar hat er sich bis dato mehrmals von ihm privat
               medizinisch betreuen und beraten lassen, nun erhofft er von ihm oder zumindest über
               ihn ein Feuilleton über den Arzt <rs type="person" ref="pmb2138">Johann Lukas
                  Schönlein</rs>. Der gewünschte Artikel erscheint nicht. Kurz darauf beendet zudem
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> abrupt seine Mitarbeit an der
               Zeitung.</p>
            <p>Gleichfalls im Dezember findet <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> erste
               große Premiere statt, das <rs type="work" ref="pmb29823">Märchen</rs> am <rs type="place" ref="pmb20">Deutschen Volkstheater in Wien</rs>, mit <rs type="person" ref="pmb12618">Adele Sandrock</rs> in der Hauptrolle. Dazu erscheint
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> erste Einzelbesprechung eines
               Schauspiels von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>. </p>
            <p>Das Jahr schließt mit zwei privaten Ereignissen, die literaturhistorische
               Treppenwitze sein könnten. Der erste: »<quote>
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Sch.</rs> (die Führer der Naturalisten) haben Verhältnis mit 2 <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12618 pmb12621">Schwestern</rs>, welche
                  Schauspielerinnen und Canaillen sind.«</quote> (<ptr target="LD096-1"/>) Gemeint
               sind <rs type="person" ref="pmb12621">Wilhelmine (»Willy«)</rs> und <rs type="person" ref="pmb12618">Adele (»Dilly«) Sandrock</rs>. Der zweite: Auf der gemeinsamen
                  <date>Silvesterfeier 1893/94</date> kommt es zum getauschten Du-Wort. In den <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30067">Erinnerungen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2173">Olga Schnitzlers</rs> für ihren Mann ein
               traumatisches Erlebnis: »<quote>Das war wohl die Ursache, daß er in späteren Jahren
                  jedes freundliche Angebot auf Bruderschaft immer wieder mit der Bemerkung
                  ablehnte, er sei nur eines Menschen Duzbruder geworden, und den hätte er zu jener
                  Zeit nicht leiden können.</quote>« (<ptr target="LT004-1"/>) Auf Jahre hinaus –
               bis zum <date>31. 1. 1907</date> (<ptr target="D041284"/>) tauscht er nur mit Frauen
               das Du-Wort aus. Eine literarische Verarbeitung der Nacht durch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> mag der 1. Akt der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs> darstellen, als die beiden Freunde Fritz Lobheimer und Theodor
               Kaiser mit ihren beiden Freundinnen ›Bruderschaft‹ trinken. In der Handschrift, die
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> am <date>13. 9. 1894</date>
               beginnt, heißt der Sidekick zuerst »Hermann«.<footNote xml:id="E000002_FN30" n="21" type="footnote">
                  <bibl>Vgl. Arthur Schnitzler: <rs type="work">Liebelei</rs>. Historisch-kritische
                     Ausgabe. Hg. von Peter Michael Braunwarth, Gerhard Hubmann und Isabella
                     Schwentner. Berlin, Boston: <rs type="org">de Gruyter</rs> 2014, S. 341 (Werke
                     in historisch-kritischen Ausgaben, hg. Konstanze Fliedl)</bibl>.</footNote>
               (Wobei sich die männlichen Protagonisten schon zu Beginn des Stückes duzen.) Aber
               auch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, entgegen dem kumpelhaften Ton, den
               der anzuschlagen pflegt, ist nicht mit jedem per Du, sondern zieht im Normalfall den
               Vornamen und ›Sie‹ vor. </p>
            <head>1894</head>
            <p>Das Jahr steht im Zeichen <rs type="person" ref="pmb12618">Adele Sandrock</rs>s, mit
               der <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nun für einige Monate ein
               stürmisches und kompliziertes Verhältnis eingeht. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ist, womöglich durch die Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb12621">Wilhelmine</rs>, in die Kommunikation aufgenommen. Er bleibt es auch, nachdem
               seine Liaison zu Ende gegangen ist, von der wir überhaupt nur durch das Tagebuch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> wissen. Wie die Solidarität zwischen
               den beiden Männern und der Schauspielerin gelagert ist, zeigt der Dank, den <rs type="person" ref="pmb12618">Sandrock</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> abstattet, weil er angeboten hatte, über
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Treue in der Zeit ihres
               Gastspiels in <rs type="place" ref="pmb772">Marienbad</rs> zu wachen. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Reaktion: Er gibt
               umgehend an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Information weiter,
               dass die ungeliebte Geliebte überraschend komme (<ptr target="LL171-1"/>).</p>
            <p>Zugleich hat sich ein innerer Kern gebildet, dem neben <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> angehören (etwas peripherer <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> und <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>). In
               unterschiedlichen Zusammensetzungen werden Ausflüge gemacht, wird in den <rs type="place" ref="pmb8">Prater</rs> gegangen, wo man sich auch fotografieren
               lässt, oder trifft man sich <date>Anfang Mai</date> für ein paar Tage in <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>. </p>
            <p>Nachdem mit der <rs type="org" ref="pmb29417">Modernen Rundschau</rs> und der <rs type="org" ref="pmb29424">Deutschen Zeitung</rs> zwei <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Publikationsorgane weggefallen waren, gelingt es <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, gemeinsam mit <rs type="person" ref="pmb12790">Isidor
                  Singer</rs> und <rs type="person" ref="pmb11867">Heinrich Kanner</rs>, die
               Wochenschrift <rs type="org" ref="pmb29209">Die Zeit</rs> auf die Beine zu stellen,
               die am <date>6. 10. 1894</date> zum ersten Mal erscheint. In seiner Funktion als
               Chefredakteur, der für die Kulturberichterstattung zuständig ist, bekommt die
               Korrespondenz wieder eine geschäftliche Seite. Hatte <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> am <date>19. 6. 1894</date> niedergeschrieben, dass er nunmehr
                  »<quote>sehr gut</quote>« mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sei, geht
               es im Herbst mit der Freundschaft so weit bergab, dass es nach <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Lob der <rs type="work" ref="pmb30397">Schmetterlingsschlacht</rs> von <rs type="person" ref="pmb12899">Hermann
                  Sudermann</rs> zur Aussprache kommt. Der Vorwurf gegen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> lautet: er wäre unehrlich und ein Poseur, der immer das
               Gegenteil sagen müsse. Wenn das auch zutrifft, im kritischen Handeln tritt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> korrekt in Erscheinung, etwa wenn er die
               Erzählung <rs type="work" ref="pmb30407">Der Witwer</rs> für <rs type="org" ref="pmb29209">Die Zeit</rs> ablehnt und nicht aus Freundschaft akzeptiert.</p>
            <p>Die Empfehlung vom Vorjahr an das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zu spielen, hat Folgen. Mit der
               Fertigstellung der mittlerweile dreiaktigen <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs> beginnt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bei <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> vorzufühlen. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Aufzeichnungen diesbezüglich durchzieht dabei eine
               tiefe Ambivalenz, denn wenn er auch den Einsatz bemerkt, so sind ihm die Urteile zu
               häufig nicht aus guten Gründen entwickelt, sondern strategisch gewählt. Trotzdem,
               oder deswegen, die Gesprächsbasis wird besser: »<quote>wir plauderten so gut wie noch
                  nie</quote>« (<ptr target="D041121"/>).</p>
            <p>Von <date>Dezember 1894</date> bis zum <date>Februar des nächsten Jahres</date>
               spielt sich das letzte Kapitel der intimen Beziehung <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> – <rs type="person" ref="pmb12618">Sandrock</rs> ab, und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> als ›Frauenversteher‹ mit – man kann es
               schwerlich anders nennen – dummen Ideen dazwischen. Sie steigert die Mittel, um sich
               zu versichern, geliebt zu werden: Zuerst gibt sie (auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Rat) im Dezember vor, auf dem Land zu übernachten – wenn
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> sie liebe, werde er sie davon
               abhalten –, dann schläft sie mit <rs type="person" ref="pmb2167">Felix Salten</rs>.
               Als zusätzliche Schwierigkeit ergibt sich, dass für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> der Bruch mit ihr auch die Besetzung der Christine in der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>, die zuerst für <date>Februar 1895</date>
               in Aussicht gestellt ist, in Gefahr gerät. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               versucht für die Schauspielerin zu kalmieren. Aber inwiefern seine Mittlertätigkeit
               überhaupt von Nutzen ist, bleibt offen. </p>
            <head>1895</head>
            <p>Innerhalb des Freundeskreises sind zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               verschiedene Distanzierungsmomente verzeichnet, nicht nur von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, auch von <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> (dieser stellt ihn und <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> gar in eine Reihe mit dem populistischen Bürgermeister <rs type="person" ref="pmb3561">Karl Lueger</rs>). Durch die am <date>5. 5.</date>
               eingegangene Ehe mit der Schauspielerin <rs type="person" ref="pmb13682">Rosa
                  Jokl</rs> entsteht zusätzliches Konfliktpotenzial. Vorangegangen dürfte dem nur
               eine vergleichsweise kurze Beziehung sein (am <date>13. 1. 1895</date> ist sie in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Tagebuch erstmals als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Freundin erwähnt), sodass über die Gründe
               für die rasche Hochzeit spekuliert werden kann, Genaueres aber nicht überliefert
                  ist.<footNote xml:id="E000002_FN31">Da <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
                  den Bruch mit seiner Familie in Kauf nimmt, könnte es sich um eine Schwangerschaft
                  gehandelt haben. Allerdings sind keine leiblichen Kinder <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> bekannt. Seine Gattin wurde jedoch <date>1907</date>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28917">Mutter</rs>.</footNote> Viele
               finden Frau <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> unsympathisch, und so wird
               auch er teilweise von gemeinsamen Unternehmungen ausgeschlossen. </p>
            <p>Bis zum großen Erfolg der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs> bei ihrer
               Uraufführung am <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> am <date>9. 10.</date>
               zieht sich der Konflikt zwischen dem Autor und der Hauptdarstellerin. Für ein
               zeitnahes Erscheinen zur Premiere erbittet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> einen Text für die <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> und erhält am <date>17. 7.</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb30073">Die Geschichte vom greisen Dichter</rs>
               (veröffentlicht <date>2014</date> als <rs type="work" ref="pmb30073">Später
               Ruhm</rs>). <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> liest es und lehnt zum dritten
               Mal, nach <rs type="work" ref="pmb29821">Artifex</rs> und <rs type="work" ref="pmb30407">Der Witwer</rs>, einen Text <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> ab. In dem Fall ist dieser von der Zurückweisung getroffen,
               übernimmt aber das beigefügte Urteil und findet, er müsse den Text vollständig neu
               schreiben. Zwar ist es nicht mehr als ein Indiz, aber dass alle Texte, die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ablehnte, von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zeit seines Lebens von Buchausgaben ausgeschlossen
               wurden, könnte Auskunft darüber geben, wie viel ihm <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Meinung bedeutete. Dieser ist aber nicht fehlerfrei: So irrt er, als
               er den Misserfolg der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs> auf der Bühne
               gesichert sah (<ptr target="LD121-1"/>), und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ärgert sich über dessen <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29917">Kritik</rs>, die anlässlich der Uraufführung erscheint und die an
               der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs> zwar lobt, aktuell zu sein und das
               gegenwärtige Leben abzubilden, ihr aber auch vorhält, über das Deskriptive hinaus
               nicht ins Gestalterische vorzudringen.</p>
            <head>1896</head>
            <p>Die persönlichen Differenzen haben ein derartiges Ausmaß erreicht, dass es am
                  <date>21. 1. 1896</date> zu einer Aussprache zwischen beiden kommt. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> äußert hier erstmals den Vorwurf, <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sei eine »Propagandanatur«, das
               Paradebeispiel eines Feuilletonisten. (Wer aufrechnet: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hat zuerst »Feuilletonist« zum andern gesagt, <ptr target="LT011-2"/>.) Und mit Blick eineinhalb Jahrzehnte in die Zukunft: <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> versöhnt sich innerlich erst mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, als er dessen Wesen als das eines
               Feuilletonisten akzeptiert.</p>
            <p>Nach der Aussprache scheint sich das persönliche Verhältnis jedenfalls zu bessern,
               auch in der Folge schlägt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               freundlichere Töne an. Er ist ihm »<quote>direct sympathisch</quote>« (<ptr target="LD160-1"/>), als dieser von einem Duell verwundet zurückkehrt, das <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> für seinen Redaktionsmitarbeiter <rs type="person" ref="pmb11469">Alfred Gold</rs> geführt hatte. Die antisemitischen
               Korporationen hatten gerade einmal zwei Wochen zuvor mit dem »Waidhofener Prinzip«
               Juden für »satisfaktionsunfähig« erklärt. Auf <rs type="person" ref="pmb2167">Felix
                  Salten</rs> dürfte es gleichfalls Eindruck gemacht haben, er wählt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im <date>Mai</date> zum Sekundanten. Dass
               insgesamt nur zwei Duelle innerhalb der hier präsentierten Dokumente vorkommen und
               diese innerhalb von wenigen Wochen, dürfte auf eine angespannte Zeit verweisen.
               Implizit lässt sich aus einem Brief <rs type="person" ref="pmb2167">Saltens</rs> an
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> auch die Zustimmung <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> zu dem Duell herauslesen, genauso wie er die
               berühmte Ohrfeige <rs type="person" ref="pmb2167">Saltens</rs> für <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs> befürwortet.</p>
            <p>Diese ›Watsche‹ wiederum stellt eine Folge des Erscheinens von <rs type="work" ref="pmb32606">Die demolirte Literatur</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29749">Wiener Rundschau</rs> dar, mit der <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs> im
                  <date>Dezember</date> desselben Jahres den endgültigen Bruch mit den modernen
               Autoren der Stadt vollzieht. Als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> den ob
               der Nachbarschaft seiner Gedichte zur <rs type="work" ref="pmb32606">Demolirten
                  Literatur</rs> verzweifelten <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
               auffordert, ein Bündnis gegen <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>
               aufzustellen, wiegelt dieser ab, nicht zuletzt, weil sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nie für eine Gruppe hergeben würde. Aber auch so
               nimmt eine Gruppe Gestalt an: durch Feinde von außen und Bündnissuche innen. Zugleich
               bestätigt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Vorschlag des Ostrakismos gegen
                  <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs> jene Vorurteile, die gegen ihn
               bestehen.</p>
            <p>Nachdem <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bereits eine Allianz mit <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> und damit dem <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> geschmiedet hat, tritt er bei der Aussprache im
                  <date>Jänner</date> als Emissär des <rs type="place" ref="pmb77">Raimund-Theaters</rs> auf. In den folgenden Jahren wird er auch für das <rs type="place" ref="pmb20">Deutsche Volkstheater</rs> als solcher auftreten. Diese
               Rolle als Vernetzer, der versucht, strategische Punkte zu besetzen, um Macht ausüben
               und Posten vergeben zu können, ist dabei stets zweischneidig. Ein Theaterkritiker,
               der von den Theatern inszeniert wird, die er bespricht, und möglicherweise diesen
               Theatern auch noch Autorinnen und Autoren sowie Schauspielerinnen und Schauspieler
               verschafft, gibt, auch ohne seine Macht zu missbrauchen, kein gutes Bild ab.</p>
            <p>Neben dem Betrieb und seinen Niederungen sind es Uraufführungen und Premieren, die
               für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> das Jahr prägen: Beide sind nun als Theaterautoren präsent, und
               man gratuliert sich gegenseitig. Wie sehr sich die Bereiche verzahnen, lässt sich an
               den Ereignissen im <date>Dezember</date> gut zeigen. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> forderte das ganze Jahr über von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> Beiträge für die <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs>,
               besonders an einer Auswertung von dessen Reise nach <rs type="place" ref="pmb43570">Dänemark</rs> und <rs type="place" ref="pmb44335">Schweden</rs> im Sommer mit Besuch bei <rs type="person" ref="pmb10992">Georg Brandes</rs>
               und <rs type="person" ref="pmb2357">Peter Nansen</rs> ist er interessiert.
               Stattdessen verlegte <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nach seiner
               Rückkehr den Schauplatz der im Vorjahr liegengebliebenen Novellette <rs type="work" ref="pmb30075">Der Weise</rs> in den <rs type="place" ref="pmb43570">dänischen</rs> Badeort <rs type="place" ref="pmb958">Skodsborg</rs> und reicht sie zum Jahresende mit dem endgültigen Titel <rs type="work" ref="pmb30075">Die Frau des Weisen</rs> ein. Zur gleichen Zeit lässt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sein Schauspiel <rs type="work" ref="pmb29829">Das Tschaperl</rs> als Manuskript drucken und schickt es seinen
               Freunden mit der Bitte um ihr Urteil. Von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> will er aber noch etwas anderes: Er möge bei <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahm</rs> vorfühlen, ob es dieser nicht für das <rs type="place" ref="pmb3">Berliner Deutsche Theater</rs> erwerben möchte. </p>
            <head>1897</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahms</rs> Ablehnung des <rs type="work" ref="pmb29829">Tschaperl</rs> kommt nicht unerwartet. Immerhin hatte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> 1890 versucht, in einer »Palastrevolution«
               gemeinsam mit <rs type="person" ref="pmb11763">Arno Holz</rs> die <rs type="org" ref="pmb29212">Freie Bühne</rs> zu übernehmen und <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> als Herausgeber abzulösen.<footNote xml:id="E000002_FN32">
                  <bibl>Hermann Bahr, Arno Holz: <rs type="work">Briefwechsel 1887–1923</rs>. Hg.
                     und kommentiert von Gerd-Hermann Susen und Martin Anton Müller. Göttingen: <rs type="org">Wallstein</rs> 2014, S. 35–41</bibl>.</footNote> Der gemeinsame
               Handlungsraum der beiden dehnt sich auf <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> aus: Während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> Kontakte zum <rs type="place" ref="pmb3">Deutschen Theater in Berlin</rs> pflegt, übernimmt <rs type="person" ref="pmb12348">Otto Neumann-Hofer</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb29829">Das Tschaperl</rs> für das <rs type="place" ref="pmb18">Lessingtheater</rs> (Premiere <date>24. 9. 1898</date>). Wieder werden
               verschiedene Interessen vermischt, denn <rs type="person" ref="pmb12348">Neumann-Hofer</rs> versucht auch mit Nachdruck, über den Mittelsmann <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> mit seiner ganzen Produktion für sein
               Theater zu verpflichten. </p>
            <p>Am <date>28. 3.</date> kommt es zur gemeinsamen öffentlichen Lesung der ›<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er‹ <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und einem
               Gast aus Deutschland, <rs type="person" ref="pmb11701">Georg Hirschfeld</rs>. Die
               Lesung ist ein Erfolg, bleibt aber ein einmaliges Ereignis. Die Teilnahme <rs type="person" ref="pmb2147">Peter Altenbergs</rs> an der Lesung hatte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> abgelehnt (<ptr target="L041208"/>) – eine
               Distanz, die noch <date>1912</date> spürbar ist (<ptr target="L041336"/>). Auch mit
                  <rs type="person" ref="pmb11701">Hirschfeld</rs> scheint er nicht zu können,
               zumindest reagiert <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> erbost, als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> dessen neues Stück, <rs type="work" ref="pmb30474">Agnes Jordan</rs>, als »antisemitisch« ablehnt. Das negative Urteil
               dürfte mit ein Grund sein – <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hatte es ohne
               Rücksprache mit dem Autor von <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>
               bekommen –, dass es vom <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> abgelehnt wird. </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> weiterhin negative Charakteristik
               gilt dem Journalisten <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und seinen Praktiken
                  (»<quote>Menschenseelen, die nur mit Lampions beleuchtet sind, und in die kein
                  Strahl Wahrheit und kein Strahl Größe fällt</quote>«, <ptr target="LL388-1"/>). Er
               schreibt sie nicht nur in sein Tagebuch, sondern äußert sie in intimen Briefen,
               Zeichen, dass sie eine persönliche Schwelle überschritten hat. Gegen Ende des Jahres
               hin zeigt sich, dass die Unstimmigkeiten im Freundeskreis diskutiert werden, gerade
               in Gesprächen zwischen ihm, <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> und
                  <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>. Neuestes Ärgernis stellt dabei
               ein Urteil über <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb29899">Das Freiwild</rs> dar, das <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in einer <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30480">Besprechung</rs> von <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhards</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb30478">’s Katherl</rs> trifft. Dieses sei näher an einem
               Stück, wie es zu sein habe, als etwa sein eigenes <rs type="work" ref="pmb29829">Tschaperl</rs> oder das neue <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>.
               Problematisch daran ist, dass <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> ebenjenes
               noch gar nicht gelesen hatte.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> wiederkehrendes Thema in seiner
               Theaterkritik ist die Hoffnung auf ein neues Stück, das in der Lage ist, nicht nur
               die Schilderung der Gegenwart, sondern die Gegenwart selbst in die Bühnenpraxis zu
               übersetzen. Dass das auch im Freundeskreis aufgegriffen wurde, lässt sich an einem
               Brief <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>s, mutmaßlich vom <date>17.
                  10.</date>, erkennen, in dem dieser, wie auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>-Kritik replizierend (<ptr target="LT011-3"/>), seine Stücke <rs type="work" ref="pmb32067">Die Frau im
                  Fenster</rs> und <rs type="work" ref="pmb29849">Die Hochzeit der Sobeide</rs>
               näher am Dramatischen als die <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> und
               der anderen beschreibt (<ptr target="L041472"/>).<footNote xml:id="E000002_FN33">Eine
                  Verbindung der Kritik am <rs type="work" ref="pmb29899">Freiwild</rs> mit dieser
                  Aussage findet sich in einem Interview mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>: »<quote>Von der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Schule ist <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo v. Hoffmannsthal</rs>
                     ein wirklich großer Dichter, während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und ich ja ganz nette Theatermenschen sind.</quote>« (<bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb28916">Revel</rs>: <rs type="work" ref="pmb32700">Hermann Bahr über Paul Schlenther. Ein Interview</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29329">Berliner Tageblatt</rs>, Jg. 27, Nr. 579, <date>14. 11.
                        1898</date>, Montags-Ausgabe, S. 2</bibl>)</footNote>
            </p>
            <p>Auch abseits der Lesung im Frühjahr gibt es Momente der Zusammenarbeit zwischen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>. Der eine stellt die Förderung von <rs type="person" ref="pmb2128">Elsa Plessner</rs> dar, die mit Empfehlungsschreiben <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> ihren Einstand gibt (und innerhalb weniger Wochen vom Hochgefühl,
               gedruckt zu werden, zum Tief willkürlichen Lektorats sinkt). Und Ende des Jahres,
               unmittelbar nach Erscheinen des Erstdrucks von <rs type="work" ref="pmb29833">Die
                  Toten schweigen</rs> im Oktober-Heft der internationalen Zeitschrift <rs type="org" ref="pmb29206">Cosmopolis</rs> bittet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> um die Leseerlaubnis für den zweiten Teil seiner Vortragsreihe – er
               spricht von Conférence – zu Neuerscheinungen der Literatur.</p>
            <p>Der sich hier erstmals einstellende inhaltliche Austausch – zur Rolle eines
               Vortragenden und seinen Möglichkeiten der Gestaltung – zeigt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> mit klaren Ansichten und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> umgänglich. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> spricht sich gegen jede Kürzung aus, <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> verspricht, sich daran zu halten. Das Eigenwillige und
               für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> Typische am Versprechen ist, dass er
               es zwar gehalten haben dürfte, aber im überlieferten Exemplar der im Folgejahr
               erschienenen Novellettensammlung <rs type="work" ref="pmb32460">Die Frau des
                  Weisen</rs>, das von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> für weitere
               Lesungen des Textes zumindest bis <date>1908</date> verwendet wurde, sind genau jene
               Streichungen durchgeführt, die sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               verbeten hatte.<footNote xml:id="E000002_FN34" n="22" type="footnote">
                  <bibl>Arthur Schnitzler: <rs type="work" ref="pmb32460">Die Frau des Weisen.
                        Novelletten</rs>. Berlin: <rs type="org" ref="pmb29639">S. Fischer</rs>
                     1898</bibl>, <rs type="org" ref="pmb29353">Universitätsbibliothek
                  Salzburg</rs>, Signatur 38.838 I.</footNote>
            </p>
            <p>Seine Lesungen bestanden neben eigenen und fremden Texten stets auch aus allgemeinen
               Ausführungen, in denen er in den Neunzigerjahren vor allem Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> über eine gemeinsame Ästhetik zu begründen suchte, wandelten sich aber über die
               Jahre zunehmend zu einer Literaturgeschichte <rs type="place" ref="pmb41240">Österreichs</rs> der unmittelbar vergangenen Jahre.<footNote xml:id="E000002_FN35" n="23" type="footnote">In <rs type="work" ref="pmb29833">Die Toten schweigen</rs>
                  verwendete <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zur medizinischen
                  Plausibilisierung die eben erschienenen <rs type="work" ref="pmb32608 pmb32610">Studien über Hysterie</rs> von <rs type="person" ref="pmb3217">Josef
                     Breuer</rs>/<rs type="person" ref="pmb11370">Sigmund Freud</rs>. (<bibl>Vgl.
                     Arthur Schnitzler: <rs type="work" ref="pmb29833">Die Toten schweigen</rs>.
                     Historisch-kritische Ausgabe. Hg. von Martin Anton Müller unter Mitarbeit von
                     Ingo Börner, Anna Lindner und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: <rs type="org">de Gruyter</rs> 2015, S. 2 [Werke in historisch-kritischen
                     Ausgaben, hg. Konstanze Fliedl].</bibl>) Damit schreibt sich die Psychoanalyse
                  – noch bevor sie ihren Namen bekommen hat – bereits in <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> selbstgezimmerte ›Literaturgeschichte‹
                  ein.</footNote> Mit dem Wechsel von Stil-Programmatik zum genuin politischen
               Anspruch einer eigenen <rs type="place" ref="pmb41240">österreichischen</rs> – von <rs type="place" ref="pmb151">Deutschland</rs> abgegrenzten – Kulturpolitik änderte sich die Funktion, die ein Text in seinem
               Programm einnahm.</p>
            <p>Zwei Wochen nach jener Lesung am <date>28. 11.</date> im <rs type="place" ref="pmb4">Wiener Bösendorfer-Saal</rs> wechselte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               für eine Lesung in <rs type="place" ref="pmb860">Graz</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Text aus und gab stattdessen <rs type="work" ref="pmb30005">Abschiedssouper</rs>. Soweit die Vorlesungsprogramme
               bekannt sind, blieb das ein einmaliges Ereignis; in der Folge wird <rs type="work" ref="pmb29833">Die Toten schweigen</rs> zum vermutlich häufigsten von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> vorgetragenen Text Dritter. </p>
            <head>1898</head>
            <p>Nachdem <rs type="person" ref="pmb11036">Max Burckhard</rs> von der Leitung des <rs type="place" ref="pmb14">Hofburgtheaters</rs> zurückgetreten ist, organisiert <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im Februar ein Bankett, zu dem er eine Art
               größten gemeinsamen Nenner der <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Künstlerschaft versammelt. Neben <rs type="person" ref="pmb12602">Ferdinand
                  von Saar</rs> ist auch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> vertreten,
               der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Einfluss auf <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> negativ sieht. Ansonsten verläuft das Jahr
               weitgehend distanziert, zumeist reduziert sich der schriftliche Austausch auf
               Gratulationen nach Premieren. Gelegentlich anklingende persönlichere Töne nehmen sich
               beinahe wie Fremdkörper aus. </p>
            <p>Auf bestimmte Reizwörter ist bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> Verlass;
               als in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> die Aufführung von <rs type="work" ref="pmb29843">Der grüne Kakadu</rs>
               polizeilich verboten wird, bittet er am <date>1. 12.</date>, diesen in der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> abdrucken zu dürfen. Da er bereits vergeben
               ist, stellt ihm <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> einen anderen
               Einakter, <rs type="work" ref="pmb29845">Die Gefährtin</rs>, in Aussicht. </p>
            <head>1899</head>
            <p>Der geplante Abdruck der <rs type="work" ref="pmb29845">Gefährtin</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> führt im <date>März</date> zu einer
               schriftlich geführten Auseinandersetzung, die, weil genau genommen beide Seiten
               unrecht haben, sich zur Charakterisierung eignet. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> behauptet, das Stück erst nach der Uraufführung für den Druck
               freigeben zu wollen (hatte aber geschrieben, es ›davor‹ nicht gedruckt sehen zu
               wollen, <ptr target="LL023-1"/>), <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> will das
               Stück spätestens zeitgleich mit der Uraufführung bringen und lehnt einen verzögerten
               Abdruck ab. Es bleibt die letzte Auseinandersetzung der beiden bezüglich der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs>, und sie leitet eine längere Phase der Stille
               ein. Im <date>Juli</date> kündigt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bei der
               Wochenschrift. Ab <date>Oktober</date> verfasst er Theaterbesprechungen und
               Feuilletons für den <rs type="org" ref="pmb29277">Steyrermühl</rs>-Konzern, der das
                  <rs type="org" ref="pmb29414">Neue Wiener Tagblatt</rs> und die <rs type="org" ref="pmb29421">Österreichische Volks-Zeitung</rs> herausgibt. Am <date>1.
                  10.</date> gibt er seinen Einstand im <rs type="org" ref="pmb29414">Neuen Wiener
                  Tagblatt</rs> mit dem Feuilleton <rs type="work" ref="pmb31979">Die Entdeckung der
                  Provinz</rs>, was sich als programmatischer Wechsel verstehen lässt, eine
               Hinwendung zur Kunst außerhalb der Stadt. Die Autoren <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s fühlen sich abgetan, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               kommentiert gegenüber <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>: »<quote>Er
                  ist gewiß nicht nur ein Aff, sondern auch ein boshafter Aff.</quote>« (<ptr target="LL439-1"/>)</p>
            <p>Dem programmatischen Artikel entspricht auch eine Veränderung in <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Leben. Seit <date>1899</date> lässt er sich an der
               Peripherie <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s, in <rs type="place" ref="pmb165">Ober Sankt Veit</rs> durch <rs type="person" ref="pmb3368">Joseph Maria Olbrich</rs>, den Architekten des <rs type="place" ref="pmb7">Sezessionsgebäudes</rs>, eine Villa er- und einrichten. Womöglich hätte
               es <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> an diesem Zeitpunkt überrascht, zu
               erfahren, dass auch sein <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32612">Relief</rs>
               für den Salon vorgesehen war (<ptr target="KD405-1"/>). </p>
            <p>Illustriert bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> der Hausbau den bisherigen
               Erfolg, so kann <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> auf eine
               künstlerische Anerkennung verweisen: Am <date>27. 3.</date> erhält er den <rs type="org" ref="pmb29675">Bauernfeldpreis</rs>. Ein Urteil anlässlich des Preises
               trifft ihn so tief, dass er es aufbewahrt und später sogar abtippen lässt. Inhalt: Er
               hätte alles nur durch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und dessen Anhänger
               geschafft. Auch in der Ablehnung durch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> lässt sich darin noch eine Verortung hinsichtlich der
               öffentlichen Wahrnehmung <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> als Team erkennen.<footNote xml:id="E000002_FN36">Ein Schlüsselroman von <rs type="person" ref="pmb4968">Adolf
                     Dessauer</rs>, der <date>1899</date> ohne Autornennung bei <rs type="org" ref="pmb29296">Carl Konegen</rs> erschien und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (»Raske«) und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
                  (»Lohm«) porträtierte, belegt zusätzlich, wie fest die beiden bereits zum
                  ›Inventar‹ öffentlichen Interesses gehörten (<bibl>[O. V.:] <rs type="work" ref="pmb32654">Götzendienst. Wiener Gesellschaftsbild</rs>. Wien: <rs type="org" ref="pmb29296">Carl Konegen</rs>, <date>1899</date>
                  </bibl>).</footNote> Eine weitere Art, wie sich diese Nähe in den Köpfen
               festgesetzt hat, manifestiert sich nach <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               Kündigung bei der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs>. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> hatte bereits im Februar 1896 unter der Hand das
               Angebot bekommen, die Theaterkritiken über das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29209">Zeit</rs> zu verfassen. Das
               Verwunderliche daran: Es stammte vom (Mit-)Herausgeber <rs type="person" ref="pmb12790">Isidor Singer</rs> und nicht vom den Kulturteil zeichnenden <rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs>. Nach dessen Ausscheiden fragen die
               beiden verbleibenden Herausgeber wieder an, ob <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nicht in die Kulturredaktion einsteigen möchte. Und wieder lehnt
               dieser ab. (Die Stelle wird, was zumindest ein Vertrauen in ein bestimmtes
               literarisches Feld verrät, zuerst mit <rs type="person" ref="pmb11036">Max
                  Burckhard</rs> besetzt, auf den nach kurzer Zeit <rs type="person" ref="pmb10928">Otto Julius Bierbaum</rs> folgt.) </p>
            <head>1900</head>
            <p>Die Gräben, die zwischen beiden bestehen, sind vor allem <hi rend="italic">ex
                  negativo</hi> auszumachen. So wird <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               nicht explizit im Tagebuch des anderen genannt, als am <date>10. 1. 1900</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10765">Andrian</rs> »<quote>Einigen</quote>«<footNote xml:id="E000002_FN37">
                  <bibl>Vgl. Kommentar zum Brief <rs type="person" ref="pmb10765">Andrian</rs> an
                        <rs type="person" ref="pmb12254">Michel</rs>, <ptr target="LKommKL694-1"/>.</bibl>
               </footNote> einen Text vorliest. Ebenso zeigt es sich in Interaktionen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> mit <rs type="person" ref="pmb2167">Felix Salten</rs>, in denen dieser eine Mittlerposition übernimmt, die einst <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> besetzt hatte. Mit einer neuerlichen
               Annäherung war nicht unbedingt zu rechnen, und doch gestalten sich die gelegentlichen
               Kontaktaufnahmen durchwegs als Vorspiel für die intensivere Zeit der folgenden Jahre.
               Ein Wechsel von Manuskripten setzt ein, vorbereitet vom Privatdruck des <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>, den <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> im <date>April</date> schickt. Im <date>Oktober</date> folgt dann
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit seinem neuen Stück, <rs type="work" ref="pmb29851">Der Franzl</rs> – von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> mit Lob bedacht –, woraufhin <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ihm seinen <rs type="work" ref="pmb29853">Lieutenant Gustl</rs>
               übermittelt, mit der beigefügten Bitte, ihn öffentlich zu lesen. Da dieser Text der
               erste in deutscher Sprache zur Gänze als <hi rend="italic">stream of
                  consciousness</hi> verfasst ist, ist die Suche nach einem Vorleser nicht zu
               unterschätzen: <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> dürfte sich den Text
               eher gesprochen als gelesen vorgestellt haben.<footNote xml:id="E000002_FN38">Die
                  Wahl könnte auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> gefallen sein, weil
                  bereits <rs type="work" ref="pmb29833">Die Toten schweigen</rs> Elemente der
                  Technik enthält. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>s Lektüre von <rs type="person" ref="pmb4974">Édouard Dujardin</rs>s <rs type="work" ref="pmb32676">Les lauriers sont coupés</rs> fällt in die Zeit der ersten
                  öffentlichen Lesung von <rs type="work" ref="pmb29833">Die Toten</rs> durch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>. (<bibl>
                     <rs type="work">Tb</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>2. 10. 1898</date>
                  </bibl>, <bibl>auch <rs type="work">B</rs> I,354</bibl>. Zum Einfluss <rs type="person" ref="pmb4974">Dujardins</rs> vgl. den Brief <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> an <rs type="person" ref="pmb10992">Brandes</rs>, <date>11. 6. 1901</date>, <bibl>Arthur Schnitzler, Georg Brandes:
                        <rs type="work">Ein Briefwechsel.</rs> Hg. Kurt Bergel. Bern: <rs type="org">Francke</rs> 1956, S. 88</bibl>.)</footNote> Der Angefragte lehnt unter
               Hinweis auf die ihm mangelnde Technik ab, woraufhin <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> sich noch eine Absage von <rs type="person" ref="pmb11851">Josef
                  Kainz</rs> einholt, bevor er ihn dann am <date>23. 11.</date> in <rs type="place" ref="pmb677">Breslau (Wrocław)</rs> selbst vorliest – alles noch bevor der Text in der Weihnachtsbeilage der <rs type="org" ref="pmb29351">Neuen Freien Presse</rs> erscheint. </p>
            <p>Ebenfalls im Herbst kommt es zuerst zu einer öffentlichen Erklärung mehrerer
               Theaterkritiker, die die Ablehnung von <rs type="work" ref="pmb29857">Der Schleier
                  der Beatrice</rs> durch das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>
               kritisieren. Darunter <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, der <date>Anfang
                  Dezember</date> ins 300 Kilometer entfernte <rs type="place" ref="pmb677">Breslau</rs> reist, wo das Schauspiel zum ersten Mal gegeben wird. In seiner Besprechung
               schreibt er: »<quote>das reifste und reichste Werk, das <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> noch geschaffen hat</quote>« (<ptr target="LT012-2"/>).</p>
            <head>1901</head>
            <p>Das Jahr ist für beide voll mit öffentlichen Auseinandersetzungen und führt dazu,
               dass sie sich wieder näherkommen und die Gefälligkeiten sowie die gegenseitige
               Unterstützung zunehmen. Am <date>22. 2. 1901</date> findet die Gerichtsverhandlung
               statt, die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2161">Bukovics</rs> gegen <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs>
               angestrengt haben. Sie führt zur einzigen jemals verlorenen Ehrenbeleidigungsklage
                  <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>’.<footNote xml:id="E000002_FN39" n="24" type="footnote">Der Prozess ausführlicher in: <bibl>Alfred Pfabigan: <rs type="work">
                        <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs>/<rs type="person" ref="pmb10815">Hermann Bahr</rs> – revisited.</rs> In: H. B. <rs type="work">ÖKeA</rs> 83–98.</bibl>
               </footNote> Auch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> wird in den
               Zeugenstand geladen und hat eigentlich nichts zu sagen. Sein Eintreten für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bedeutet nur eine (bereits in den Tagen
               zuvor verabredete) Positionierung für diesen. Die Aussage <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>’, zu der er als Zeuge gehört wurde, besagte, <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hätte als Freundschaftsdienst das
                  <date>1900</date> in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> gastierende <rs type="place" ref="pmb20">Deutsche Volkstheater</rs> gegenüber
               dem gleichzeitig in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> gastierenden <rs type="place" ref="pmb3">Deutschen Theater</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahm</rs>s parteiisch besprochen. Dafür
               spricht einiges, nicht zuletzt <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> selber
                  (»<quote>in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> hat mir <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> statt des Gemüse des
                  Ruhms einen Kranz von Sch– – aufs Haupt ›gedrückt‹</quote>«<footNote xml:id="E000002_FN40" n="25" type="footnote">
                  <bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahm</rs>, <rs type="person" ref="pmb11617">Gerhart Hauptmann</rs>: <rs type="work">Briefwechsel
                        1889–1912</rs>. Erstausgabe mit Materialien. Hg. Peter Sprengel. Tübingen:
                        <rs type="org">Günther Narr</rs> 1985, S. 154 (Deutsche Textbibliothek,
                     6).</bibl>
               </footNote>), aber der Nachweis gelingt nicht, und das mittelfristige Ergebnis ist
               ein nicht zu erwartendes, die Versöhnung <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               mit dem <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Kulturbetrieb. Am vorletzten Tag des Jahres noch bittet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, bei <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> ein gutes Wort für ihn einzulegen, und die Unstimmigkeiten, auch mit <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs>, werden ausgeräumt. (Eine späte, aber
               bedeutende Folge davon: So landet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> beim
               zentralen Regisseur <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>, und zumindest
               mit <rs type="work" ref="pmb29933">Das Konzert</rs> (<date>1909</date>) gelingt es
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> kurzfristig, den Bühnenerfolg des
               anderen zu überbieten.)</p>
            <p>Während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ihm den Weg nach <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> bahnt, vermittelt umgekehrt dieser ihn zum <rs type="place" ref="pmb20">Deutschen Volkstheater</rs> von <rs type="person" ref="pmb2161">Bukovics</rs>, an
               dem ein Einakterabend geplant wird. Die sieben verschiedenen Schauspiele, die später
               in den zwei Zyklen <rs type="work" ref="pmb29859">Marionetten</rs> und <rs type="work" ref="pmb29863">Lebendige Stunden</rs> veröffentlicht werden, sind
               dabei noch nicht endgültig zugeordnet, und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> bittet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> um seine
               Meinung. In diesem Jahr findet weiterhin ein Austausch von Manuskripten und
               Widmungsexemplaren statt, doch besonders den lobenden brieflichen Urteilen von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> muss mit Skepsis begegnet werden,
               soweit sie von seinen Tagebuchaufzeichnungen nicht gestützt werden. </p>
            <p>Möglicherweise am paradigmatischsten für die gegenseitige Hilfe, die sich beide zu
               diesem Zeitpunkt im Kulturbetrieb leisten, kann die bestellte <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32041">Rezension</rs> der <rs type="place" ref="pmb2">Konservatorium</rs>svorstellung von <rs type="person" ref="pmb2173">Olga
                  Gussmann</rs> – nachmalige <rs type="person" ref="pmb2173">Frau Schnitzler</rs> –
               verstanden werden, mit der sich <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im April
               für die Zeugenaussage ›bedankt‹.<footNote xml:id="E000002_FN41" n="26" type="footnote">Die Vorgänge ausführlicher in: <bibl>Martin Anton Müller: <rs type="work">Hermann Bahr und Arthur Schnitzler im Konservatorium: Cherchez
                        la femme!</rs> In: <rs type="work">Ein Zoll Dankfest. Texte für die
                        Germanistik. Konstanze Fliedl zum 60. Geburtstag.</rs> Hg. Susanne
                     Hochreiter u. a. Würzburg: <rs type="org">Könighausen <c rendition="#kaufmannsund"/> Neumann</rs> 2015, S. 43–49.</bibl>
               </footNote>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> beginnt nun stärker, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Werk in größere Zusammenhänge zu stellen. In einem
               Fragment gebliebenen Feuilletonentwurf über <rs type="work" ref="pmb31357">Episode</rs> stellt er ihn als einen typischen Vertreter seiner Generation dar,
               mit der Vergangenheit brechend, dabei jedoch in der Tradition der »<quote>heimischen
                  Litteratur</quote>« stehend (<ptr target="LT076-1"/>). In <rs type="work" ref="pmb29959">Erotisch</rs>, das am <date>22. 6.</date> im <rs type="org" ref="pmb29414">Neuen Wiener Tagblatt</rs> erscheint, nimmt er die eben erschienene
                  <rs type="work" ref="pmb30486">Frau Bertha Garlan</rs> als Ausgangspunkt, warum
               die Behandlung von Liebe bei den ›jungen <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>ern‹ so zentral sei.</p>
            <p>Wie schwierig <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Stellung beim <rs type="org" ref="pmb29414">Neuen Wiener Tagblatt</rs> ist – er verfügt vor allem
               über die Unterstützung des Chefredakteurs <rs type="person" ref="pmb2202">Wilhelm
                  Singer</rs> –, wird für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und alle
               Abonnenten des Blattes sichtbar, weil der für den Feuilletonteil verantwortliche
               Redakteur <rs type="person" ref="pmb12460">Eduard Pötzl</rs> auf <rs type="work" ref="pmb29959">Erotisch</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>Ende Juni</date> mit einem eigenen Feuilleton, <rs type="work" ref="pmb30025">Lüsternheit</rs>, antwortet. Ebendieser <rs type="person" ref="pmb12460">Pötzl</rs> hatte bereits zu Jahresbeginn, als der Skandal rund um den <rs type="work" ref="pmb29853">Lieutenant Gustl</rs> losging, verhindert, dass ein
               Text von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> in das Blatt aufgenommen
               wurde (<ptr target="T030051"/>).</p>
            <p>– Für <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> der Prozess gegen <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>; für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die
               Anfeindungen anlässlich des <rs type="work" ref="pmb29853">Gustl</rs>, die das erste
               halbe Jahr einnehmen: Beide sehen sich einer publizistischen Gegenmacht ausgesetzt,
               gegen die sie eine lose Allianz eingehen. Zusammenfassen lässt sich dies mit einer
               Aussage <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, er habe nach »<quote>zeitweiligen Entfremdungen</quote>«
               nun ein aufrichtig freundschaftliches Verhältnis zu ihm gefunden (<ptr target="LL036-1"/>). Gleichsam als Bestätigung teilt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Erneuerung der Freundschaft auch <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> mit.</p>
            <head>1902</head>
            <p>Im Jahr <date>1902</date>, in dem <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               seinen 40. Geburtstag feiert und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>s <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb27667">Mutter</rs> stirbt, tut sich
               zwischen den beiden wenig. Sie sind sich grundsätzlich wohlgesinnt und bemühen sich,
               die Brüche zu kitten: Sie versichern sich beinahe krampfhaft der gegenseitigen
               Wertschätzung. In ihrem Austausch überwiegen die weitergereichten Bitten und
               Anfragen, irgendwelche Kleinigkeiten und Gefallen zu tun. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bespricht die <rs type="work" ref="pmb29863">Lebendigen
                  Stunden</rs>, die im Zug eines Gastspiels des <rs type="place" ref="pmb3">Berliner
                  Deutschen Theaters</rs> zum ersten Mal in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> gegeben werden. Er agitiert, den <rs type="org" ref="pmb29675">Grillparzerpreis</rs> an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zu
               verleihen. Es gelingt ihm nicht und trägt ihm den Tadel von <rs type="person" ref="pmb12618">Adele Sandrock</rs> ein. Die wiederhergestellte Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> führt im <date>Juni</date> und im
                  <date>Oktober</date> zu mehreren Treffen zu dritt. Eine Vorlesungstournee im
               Verbund mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo von Hofmannsthal</rs>, wie sie in
               einem Gespräch am <date>16. 6.</date> überlegt wird, reift nie über die Idee
               hinaus.</p>
            <head>1903</head>
            <p>Bereits im <date>Dezember 1902</date> entzündete sich der Blinddarm <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               verwies ihn an seinen Bruder <rs type="person" ref="pmb12698">Julius</rs>, der am
                  <date>26. 1.</date> operiert. Die Rekonvaleszenz dauert bis März, wobei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zu jenen gehört, die regelmäßig
               Besuche am Krankenbett abstatten. Mitte März erscheint dann eine neuerliche <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb39477">Besprechung</rs> des Einakter-Zyklus
                  <rs type="work" ref="pmb29863">Lebendige Stunden</rs>, diesmal zur ersten <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Inszenierung. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> vertraut seinem
               Tagebuch an, bei der Lektüre gerührt gewesen zu sein. </p>
            <p>Durch die häufigen Besuche <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> kommt es auch zu einem <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32280">Doppelinterview</rs>, als er <date>Anfang
                  April</date> in eine ›home story‹ hineinplatzt. In diesen Tagen erscheint, nach
               dem Privatdruck aus dem Jahr <date>1900</date>, der <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs> für alle käuflich erwerbbar im <rs type="org" ref="pmb29636">Wiener
                  Verlag</rs>, doch die meisten Zeitungen lehnen Besprechungen ab. Aufgefordert von
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, versucht <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, ein Feuilleton zu platzieren. <rs type="person" ref="pmb12460">Pötzl</rs> verhindert es. Doch es scheint, als hätte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> erst dadurch Lust auf einen Kampf bekommen,
               und seit diesem Sommer plant er eine öffentliche Lesung des <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs> im <rs type="place" ref="pmb4">Bösendorfer-Saal</rs>.
               Diese wird ihm ebenfalls verboten. Nun erwirkt er einen Besuch beim <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb11955">Ministerpräsidenten</rs>, was auch nichts an der
               Entscheidung ändert, aber für einiges Aufsehen in der Zeitungslandschaft sorgt und
               das Werk weiter bekannt macht. Auch einen mit Hilfe von <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>, der Jurist war, angefertigten Rekurs möchte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> publizieren; doch bis auf einen längeren
               Ausschnitt, den das <rs type="org" ref="pmb29329">Berliner Tageblatt</rs> bringt,
               wird selbst dieser von der Presse übergangen. </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Eintreten für den <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs> ist allerdings mehr als Engagement für einen Text und
               seinen Verfasser. Es ist auch Anlass zu einer Selbstreflexion über seine Rolle im
               Betrieb, die eigene – so sieht er es zumindest – geminderte Radikalität und damit
               wohl auch über das befürchtete Schwinden seines Einflusses. In der Folge nimmt er
               sich vor, wieder »<quote>frecher</quote>« werden zu wollen (<ptr target="LD431-1"/>).
               Derart kann man <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Engagement für den <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>, ebenso wie das parallel laufende
               publizistische Engagement für <rs type="person" ref="pmb11941">Gustav Klimt</rs>
               (Redaktion und Vorwort der Broschüre <rs type="work" ref="pmb31067 pmb31049 pmb31045 pmb31043">Gegen Klimt</rs>), als Versuch sehen,
               seine Wirkmächtigkeit auf die Probe zu stellen. Am Ende resümiert er den
                  <date>Oktober</date> als »<quote>Streitmonat</quote>«.</p>
            <p>Als im Frühjahr <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> vorfühlte, ob er dem
               Freund die Kompilation von Theaterkritiken <rs type="work" ref="pmb29891">Rezensionen</rs> widmen dürfe, wandte <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> dagegen ein, es würde nur bestätigen, was viele denken: sie wären
               »vercliquet« (<ptr target="LL055-1"/>). (Die Erlaubnis gibt er trotzdem.) <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> selbst, den der Vorwurf nicht bekümmert,
               befürchtet etwas anderes: Vielleicht sind »<quote>
                  <rs type="person" ref="pmb3368">Olbrich</rs>, <rs type="person" ref="pmb11941">Klimt</rs>, <rs type="person" ref="pmb3280">Moser</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> doch
                  nur Einzelereignisse</quote>« (<ptr target="LD445-1"/>, <ptr target="LD449-1"/>),
               und es gibt keine Gruppe, es gibt keinen Nachwuchs.</p>
            <head>1904</head>
            <p>Das Jahr <date>1904</date> ist in vielerlei Hinsicht eines der bedeutendsten im Leben
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, und <rs type="person" ref="pmb12968">Siegfried Trebitsch</rs> hat behauptet: <quote>»Ein zukünftiger Biograph [<c rendition="#dots" n="3"/>] könnte sich seine Aufgabe nur dadurch erleichtern,
                  daß er das Dasein seines Helden in zwei Epochen trennt und die Zäsur an dem Tag
                  anbringt, an welchem Hermann <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, wie
                  geschildert, zu dem Entschlusse gelangte, sich Klarheit über seinen
                  Gesundheitszustand zu verschaffen.«<footNote xml:id="E000002_FN42" n="27" type="footnote">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="pmb12968">Siegfried Trebitsch</rs>: <rs type="work" ref="pmb32350">Die Schicksalsstunde Hermann Bahrs</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29351">Neue Freie Presse</rs>, Nr. 24993, <date>13. 4.
                           1934</date>, S. 2</bibl> (<bibl>auch in ders.: <rs type="work" ref="pmb32678">Chronik eines Lebens.</rs> Zürich, Stuttgart, Wien: <rs type="org">Artemis</rs> 1951, S. 190).</bibl>
                  </footNote>
               </quote>
               <rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs> setzt diesen Moment nach dem
               Begräbnis <rs type="person" ref="pmb11673">Theodor Herzls</rs> am <date>7. 7.
                  1904</date> an, als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und er beieinandersitzen und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> beginnt »<quote>was er so selten tat, von sich zu
                  sprechen</quote>«. Dabei gerät ihm die Chronologie durcheinander, denn es war
               nicht der Tod <rs type="person" ref="pmb11673">Herzls</rs> im <date>Juli</date>, der
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit seiner eigenen Sterblichkeit
               konfrontierte, sondern sein vom Arzt ausgesprochenes ›Todesurteil‹ in Form einer
               Herzerkrankung, das er bereits im Januar erhalten hatte. Aber im Ergebnis, was auf
               eine hoffnungslose Diagnose hin zu tun sei, dürfte <rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs> wieder recht haben: <quote>»›Ein schwerer Entschluß‹, sagte ich
                  nachdenklich. ›Ein sehr leichter‹, fiel <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur
                     Schnitzler</rs> ein, ›wenn es um Leben und Tod geht. Denn jetzt kann ich mir
                  schon denken, was dir fehlt. So ein überlastetes, nervenkrankes Nikotinherz kann
                  noch einmal genesen, aber freilich, du hast keine Wahl. Nimm es nur so schwer du
                  kannst.‹ [<c rendition="#dots" n="3"/>] Als wir voneinandergingen, wußten wir, daß
                  die schönste Zeit des täglichen Umganges mit ihm für immer vorüber
               war.«</quote>Der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2216">Arzt</rs> schickt
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zum Kuraufenthalt nach <rs type="place" ref="pmb218">Marbach am Bodensee</rs>, oder, wovon der Patient überzeugt ist, zum
               Sterben. In Überwindung des Urteils und der Krankheit reist er von dort ab und begibt
               sich auf eine Reise nach <rs type="place" ref="pmb44293">Griechenland</rs> (und verzichtet auf das Zusammentreffen mit <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> in <rs type="place" ref="pmb595">Neapel</rs>). Die <rs type="place" ref="pmb44293">griechische</rs> Reise führt nach der Heimkehr zu seinem Text <rs type="work" ref="pmb30065">Dialog vom Marsyas</rs>, mit dem ihm erstmals wirklich eine ebenso theoretische
               wie programmatische Schrift gelingt, die von den Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>ern mit Lob überschüttet wird. Zeichen ihres besonderen Status ist auch, dass
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> schriftliche <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30981">Überlegungen</rs> zu der Lektüre
                  anstellt.<footNote xml:id="E000002_FN43">Als »graphische Erklärung« (<ptr target="LD233-1"/>) ist sie zudem Vorläufer der Diagramme in <rs type="work" ref="pmb30051">Der Geist im Wort und der Geist in der Tat</rs>.</footNote>
            </p>
            <p>Aber nicht nur <rs type="person" ref="pmb11673">Herzls</rs> Tod, eine weitere
               wichtige Veränderung innerhalb des Beziehungsgeflechts findet statt: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Bruch mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> und <rs type="person" ref="pmb2292">Gerty von Hofmannsthal</rs>.
               Anfänglich geht es in die andere Richtung, eine große emotionale Nähe zu <rs type="person" ref="pmb2292">Gerty</rs> bildet sich heraus, die den Anstand gewahrt
               haben dürfte. Umso ratloser zeigen sich ihre Briefe, als er ab <date>September</date>
               davon nichts mehr wissen will.<footNote xml:id="E000002_FN44">
                  <bibl>Vgl. <rs type="work">Bw</rs> Bahr/Hofmannsthal 899–900.</bibl>
               </footNote> Auslöser war, dass er in der <rs type="place" ref="pmb15">Hofoper</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10818">Anna Bellschan von Mildenburg</rs> zum ersten Mal
               singen gehört hat. Er beginnt nun intensiv um seine zukünftige zweite Frau zu werben.
               Freilich erfahren die Freunde nichts Näheres, einzig die Behauptung, in einem
                  »<quote>Durcheinander</quote>« (<ptr target="LL287-1"/>) zu leben, ist ein magerer
               Hinweis. Einen weiteren Puzzlestein des Bruchs mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> stellt die kritische Lektüre des Manuskripts des <rs type="work" ref="pmb31091">Geretteten Venedig</rs> dar, das bei ihm den Eindruck
               einer künstlerischen Sackgasse erweckt, gerade so wie er sie schon bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> (<ptr target="LL248-2"/> und <ptr target="KT013-1"/>) und <rs type="person" ref="pmb11201">Eleonora Duse</rs>
               <footNote n="28" type="footnote">Zwar nicht explizit als Irrweg, aber vgl.
                     <bibl>Elsbeth Dangel-Pelloquin: <rs type="work">»Mondaine Stimmungsakrobaten«.
                        Bahrs und Hofmannsthals Kreation der Moderne am Beispiel von Eleonora Duse
                        und Isadora Duncan</rs>. In: H. B. <rs type="work">ÖKeA</rs> 55–81, hier: S.
                     67.</bibl>
               </footNote> wahrgenommen habe. Mögen Entwicklungen im Leben <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Ursache der Entfremdung sein, so fällt es auf, dass auch
               zwischen <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> der überlieferte Kontakt deutlich loser wird.<footNote>
                  <bibl>Vgl. Elsbeth Dangel: <rs type="work">»Halb zufällig, halb absichtlich«. Die
                        Inszenierung von Brüchen in Hofmannsthals Briefwechseln</rs>. In: <rs type="org">Hofmannsthal Jahrbuch</rs>, Jg. 17, <date>2009</date>, S.
                     147–170</bibl>.</footNote>
            </p>
            <p>Das ganze Jahr über zeigt sich die Freundschaft zwischen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> als
               gut, freundschaftlich und inspirierend. Das weist sich, wenn man man verfolgt, wie
               genau er den <rs type="work" ref="pmb29985">Einsamen Weg</rs> in <rs type="place" ref="pmb218">Marbach</rs> studiert und <rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs> aus <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> von der Uraufführung Bericht erstatten lässt. (Aber dass <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> als Theateragent für ihn tätig wird, verbittet er
               sich.) <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Bewunderung für das Stück ist
               echt, auch wenn er manche Bedenken hat. Seine Identifikation mit Fichtner geht so
               weit, dass er im Herbst überlegt, ihn auf einer Bühne zu spielen (<ptr target="D041242"/>). Die <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31177">Besprechung</rs> des <rs type="work" ref="pmb29873">Puppenspielers</rs> vom
                  <date>13. 12.</date> findet <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               falsch. Aber diese inhaltlichen Differenzen zeigen erst den guten Umgangston, den die
               beiden gefunden haben.</p>
            <p>Bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, der viele gemütliche Treffen,
               häufig im Beisein von <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs>, im Tagebuch
               vermerkt, reichen die Spuren <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> bis ins
               Werk. Drei Tage nachdem er am <date>25. 9. 1904</date> mit ihm und <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> einer privaten Lesung des <rs type="work" ref="pmb30233">Grafen von Charolais</rs> von <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs> beigewohnt hat, ist die Überarbeitung von <rs type="work" ref="pmb29951">Zum großen Wurstel</rs> für das Abschreiben fertig. Der burleske
               Einakter war <date>1901</date> einmal aufgeführt worden, in der Überarbeitung stellt
               er der Figur des Todes der ersten Fassung (<bibl>
                  <rs type="org">CUL</rs>, A 87</bibl>) die Hauptfiguren aus <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>s <rs type="work" ref="pmb29983">Der Meister</rs> und aus
                  <rs type="work" ref="pmb30233">Der Graf von Charolais</rs> zur Seite. (Der »Tod«
               wird damit <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>s <rs type="work" ref="pmb30279">Der Tor und der Tod</rs> zugeordnet.) In Aufnahme der fünften Szene
               des dritten Akts von <rs type="work" ref="pmb29983">Der Meister</rs>, in der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit Hilfe seines Protagonisten Duhr dem
               Publikum den Begriff »Wurstl« erklärt, darf in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Burleske dieser nun zum Dichter zärtlich das titelgebende
                  »<quote>Wurstl</quote>« sagen.</p>
            <p>Neben dem <rs type="work" ref="pmb29951">Wurstel</rs> ist <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Rolle als Impulsgeber für das Fragment gebliebene
               Theaterstück <rs type="work" ref="pmb30615">Das Wort</rs> bedeutsam. Am <date>6.
                  8.</date> erzählt er <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Anekdote,
               der zufolge <rs type="person" ref="pmb3004">Lina Loos</rs>, die Frau des <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb3612">Architekten</rs>, bei einer Sitzung
               zur Förderung <rs type="person" ref="pmb2147">Peter Altenbergs</rs> gefordert hätte,
               man solle diesen sterben lassen. Daraus bastelt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> eine erste Stoffnotiz für das »Literatenstück«. Ende des Monats
               erschießt sich der noch nicht zwanzigjährige <rs type="person" ref="pmb4801">Heinz
                  Lang</rs> – Sohn von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Studienfreund <rs type="person" ref="pmb20077">Edmund Lang</rs> und der Frauenrechtlerin <rs type="person" ref="pmb4798">Marie Lang</rs> – in <rs type="place" ref="pmb943">Kidderminster</rs>, weil <rs type="person" ref="pmb3004">Lina Loos</rs> nicht mit ihm
               durchgebrannt war. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> dürfte davon von <rs type="person" ref="pmb24838">Tini Senders</rs> gehört haben (<ptr target="KD276-1"/>), und es ist anzunehmen, dass er es bei einem der häufigen Treffen auch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> erzählte. Dieser führte die beiden
               Ereignisse zusammen und verfasste im <date>September</date> den Plan für <rs type="work" ref="pmb30615">Das Wort</rs>. (<rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs> bekommt dieselben Anekdoten erst <date>Ende September</date>
               von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu hören und verfasst ebenfalls
                  Stoffskizzen,<footNote n="30" type="footnote">Vgl. <bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>: <rs type="work">Aufzeichnungen</rs> (wie Anm. 22), S. 485, 488.</bibl>
               </footNote> vergisst aber in der Folge, woher es es weiß, <ptr target="D041276"/>.)</p>
            <head>1905</head>
            <p>Die im Vorjahr einsetzenden Veränderungen im Leben <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> (Krankheit, Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb10818">Anna von
                  Mildenburg</rs>) zeigen sich darin, dass er das ganze Jahr über nach Möglichkeiten
               sucht, sich vom Tageszeitungsjournalismus zu verabschieden. Dessen ungeachtet
               verfasst er noch drei <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31185 pmb30003 pmb30185">Besprechungen</rs> von Inszenierungen (<rs type="work" ref="pmb29899">Freiwild</rs>, <rs type="work" ref="pmb29903">Zwischenspiel</rs>, <rs type="work" ref="pmb29843">Der grüne Kakadu</rs>), in
               denen er durchwegs Lob äußert und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zum
               größten Denker der deutschsprachigen Bühne erklärt. Dieser kündigt an, ihm <rs type="work" ref="pmb29905">Der Ruf des Lebens </rs>zu widmen, weil darin
                  »<quote>vielleicht eine Ahnung von dem Wunsch</quote>« erfüllt wäre, den <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in einem früheren Aufsatz gefordert hatte
                  (<ptr target="LT021-1"/>), ein Stück, das die letzte Nacht vor einer anbrechenden
               neuen Zeit zeigt. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> vollendet die zirkuläre
               Beeinflussung in seiner neuen Textform, der Kolumne <hi rend="italic">Tagebuch</hi>,
               in der er immer wieder bis an sein Lebensende in unterschiedlichen Zeitschriften und
               Zeitungen publiziert. Dort äußert er sich positiv über den <rs type="work" ref="pmb29905">Ruf des Lebens</rs>, den er selbst angeregt hatte. (Einer der zwei
               Nachrufe, die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1931</date> über seinen Freund schreibt, enthält auch einen Reflex auf diese
               Fragen nach der Generation und ihrem Tatendrang, wenngleich ins Gegenteil ihres
               ursprünglichen Ansinnens verkehrt, <ptr target="T030066"/>.)</p>
            <p>Zwischen den veröffentlichten Texten <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> und
               den Briefen mit Lektüreeindrücken zu übermittelten Manuskripten auf der einen Seite
               und den privaten Aufzeichnungen auf der anderen zeigen sich bedeutsame Unterschiede
               in der Gewichtung der Inhalte. Nicht immer ist dabei der Opportunismus so deutlich
               wie in dem Fall des auf den <rs type="work" ref="pmb30001">Armen Narren</rs>
               gemünzten »<quote>abgeschmackt</quote>« im Tagebuch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> (<ptr target="D041260"/>), das im Brief an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu »eines deiner merkwürdigsten Produkte« wird (<ptr target="LL087-1"/>).<footNote n="31" type="footnote">
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> wollte sein Tagebuch
                  veröffentlicht wissen, ihm war also diese Gegenüberstellung öffentlicher und
                  privater Stimmen ein Anliegen.</footNote> Die von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> gelesenen Stücke – <rs type="work" ref="pmb30001">Der arme
                  Narr</rs>, <rs type="work" ref="pmb29999">Die Andere</rs>
                  (»<quote>schlecht</quote>«, <ptr target="LD254-1"/>), <rs type="work" ref="pmb29907">Der Club der Erlöser</rs> (»<quote>merkwürdig, feuilletonistisch,
                  manieriert</quote>«, <ptr target="LD261-1"/>) zeigen, wie wenig er von dem
               Bühnenautor <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hält. Vielleicht deswegen
               verschieben sich in diesem Jahr im Umgang die behandelten Themen hin zur
               gegenseitigen Kritik. Treffen finden dagegen kaum statt. </p>
            <head>1906–1907</head>
            <p>Im Jahr <date>1906</date> scheint es dem Theaterkritiker <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu gelingen, Regisseur und Theaterleiter zu werden. Gegen
               Ende des Vorjahres wurde <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> als Oberregisseur
               am <rs type="place" ref="pmb9">Münchner Hoftheater</rs> fixiert. Nun plant er, den
                  <rs type="work" ref="pmb29905">Ruf des Lebens</rs> auf den Spielplan zu setzen.
               Doch die konservative Presse <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>s schießt sich auf ihn ein, und so wird aus einer inhaltlichen Debatte ein
               Taktieren, wie man <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> aus dem Vertrag bekommt
               respektive wie es ihm gelingt, eine gute Ablöse zu erhalten. Als Nächstes schließt
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit <rs type="person" ref="pmb12504">Max Reinhardt</rs> einen Vertrag über mehrere längere Aufenthalte als Dramaturg
               und Regisseur an dessen Bühnen in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>. Auch hier wird er für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> tätig
               und möchte selbst die Regie der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>
               übernehmen (<ptr target="LL305-1"/>). Diese wird aber erst im Herbst und ohne ihn
               inszeniert, das von <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> empfohlene <rs type="work" ref="pmb29823">Märchen</rs> überhaupt nicht. (Dass sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und <rs type="person" ref="pmb12504">Reinhardt</rs> in den meisten Fällen nicht einigen können, davon gibt ein Brief
               beredtes Zeugnis, in dem <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> aber nur eine
               Randfigur darstellt, <ptr target="L041397"/>.)</p>
            <p>Die Treffen zwischen den beiden werden in dieser Zeit rar. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hat mit seinem <rs type="work" ref="pmb30715">Wien</rs>
               betitelten Buch offen gesagt, dass er die Stadt, in der er wohnt, verachtet. Er ist
               selten in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>, und wenn, dann dominiert seine Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb10818">Anna von Mildenburg</rs>. Gelegentlich gibt er <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> eine Arbeit von sich zu lesen (<rs type="work" ref="pmb29913">Faun</rs>, <rs type="work" ref="pmb30093">Ringelspiel</rs>, <rs type="work" ref="pmb30021">Die gelbe Nachtigall</rs>), den Einakter <rs type="work" ref="pmb30007">Die tiefe Natur</rs> widmet er »<rs type="work" ref="pmb29935">Anatol</rs>«, aber mehr aus taktischen als aus emotionalen Gründen. Die beiden
               sind sich wieder fremd geworden. Bezeichnend der übergangene <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, wenn <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> am
                  <date>11. 9. 1905</date> an <rs type="person" ref="pmb10863">Beer-Hofmann</rs>
               schreibt: <quote>»Seit <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> in <rs type="place" ref="pmb33">Sankt Gilgen</rs> und <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> mir innerlich abhanden
                  gekommen ist, sind Sie, lieber <rs type="person" ref="pmb10863">Richard</rs>, der
                  einzige Mann, der mir menschlich etwas ist.«<footNote n="32" type="footnote">
                     <bibl>YCGL, MSSS 30 f.</bibl> Auch ein paar Jahre später gibt es eine
                     vergleichbare Aussage, am <date>29. 4. 1913</date> in einem Brief an <rs type="person" ref="pmb3849">Johannes Müller</rs>, schreibt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, alle seine Freunde wären – mit Ausnahme von <rs type="person" ref="pmb38364">Wolfgang Heine</rs> – tot (<bibl>
                        <rs type="org">TMW</rs>, Abschrift</bibl>). </footNote>
               </quote>Auf der anderen Seite konstatiert <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, dass zu <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (wie auch zu
                  <rs type="person" ref="pmb11851">Kainz</rs>
               <footNote n="33" type="footnote">Daran ist kurios, dass <rs type="person" ref="pmb11851">Kainz</rs> seit jenem mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> der nächste war, der mit <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> das Du-Wort tauscht, <ptr target="D041284"/>.</footNote>) kein
               tieferes Verhältnis zu erlangen sei (<ptr target="D041270"/>), und überträgt das
               überhaupt auf alle ehemals existenten Beziehungen unter den <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>er Literaten: »<quote>Es gibt Momente da mich ein Grauen fasst, wenn ich in
                  diesen ›Freundeskreis‹ schaue.</quote>« (<ptr target="LD283-1"/>)</p>
            <head>1908–1909 </head>
            <p>Ein Motiv verfestigt sich, das <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in einem
               Interview neutral formuliert: »<quote>Bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ist es das Judentum, sind es die starken Erlebnisse in dem
                  Milieu dieser Stadt <supplied>
                     <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>
                  </supplied>, die ihm Wirklichkeit und Wirkung geben.</quote>«<footNote>
                  <bibl>
                     <rs type="person" ref="pmb2553">Hermann Menkes</rs>: <rs type="work" ref="pmb32690">Bei Hermann Bahr</rs>. In: <rs type="org" ref="pmb29320">Neues Wiener Journal</rs>, Jg. 16, Nr. 5193, S. 4–5, hier: S. 5 (erneut,
                     hg. von Ursula Renner in: <rs type="work">Hofmannsthal Jahrbuch</rs>, Jg. 24
                     (2016), S. 49–58).</bibl>
               </footNote> In wertenderen Aussagen dazu, so bereits im abschätzigen »Premièrenjuden«
               von <date>1901</date> (<ptr target="KL232-2"/>) und einer <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb32680">Tagebuch-Glosse</rs> zum Publikum des <rs type="work" ref="pmb29903">Zwischenspiels</rs> (<date>1905</date>, <ptr target="T030082"/>), bereiteten sich die ablehnenden Äußerungen zum Roman <rs type="work" ref="pmb29923">Der Weg ins Freie</rs> vor. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> bedient klischeehafte Stereotypen des jüdischen
               Großbürgertums, um zugleich die singuläre Stellung der Juden im Vergleich zu anderen
               Völkern der Monarchie zu negieren. Polemisch verkürzt sind es seine Vorurteile, die
               ihn darin bestärken, dass es sich nicht lohnt, das Judentum zu thematisieren.</p>
            <p>Es verwundert nicht, dass <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Inhalten wenig hält. Auf die Zusendung von
               Büchern reagiert er brieflich kaum mehr, Diskussionen weicht er aus. Zahlreiche
               Stellen belegen dies, seien es die handschriftlichen Notizen zur <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30089">Besprechung</rs> seines Romans <rs type="work" ref="pmb29923">Der Weg ins Freie</rs> (<ptr target="T030026"/>) –
                  »<quote>fabelhaft dumm</quote>« (<ptr target="LD295-1"/>) – oder das als
                  »<quote>Schmarrn</quote>« abgetane <rs type="work" ref="pmb29933">Konzert</rs>
                  (<ptr target="LD050-1"/>). Doch diese negativen Urteile, die für ihn nicht immer
               so bestanden haben mögen, erlauben ihm nun endlich eine feste Position zu seinem
               Freund einzunehmen, die bis zum Lebensende hält: Dieser wäre »<quote>Knecht
                  vorgefaßter Meinungen</quote>« (<ptr target="LD046-1"/>), »<quote>in all seiner
                  Unfähigkeit jemals irgend eine Sache klar, frei, rein anzusehen, ein wundervolles
                  Exemplar Mensch</quote>« (<ptr target="LD295-2"/>). Er hat nunmehr, wie er dem
               Tagebuch anvertraut, eine »<quote>Innerlich klare aufrichtig freundschaftliche
                  Beziehung mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (den ich nie
                  spreche)</quote>« (<ptr target="LD040-1"/>).</p>
            <p>Gründe, warum sie sich selten sprechen, gibt es genug. Zuvorderst ist es die
               Vortragstätigkeit, die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> immer wieder
               wochen- und monatelang aus <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> fortführt. Für die Anzahl der Personen, die ihn so erlebt, gibt er selber einen
               Anhaltspunkt, 1.600 erwähnt er, waren bei einer Veranstaltung in <rs type="place" ref="pmb146">Frankfurt am Main</rs> (<ptr target="D041497"/>). Gelesen wird dabei immer wieder <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, doch geht es bei den Lesungen nicht mehr um die
               ästhetische Verortung Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s, sondern um eine Literaturgeschichte <rs type="place" ref="pmb41240">Österreichs</rs> und damit im höheren Sinn darum, <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs> als Gegenpol zu <rs type="place" ref="pmb151">Deutschland</rs> politisch begreiflich zu machen.<footNote n="34" type="footnote"> Die
                  Veranstalter können üblicherweise frei aus seinem Repertoire wählen.
                     <date>1913</date> besteht es aus »30 Jahre deutscher Literatur«, »Erziehung«,
                     »<rs type="place" ref="pmb734">Bayreuth</rs>« und »Frauenrecht«.</footNote> Im Krieg werden daraus direkt politische
               Vorträge. Danach, in der Zwischenkriegszeit, hält er keine Tourneen mehr ab und tritt
               kaum mehr auf.</p>
            <p>Nachdem er im <date>Frühjahr 1909</date> von seiner ersten <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb13682">Frau</rs> geschieden war, heiratet er im Sommer
               seine mehrjährige Partnerin <rs type="person" ref="pmb10818">Anna von
               Mildenburg</rs>. Das lässt ihn sich zu ihrem Manager aufschwingen, der sie auf Reisen
               begleitet und mit ihr Teile des Sommers in <rs type="place" ref="pmb734">Bayreuth</rs> verbringt, wo sie bei den Festspielen engagiert ist. Außerdem dürften die
               beiden sich schon früh einig gewesen sein, einen anderen Wohnort als <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> anzustreben. Für die Hochzeit tritt er wieder in die katholische Kirche ein,
               und ein Erweckungserlebnis wenige Wochen danach in einem Hotelzimmer in <rs type="place" ref="pmb42605">Königsberg</rs> bereitet seine – wie sich weisen wird – letzte Häutung vor. Er findet zum
               katholischen Glauben, was aber erst <date>1912</date> öffentlich ruchbar wird. </p>
            <p>
               <date>1903</date> erlebte mit <rs type="work" ref="pmb29983">Der Meister</rs> zum
               ersten Mal ein Stück <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> bei <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahm</rs> eine Uraufführung, <date>1907</date>
               kommt <rs type="work" ref="pmb30021">Die gelbe Nachtigall</rs> dazu, und seither
               teilen sich <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ihren wichtigsten <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Regisseur. Dessen Präferenz für den Letzteren ist unverhohlen, aber trotzdem
               ist es das <rs type="work" ref="pmb29933">Konzert</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>, das <date>1909</date> zum größten
               finanziellen Erfolg <rs type="person" ref="pmb10986">Brahms</rs> wird. Vorangegangen
               waren mehrmonatige Überlegungen, es mit <rs type="work" ref="pmb29931">Komtesse
                  Mizzi</rs> aufzuführen, wovon zuletzt aber, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nur zu recht, abgesehen wurde.</p>
            <p>In <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs> ist ihr ›standing‹ schwieriger, weil sie von offiziellen Stellen abgelehnt
               werden. Das veranschaulicht ein Tagebucheintrag <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>, wonach eine neue Zeitschrift von der Regierung nur gefördert
               würde, wenn <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="italic">nicht</hi> Herausgeber seien (<ptr target="D041053"/>).</p>
            <head>1910–1911</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> haben, mit größeren Ausnahmen der eine, mit einer bedeutsamen
                  (<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>) der andere – den gleichen <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er Verleger. Als sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               fünfzigster Geburtstag und eine Gesamtausgabe abzuzeichnen beginnen, wird von <rs type="person" ref="pmb11324">S. Fischer</rs> eine Monografie angedacht, die er
               gerne von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> geschrieben wüsste. Die
               überlieferten Dokumente sind nicht eindeutig, und so lässt sich nicht mit Gewissheit
               sagen, ob <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Monografie begrüßt
               hätte oder ob er nur aus Höflichkeit nicht rundheraus ablehnt. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sagt aus Überlastung ab, obwohl er über keinen lebenden
               deutschsprachigen Autor so gerne schriebe.</p>
            <p>Über und durch <rs type="person" ref="pmb10986">Brahm</rs> sind sie neuerdings in
               ständigem Austausch. Etwa weil überlegt wird, die <rs type="work" ref="pmb29931">Komtesse Mizzi</rs> mit einem neuen Lustspiel <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> (<rs type="work" ref="pmb30269">Die Kinder</rs>, dann <rs type="work" ref="pmb30085">Das Tänzchen</rs>) zu geben, oder weil sich abhängig vom jeweiligen
               Erfolg Termine für die Stücke des anderen finden müssen. Zum ersten Mal seit langem
               findet <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> für ein Schauspiel <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> – <rs type="work" ref="pmb30085">Das
                  Tänzchen</rs> – lobende Worte. Bei einer gemeinsamen Inszenierung mit <rs type="work" ref="pmb29931">Mizzi</rs> – zu der es nicht kommt – würde »<quote>ein
                  sanfter Hauch von Anarchie [<c rendition="#dots" n="3"/>] das Haus
                  durchziehen</quote>« (<ptr target="LL349-1"/>). Das Lob bleibt eine Ausnahme, den
               nächsten Roman in <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Reihe <rs type="place" ref="pmb41240">österreich</rs>ischer Romane – <rs type="work" ref="pmb29939">O Mensch</rs> –, kann er nur mit
               einer Latte an Attributen klassifizieren: »<quote>ein recht abgeschmacktes, gräßlich
                  geschriebnes, greisenhaft geschwätziges Buch</quote>« (<ptr target="LD526-1"/>). </p>
            <p>Schauplatz ist wieder einmal <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> und das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>. Nunmehr unter neuer
               Leitung, ist für <date>Ende 1910</date> die Uraufführung von <rs type="work" ref="pmb29937">Der junge Medardus</rs> angesetzt. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, der dieses Theater seit <date>Mitte 1909</date> in größeren
               Feuilletons für das <rs type="org" ref="pmb29320">Neue Wiener Journal</rs> bespricht,
               lobt gegenüber <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> das Stück, glaubt
               jedoch nicht an eine gute Inszenierung in der <rs type="place" ref="pmb14">Burg</rs>.
                  <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> schreibt ihm nicht nur eine
               ausführliche poetologische Erklärung des Stücks, sondern ist tief verärgert über <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Ankündigung, es nicht zu besprechen.
               Ziemlich genau ein Jahr später <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31219">rezensiert</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zum letzten Mal ein Schauspiel <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>, den <rs type="work" ref="pmb29985">Einsamen Weg</rs>. Dessen Tagebucheintrag dazu findet die Kritik »<quote>bei
                  aller Anerkennung von schlecht verhehltem Mißmut erfüllt</quote>« (<ptr target="LD073-1"/>). </p>
            <p>Im Tagebuch von <rs type="person" ref="pmb12948">Hugo Thimig</rs>, Schauspieler und
               Regisseur am <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>, ist am <date>25. 10.
                  1910</date> ein um mehrere Ecken erzähltes Gerücht überliefert, die »Clique: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, Salten« (<ptr target="D041580"/>) würde sich für <rs type="person" ref="pmb12618">Adele Sandrocks</rs> Rückkehr an das Theater
               starkmachen. Das ist ein solitäres Gerücht, für das bislang keine weiteren Indizien
               vorhanden sind. Es verweist zugleich auf mögliche Leerstellen, auf den Einfluss
               innerhalb <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s, den beide kurz vor ihrem fünfzigsten Geburtstag besitzen. </p>
            <p>Eine andere Zusammenstellung von Namen findet sich immer wieder in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Tagebuch: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs>, <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>, <rs type="person" ref="pmb10883">Alfred von
                  Berger</rs>, das sind für ihn, stets abschätzig, doch den innewohnenden Reiz nicht
               kaschieren könnend, Paradebeispiele von Feuilletonisten.</p>
            <head>1912–1913</head>
            <p>Zwei Todesfälle stellen einschneidende Ereignisse des Jahres <date>1912</date> dar.
               Zuerst stirbt im März der ehemalige Direktor des <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>s, <rs type="person" ref="pmb11036">Max Burckhard</rs>. Die aus
               diesem Anlass verfassten Zeitungsaufsätze <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               mit Erinnerungen an den Verstorbenen erscheinen eineinhalb Jahre später als <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29945">Buch</rs>, und mit Abstand von über
               zehn Jahren bezeichnet <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> es als zum
               Besten gehörend, was <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> geschrieben hat (<ptr target="L041459"/>). Sein eigener Versuch der Erinnerungen an den Verstorbenen
               gewinnt kaum einen Mehrwert zu den Anekdoten, die im Tagebuch stehen, und es
               verwundert nicht, dass er von einer Veröffentlichung absieht. Trotzdem füllen sie
               kleinere Lücken des Tagebuchs auf und lassen in <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> den Verbindungsmann zum <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>direktor <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>
               erkennen.</p>
            <p>Der Tod <rs type="person" ref="pmb10986">Otto Brahms</rs> im November bleibt in den
               Dokumenten unerwähnt, bedeutet aber, dass beide den für sie über mehrere Jahre
               bedeutendsten Regisseur verlieren. Nachdem sie sich in den Jahren zuvor fast nur bei
               Beerdigungen getroffen hatten, kommt es <date>1912</date> zu ein paar persönlichen
               Begegnungen abseits davon. </p>
            <p>Im <date>Mai</date> feiert <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> seinen
               fünfzigsten Geburtstag, im Juli des Folgejahres <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> den seinen, und die Anerkennung, die die beiden zu diesem Zeitpunkt
               erfahren, zeigt sie am Zenit der öffentlichen Aufmerksamkeit. Sie schenken sich
               gegenseitig ihre Porträts und versprechen sich, ihre Freundschaft zu wahren. Doch die
               Gespräche, die stattfinden, in <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> neuem
               Haus in der <rs type="place" ref="pmb150">Sternwartestraße</rs>, am <rs type="place" ref="pmb189">Semmering</rs>, am <rs type="place" ref="pmb259">Lido</rs>, sind
               substanzlos und »unintim« (<ptr target="D041076"/>). </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> öffentliche <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30861">Geburtstagsadresse</rs> (die auch in seinem
               eigenen Geburtstagsbuch <rs type="work" ref="pmb30859">Das Hermann-Bahr-Buch</rs>
               Aufnahme findet) ist für den Jubilar »dumm« und ein neuerlicher Fall von
               Feuilletonismus (<ptr target="LD082-1"/> und <ptr target="D041352"/>). Von Interesse
               am Text ist weniger, was er über den Jubilar, als vielmehr, was er über den
               Jubilanten verrät. Denn das, was er <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               ans Herz legt, spiegelt seinen eigenen Werdegang. Er hat nun eingesehen, was er nicht
               einsehen wollte – er ist katholisch. Er ist nach <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs> gezogen. Und – und das ist ein neues bestimmendes Moment, das für beide Seiten
               gilt – Aussagen über die Freundschaft sind nunmehr gespickt mit Selbstzitaten. Anders
               gesagt: Fortan können sie sich im Bewusstsein der eigenen Historizität dahinter
               verstecken.</p>
            <p>Ein anderes Moment ihres Erfolgs zeigt sich in zwei unterschiedlichen Hilfeansuchen
               bedrängter Schriftsteller. <rs type="person" ref="pmb11763">Arno Holz</rs>, für den
               sie beide gemeinsam einen Aufruf zeichnen und der sich <date>1917</date> nochmals
               diesbezüglich meldet, und <rs type="person" ref="pmb2147">Peter Altenberg</rs>, der
               in einer psychiatrischen Anstalt untergebracht ist, bitten um Unterstützung. (Die
               Koinzidenz zeitlicher Nähe der Bittbriefe lässt dabei deutlich die vergleichbare
               monomanische Art beider erkennen.)</p>
            <head>1914–1917</head>
            <p>Die Kriegsjahre verbringen sie in <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs> und <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> sowohl physisch wie geistig fern voneinander. Während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> sich von der allgemeinen Euphorie nicht anstecken
               lässt, seine Veröffentlichungen nahezu einstellt und gelegentlich in Erklärungsnot
               kommt, zu wenig Patriot zu sein, führt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
               seine literarische Produktion im Sinn von Propaganda und Kriegsbegeisterung. Während
               er zu Beginn des Jahres <date>1914</date> – aufgrund seines Eintretens für die
               Südslawen – noch eine persona non grata war, ist er nun in der Flüchtlingshilfe tätig
               und bezieht zunehmend offiziöse Positionen. Einen jener in dieser Verfassung
               publizierten Texte, den <rs type="work" ref="pmb31241">Gruß an <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
               </rs>, nennt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> in einer ersten Reaktion
                  »<quote>albern</quote>« (<ptr target="KD363-1"/>), um ihn im nächsten Jahr als
               symptomatisch zu begreifen: <quote>»Feuilletonismus. / Als Paradigma. Der <rs type="work" ref="pmb31241">Gruß <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> an
                        <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
                  </rs> im <rs type="org" ref="pmb29320">Neuen Wiener Journal</rs>, Beginn des
                  Krieges. / Er sendet ihm Grüße ans Biwakfeuer, in den Kanonendonner; indes ist <rs type="person" ref="pmb11740">H.</rs> im <rs type="place" ref="pmb78">Ministerium</rs>. (Entweder weiß es <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>
                  oder er hat sich nicht orientiert.) [<c rendition="#dots" n="3"/>]« (<ptr target="T030050"/>)</quote>Auch <rs type="person" ref="pmb11988">Karl
                  Kraus</rs> hat in der 19. Szene (»Im Kriegsfürsorgeamt«) von <rs type="work" ref="pmb32544">Die letzten Tage der Menschheit</rs> das Repräsentative des Texts
               erkannt. Die Parallelen zwischen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> und
                  <rs type="person" ref="pmb11988">Kraus</rs>’ Äußerungen, unabhängig voneinander
               abgefasst, sind frappant.<footNote>Nur dass beim einen <rs type="person" ref="pmb10765">Leopold Andrian</rs> Verse von <rs type="person" ref="pmb13011">Verlaine</rs>, beim anderen von <rs type="person" ref="pmb4950">Baudelaire</rs> rezitiert.</footNote>
            </p>
            <p>An den fiktionalen und theoretischen Werken <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> jener Zeit (<rs type="work" ref="pmb30883">Der muntere
                  Seifensieder</rs>, <rs type="work" ref="pmb30905">Die Stimme</rs>, <rs type="work" ref="pmb30897">Himmelfahrt</rs> sowie die Biografie eines Bischofs, <rs type="work" ref="pmb30901">Rudigier</rs>) irritiert <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> neben der politischen Dimension zweifellos deren
               forcierter Katholizismus.</p>
            <p>Ein Gemeinsames lässt sich nur in der Musik ausmachen, als sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1915</date> einspannen lässt, <rs type="person" ref="pmb10818">Anna
                  Bahr-Mildenburg</rs> für ein Wohltätigkeitskonzert in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> zu gewinnen. Trotzdem stellt sich Zusammengehörigkeit auch von außen her,
               beispielsweise durch einen <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30077">Angriff</rs>, den die <rs type="org" ref="pmb29646">Kölnische Zeitung</rs> am
                  <date>17. 11. 1915</date> anlässlich von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb32043">Der Querulant</rs> publiziert: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit seinem Stück, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> (<rs type="work" ref="pmb30717">Komödie der Worte</rs>), <rs type="person" ref="pmb12749">Schönherr</rs> (<rs type="work" ref="pmb30887">Der
                  Weibsteufel</rs>) lieferten Belege, dass der »Bundesbruder« eine Reformation von
               innen benötige, um mit der deutschen Weltkultur mithalten zu können. Charakterlich
               bezeichnend: Während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Wut darüber
               anzumerken ist, kennen wir keine Reaktion von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>. Überhaupt weisen zu dieser Zeit ausschließlich die Aufzeichnungen <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> eine fortdauernde Wahrnehmung des
               anderen nach.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, der nun mit politischen Vorträgen tourt,
               spielt <date>1917</date> mit dem Gedanken, anlässlich zweier Auftritte in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> aufzusuchen. Die
               Veranstaltungen werden – wegen Kohlennot – abgesagt, und während <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zufällig auf <rs type="person" ref="pmb10818">Anna
                  Bahr-Mildenburg</rs> trifft und mit ihr eine halbe Stunde spricht, findet
               ansonsten kein privates Treffen statt. (Zu diesem Anlass erklärte sie, sie halte <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Katholizismus für einen
                  »<quote>Übergang</quote>«, <ptr target="D041538"/>.) Bei der Wiederholung
                  <date>Ende April</date> ist ebenfalls kein Treffen anzunehmen. Als <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> im Tagebuch festhält, dass <rs type="person" ref="pmb2292">Gerty Hofmannsthal</rs> die Rede im <rs type="org" ref="pmb29776">Piusverein</rs> überzeugend fand, drückt er seine Zweifel durch
               zusätzliche Anführungszeichen aus: »<quote>›überzeugend‹</quote>« (<ptr target="LD541-1"/>). </p>
            <head>1918</head>
            <p>Im <date>Frühjahr 1914</date> waren <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzler</rs> in Salzburg ohne <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> anzutreffen. So sind es fünf Jahre seit dem
               letzten nachweisbaren Zusammentreffen, als sie sich im <date>Herbst 1918</date>
               wieder einige Male begegnen. Den Rahmen bildet die Ernennung <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> zum 1. Dramaturgen des <rs type="place" ref="pmb14">k.
                  u. k. Hofburgtheaters</rs>, der unter dem Intendanten <rs type="person" ref="pmb10765">Leopold Andrian</rs> das Programm bestimmen soll. Die dazu
               notwendigen Verschiebungen sind immens. Zentral: der an die Macht gekommene Kaiser
                  <rs type="person" ref="pmb19126">Karl</rs>, der von aussichtslosem Posten
               versucht, <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs>-<rs type="place" ref="pmb35512">Ungarn</rs> zu retten, und dabei auch gewagte Entscheidungen trifft. Zehn Jahre zuvor, als
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sein <rs type="work" ref="pmb30715">Wien</rs>-Buch publizierte, dürfte eine Order bestanden haben, dass <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> nicht im <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> gespielt werden darf. Nun bewegte er sich in zugleich klerikalen
               wie monarchistischen Kreisen und besaß den Segen des Kardinals <rs type="person" ref="pmb12417">Piffl</rs>. </p>
            <p>Während <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo von Hofmannsthal</rs> sich Hoffnungen
               macht, mit <rs type="person" ref="pmb10765">Andrian</rs> und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> seien Vertreter Jung-<rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>s an die Schnittstellen der <rs type="place" ref="pmb41240">österreichischen</rs> Kulturinstitution gelangt – und dementsprechend enttäuscht wird –, ist <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> von Anfang an pessimistischer
               eingestellt. Aber dass er <rs type="work" ref="pmb30819">Die Schwestern</rs>
               zurückbekommt – mit Strichen von <rs type="person" ref="pmb10765">Andrian</rs> oder
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> –, die alle ›pikanten‹ Stellen
               ausweisen, weswegen eine Aufführung sicher nicht stattfinde, das kommt auch für ihn
               unerwartet. Als ihm zudem das erworbene Recht, alle Generalproben zu besuchen,
               beschnitten werden soll (und dies dazu noch per <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb11054">Mittelsmann</rs> ausgerichtet wird), reagiert er unwirsch. Abseits
               dieser nicht akzeptierten Uraufführung plant <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zumindest die Stücke <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>
               (später führt er aus, dass dafür <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>
               Junggesellenwohnung aus dem Jahr <date>1892</date> nachgebaut hätte werden sollen,
                  <ptr target="LT032-1"/>) und <rs type="work" ref="pmb29985">Der einsame Weg</rs>
               auf dem Spielplan zu halten.</p>
            <p>Am <date>28. 10. 1918</date> kommt es dann bei <rs type="person" ref="pmb2312">Berta
                  Zuckerkandl</rs> zum allerletzten Treffen der beiden. Die entsprechenden privaten
               Aufzeichnungen sind dabei wieder einmal symptomatisch: <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> erwähnt die Begegnung ohne Inhalte, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> findet, jener rede »<quote>geistreich-albernen
                  Unsinn</quote>« (<ptr target="LD560-1"/>).</p>
            <head>1919–1921</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Zeit am <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs> kam in mehrfacher Hinsicht zu spät: für <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs>, das durch die Niederlage im Weltkrieg sich selber nicht mehr glich, für die
               Entwicklung einer spezifisch <rs type="place" ref="pmb41240">österreichischen</rs> Literaturströmung, der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu dem
               Zeitpunkt schlichtweg nicht mehr angehörte, und für ihn persönlich, denn der
               schlechte Gesundheitszustand führt dazu, dass er im <date>Frühjahr 1919</date> und
               damit schon vor Ende der Theatersaison aufgeben muss. Er räumt sein Hotelzimmer in
                  <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> und siedelt zurück nach <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs>. In dieser Zeit äußert sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               ungewohnt direkt bei <rs type="person" ref="pmb2312 pmb3170">Zuckerkandls</rs> über
               ihn, indem er zur Erheiterung der Anwesenden aus der Kriegsschrift <rs type="work" ref="pmb30803">Schwarzgelb</rs> vorliest. – Sein Urteil über <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>: »<quote>Ein Wortdelirant – manchmal genial –</quote>«
                  (<ptr target="D041330"/>).</p>
            <p>Die Nachkriegsprobleme führen die beiden zwar nicht mehr zueinander, aber
               parallelisieren ihre privaten Leben, da sie beide mit Sängerinnen verheiratet sind.
                  <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> versteht sich seit der Hochzeit als der
               Agent seiner Frau, die er aktiv unterstützt. Für einige Zeitgenossen geht die
               Förderung zu weit, da er ihre stimmliche Verfassung überschätze. Sicher ist, dass die
               finanzielle Bedrängnis, in der er sich, mehr noch als <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, befindet, vor allem durch die Professur erleichtert wird, die
                  <rs type="person" ref="pmb10818">Anna Bahr-Mildenburg</rs> im <date>September
                  1920</date> an der <rs type="org" ref="pmb29279">Akademie der Tonkunst</rs> in <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs> antritt. Hingegen will <rs type="person" ref="pmb2173">Olga Schnitzler</rs> den
               Versuch unternehmen, als Künstlerin zu reussieren, wovon ihr Mann nicht überzeugt
               ist. Das ist eine der zentralen Auseinandersetzungen, die <date>1919</date> zur
               Trennung der beiden führt. Gemeinsam mit dem Komponisten <rs type="person" ref="pmb3112">Wilhelm Grosz</rs> hält sie sich in der Folge länger in <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs> auf und sucht die Nähe zu <rs type="person" ref="pmb10818">Mildenburg</rs>. Sie
               äußert sich zu diesem Anlass mehrmals skeptisch über <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, bis gemeinsame Spaziergänge sie für diesen einnehmen. </p>
            <p>Nach dem fünfzigsten Geburtstag intensivieren sich bei beiden die Tendenzen
               autobiografischer Rückschau. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> bereitet
               seinen Nachlass vor, indem er immer wieder, wenn Zeit übrig ist, Teile mit der
               Maschine abschreiben lässt, Auszüge anfertigt und, zwischen <date>1914</date> und
                  <date>1920</date>, mit <rs type="work" ref="pmb31377">Leben und Nachklang, Werk
                  und Widerhall</rs> eine Autobiografie seiner ersten achtzehn Lebensjahre verfasst
                  (<date>1968</date> posthum als <rs type="work" ref="pmb31377">Jugend in Wien</rs>
               ediert). <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> beginnt 1919 seine Autobiografie
                  <rs type="work" ref="pmb30813">Selbstbildnis</rs>, die zu seinem sechzigstem
               Geburtstag erscheint und, wie er <rs type="person" ref="pmb11324">S. Fischer</rs>
               schreibt, vorläufig mit seinem zweiten Aufenthalt in <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs> endet (<ptr target="LL346-1"/>). Als sie im <date>Frühsommer 1923</date> in
               Buchform vorliegt, liest <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> sie mit
                  »<quote>viel Vergnügen</quote>« (<ptr target="D041333"/>). Beide autobiografische
               Texte enden also – »vorläufig« –, bevor die gemeinsame Zeit behandelt würde, der
               jeweils andere wird nur kurz alludiert (<ptr target="T030049"/> und <ptr target="T030031"/>). </p>
            <p>Aus den drei Jahren <date>1919</date> bis <date>1921</date> ist nur ein (kurzer)
               brieflicher Austausch überliefert. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               bittet <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, in seiner <rs type="work" ref="pmb30047">Tagebuch</rs> benannten Kolumne über <rs type="person" ref="pmb2135">Popper-Lynkeus</rs> zu schreiben, was dieser tut. Die gegenseitige
               Ferne drückt sich auch darin aus, dass der Anwalt im <rs type="place" ref="pmb168">Berlin</rs>er <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>-Prozess, <rs type="person" ref="pmb38364">Wolfgang Heine</rs>, ein enger Freund <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> ist, ohne dass es aus diesem Anlass zu einer
               Kommunikation kommt. </p>
            <head>1922–1923</head>
            <p>Zu <date>Beginn des Jahres 1922</date> fungiert <rs type="person" ref="pmb10818">Olga</rs>, die sich wieder in <rs type="place" ref="pmb30">Salzburg</rs> aufhält, noch einmal als jemand, der für privaten Informationsfluss sorgt.
               Zugleich scheint es unvorstellbar, dass <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> nicht eine Art von Déja-vu empfindet, als ihm, Jahrzehnte nach
               der Beziehung zu <rs type="person" ref="pmb12618">Adele Sandrock</rs>, nun <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> irgendwelchen ›Unsinn‹ von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> auftischt.</p>
            <p>Zunächst feiert im <date>Mai 1922</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> seinen sechzigsten Geburtstag. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> steuert insgesamt drei Artikel bei; zwei
               rund um den Festtag, ein dritter erscheint in <rs type="org" ref="pmb29705">The
                  London Mercury</rs> Ende des Jahres. Er berichtet über die erste Begegnung mit <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> und wie dieser doch nicht zum
               Feuilletonisten (»<quote>Causeur</quote>« nennt es <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in Anspielung auf seinen ersten <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30261">Text</rs> über <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>,
                  <ptr target="LT054-2"/>) wurde. Wichtiger ist für ihn aber die Verortung des
               Werkes <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> innerhalb der <rs type="place" ref="pmb41240">österreichischen</rs> Kulturgeschichte, die – zentrales geistiges <hi rend="italic">hobby-horse</hi>
               seiner späten Jahre – seit dem Barock sich selbst fremd und damit dem Niedergang
               geweiht sei. Schnitzler erscheint nun als jener, der Verfall und Ende der Monarchie
               in der Gegenwart ästhetisch auszugestalten in der Lage war. Als das eines Propheten
               des Untergangs gesteht <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> dessen Werk
               bleibende Bedeutung zu. </p>
            <p>Vice versa äußert sich <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> im folgenden
               Jahr zum Geburtstagsjubiläum Bahrs zweimal. Das erste Mal sind es Aphorismen, die in
               einem <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> gewidmeten Heft der <rs type="org" ref="pmb29212">Neuen Rundschau</rs> abgedruckt werden. Diese lassen sich, behält
               man die negativen Äußerungen des Verfassers über Feuilletonismus im Hinterkopf, kaum
               anders als eine versteckte Standpauke lesen. Freundlicher und stilistisch gut
               einzuordnen durch die vielen Selbst- und gegenseitigen Zitate, die die späteren Texte
               beider auszeichnen, ist ein öffentlicher <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30811">Brief</rs>, der im <rs type="org" ref="pmb29320">Neuen Wiener
                  Journal</rs> erscheint. Er verknüpft die gelungenen gemeinsamen Partien im Leben
               mit dem Bedauern, letztlich wenig voneinander zu haben. Auch <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> hatte gefragt, wann sie sich wiedersehen, und es dürfte
               von beiden durchaus ernst gemeint gewesen sein. Geklappt hat es nicht, selbst dann
               nicht, als <rs type="person" ref="pmb13212">Stefan Zweig</rs> die Vorarbeit
               anlässlich des Besuchs von <rs type="person" ref="pmb12543">Romain Rolland</rs>
               leistet (<ptr target="L041615"/>). </p>
            <p>
               <date>1922</date> übersiedelt <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> nach <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>. Der ›offizielle‹ Grund besagte, dass das Ehepaar die Distanzbeziehung
               satthatte, die bestand, seit sie zwei Jahre zuvor an der <rs type="org" ref="pmb29279">Akademie der Tonkunst</rs> zu unterrichten begonnen hatte. Dem ist
               noch hinzuzufügen, dass seine gesunkenen Einkünfte den Erhalt von zwei Wohnungen
               erschwerte. </p>
            <p>Der briefliche Austausch ist dabei nahezu vollständig zum Erliegen gekommen, die
               Vermittlung <rs type="person" ref="pmb2276">Scofield Thayers</rs> an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> im <date>Juni 1922</date> bleibt die letzte
               Kontaktaufnahme bis 1930. </p>
            <head>1924–1929</head>
            <p>Nach den rückwärtsgewandten Texten zum sechzigsten Geburtstag scheint alles gesagt zu
               sein. Die nächsten Jahre fügen wenig Neues hinzu. Die beiden stehen – zumeist – auf
               den Versendelisten, die ihnen Gratisexemplare des anderen sichern. Das bietet keinen
               ausreichenden Anlass zur Kontaktaufnahme. Eine zehn Zeilen lange Kurzkritik, die <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> zu <rs type="work" ref="pmb30817">Therese</rs> verfasst haben dürfte, ist nicht erschienen und nicht erhalten. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> besucht Aufführungen von Stücken <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> und schimpft gegenüber <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> über dessen Roman <rs type="work" ref="pmb31887">Der
                  inwendige Garten</rs>. Das meiste, was er sich notiert, sind Gerüchte – die
               durchaus ihren wahren Kern haben, etwa dass dieser sich nunmehr für <rs type="person" ref="pmb11715">Hitler</rs> und Kaiserin <rs type="person" ref="pmb27983">Zita</rs>
               begeistere. (Zur Relativierung kann vorgebracht werden, dass der Katholizismus <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> stets davor bewahrte, über eine kaum
               verhohlene Bewunderung hinaus, sich dem Nationalsozialismus zu verschreiben.) Die
               gleichzeitige Ernennung zu »auswärtigen Mitgliedern« der <rs type="org" ref="pmb29761">Preussischen Akademie der Wissenschaften</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1926</date> blieb im privaten Verkehr folgenlos.</p>
            <head>1930–1931</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> ist regelmäßiger Leser von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="pmb30047">Tagebuch</rs>, das seit <date>Weihnachten 1916</date>
               unregelmäßig im <rs type="org" ref="pmb29320">Neuen Wiener Journal</rs> erscheint. Er
               lässt <date>1929</date> und <date>1931</date> Stellen daraus
                  abschreiben<footNote>Zusätzlich zu diesen Texten ist die erste Seite von <rs type="work" ref="pmb32666">Tagebuch. 24. April</rs> (<bibl>
                     <rs type="org" ref="pmb29320">Neues Wiener Journal</rs>, Jg. 38, Nr. 13093,
                        <date>4. 5. 1930</date>, S. 14–15</bibl>, über <rs type="person" ref="pmb4971">Ludwig II. von Bayern</rs>) in der Zeitungsausschnittsammlung in
                     <rs type="place" ref="pmb1001">Exeter</rs> überliefert.</footNote> und
               behauptet im ersten erhalten gebliebenen Brief seit siebeneinhalb Jahren »<quote>Dein
                     ›<rs type="work" ref="pmb30047">Tagebuch</rs>
                  <supplied>‹</supplied> les ich natürlich immer</quote>« (<ptr target="LL140-1"/>).
               Anlass für die briefliche Kontaktaufnahme ist, dass <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in seiner Kolumne gefordert hatte, <rs type="place" ref="pmb41240">Österreich</rs> müsse auch einmal bei der <rs type="org" ref="pmb29679">Nobelpreis</rs>-Vergabe
               berücksichtigt werden. Da <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>
               mittlerweile gestorben war, sei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> an
               der Reihe.</p>
            <p>Die vier überlieferten Briefe, die in der Folge ausgetauscht werden, sind voller
               Sympathie und beinhalten die Aufforderung <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs>, der gesundheitlich angeschlagene <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> möge doch – als Mittel gegen Heimweh – nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> übersiedeln. Das scheitere daran, erwidert der, dass trotz Bemühungen sich dort
               für seine Frau kein akzeptabler Posten finde. Weiter wird Privates nicht
               thematisiert; weder der für <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>
               einschneidende Suizid seiner Tochter <rs type="person" ref="pmb2238">Lili</rs> noch
               überhaupt dessen Befinden kommen zur Sprache. </p>
            <p>Im Folgejahr, nur wenige Wochen vor seinem Tod, fragt <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> an, wie es <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> mit den
               Filmrechten ergangen sei. <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> kann nicht
               wirklich etwas dazu sagen.</p>
            <p>Den Tod <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> am <date>21. 10. 1931</date>
               hält <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> in einer knappen Erwähnung im
               privaten Tagebuch fest. Jene drei publizistischen Texte, die er aus diesem Anlass
               verfasst, sind fehlerhaft, schief und sinnlos, kaum ernstzunehmende Zeugnisse seiner
               geschwundenen Geisteskraft. (Inwiefern andere, stimmigere Texte der Zeit aus älteren
               Textbausteinen zusammengetragen wurden oder ob und wer ansonsten redigierend
               eingriff, ist bislang nicht untersucht.)</p>
            <head>1932–1962</head>
            <p>Ein letzter Text, eine im <date>März 1932</date> erschienene Antwort auf eine
               Umfrage, in der <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> Schnitzler erwähnt, ist in
               jedem Fall ein besseres Schlusswort als die Nachrufe. Darin äußert er sich mit
               Verweis auf seine jüdischen Freunde positiv zur Rolle der Juden in der Kultur.</p>
            <p>Der Tod <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> am <date>15. 1. 1934</date>
               bildet keinen Einschnitt in der Kommunikation, die längst auf die langjährigen
               Lebensgefährtinnen übergegangen ist. <rs type="person" ref="pmb2173">Olga
                  Schnitzler</rs> erbittet im <date>Sommer 1932</date> die Briefe <rs type="person" ref="pmb2121">Arthurs</rs> zur Abschrift und ist dabei über die Geistesabwesenheit
               des anderen informiert. Die geschiedene <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2173">Frau</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> ist es, die, unterstützt von ihrem
               Sohn <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich</rs>, sich als Erste dem Briefwechsel
               widmet und <date>1936</date> bereits den Plan verfolgt, über <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> und <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> zu
               schreiben. Das Ergebnis, das vierte Kapitel des inhaltlich etwas disparat geratenen
               Erinnerungsbandes <rs type="work" ref="pmb30067">Spiegelbild der Freundschaft</rs>,
               erscheint <date>1962</date> und ist die erste systematische Auswertung der
               Korrespondenz <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> – <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>. Als solche verdient sie es, gerade wegen ihrer
               empathisch-verklärenden Art, den Schlusspunkt zu setzen zu einer Freundschaft, die,
               in Abwandlung eines Bahr-Zitats, immer nie dieselbe war.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
