<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="E000005.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000004.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/meta/E000006.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Die Korrespondenz Hermann Bahr – Arthur Schnitzler</title>
            <author>Ifkovits, Kurt</author>
            <author>Müller, Martin Anton</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                  </placeName>
                  <placeName>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-E" n="005"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-882E-6</idno>
         </publicationStmt>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="2016-12-09" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div>
            <head type="sub">Nachlässe</head>
            <p>Bereits zu Lebzeiten, als die Demenz einzusetzen begann und eine Übersiedlung innerhalb <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>s in eine kleinere Wohnung sich abzeichnete, wurden die Bücher <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> an die <rs type="org" ref="pmb29353">Universitätsbibliothek Salzburg</rs> vermacht, worunter sich auch seine <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>-Exemplare befanden (<ptr target="LE003-1"/>). Der Nachlass selber wurde <date>1942</date> von <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs> nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> übersiedelt. Zur Sicherheit wurde er unter der Rampe der <rs type="org" ref="pmb29349">Nationalbibliothek</rs> in der <rs type="place" ref="pmb320">Hofburg</rs> verwahrt und ging nach dem Tod der <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb10818">Witwe</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1946</date> – nicht ohne Schwierigkeiten – in das Eigentum der <rs type="org" ref="pmb29346">Theatersammlung</rs> der <rs type="org" ref="pmb29349">Nationalbibliothek</rs> über.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> Nachlass musste dagegen aus <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> gerettet werden und konnte noch nach dem ›Anschluss‹ <rs type="place" ref="pmb41240">Österreichs</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1938</date> nach <rs type="place" ref="pmb893">Cambridge</rs> gebracht werden. Die Ausnahme bildet die Bibliothek, die enteignet und gleichfalls in die <rs type="org" ref="pmb29349">Nationalbibliothek</rs> gebracht wurde. Nach dem Krieg bekam <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich Schnitzler</rs> den Großteil der Bücher restituiert, aber nur den ›privaten‹ Teil des Nachlasses, während die Werkmanuskripte und die prominenten Briefwechsel von der <rs type="org" ref="pmb29355">Cambridge University Library</rs> als ihr Eigentum verstanden wurden. Diesen privaten Teil vermachte <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich Schnitzler</rs> testamentarisch dem <rs type="org" ref="pmb29344">Deutschen Literaturarchiv in Marbach</rs>, wohingegen seine Bücher (und damit die seines <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb2121">Vaters</rs>) und sein eigener Nachlass weitgehend wieder an die <rs type="org" ref="pmb29349">Nationalbibliothek</rs> bzw. an die Theatersammlung derselben gingen. Aus der Theatersammlung wurde wiederum <date>1991</date> das <rs type="org" ref="pmb29346">Österreichische Theatermuseum</rs>, ein eigenständiges Bundesmuseum. Es wurde allerdings <date>2001</date> in den Museumsverbund des <rs type="org" ref="pmb29362">Kunsthistorischen Museums</rs> eingegliedert und firmiert als <rs type="org" ref="pmb29346">Theatermuseum Wien</rs>. Hier befinden sich heute die Korrespondenzstücke <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>, während <rs type="place" ref="pmb893">Cambridge</rs> die Gegenbriefe beherbergt. </p>
            <head type="sub">Überlieferung</head>
            <p>Von beiden Seiten wurde der Briefwechsel als relevant eingestuft, sodass er in großen Zügen erhalten ist. Lücken tun sich an wenigen Stellen und vorwiegend mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> als Empfänger auf: die Gratulation zur (1.) Hochzeit (<ptr target="L041173"/>), zur Premiere von <rs type="work" ref="pmb30461">Juana</rs> (<ptr target="L041187"/>), ein Dankschreiben für <rs type="work" ref="pmb30383">Renaissance</rs> (<ptr target="D041397"/>); eine Karte aus <rs type="place" ref="pmb445">Rom</rs> (<ptr target="KL236-1"/>); eine Sendung am <date>20. 11. [1902?]</date> (<ptr target="L041252"/>); Geschäftspost, die in die Redaktionen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> ging – zumindest ein Brief sollte <date>1922</date> im <rs type="org" ref="pmb29803">Dorotheum</rs> versteigert werden (<ptr target="LL183-1"/>, <ptr target="L041611"/>); die Aufforderung, in ein Lokal in <rs type="place" ref="pmb63">Hietzing</rs> zu kommen (<ptr target="LL278-1"/>); zwei Briefe an das <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>, wovon sich von einem ein Durchschlag erhalten hat (<ptr target="LD553-1"/>, <ptr target="L041575"/>); auf der anderen Seite fehlt ein Schreiben vom <date>26. 12. 1893</date> (<ptr target="LD095-1"/>), eine Terminabsage (<date>22. 4. 1894?</date>, <ptr target="L041601"/>), das Original des Briefes von <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> vom <date>2. 4. 1894</date> (<ptr target="L041164"/>), das von <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich Schnitzler</rs> gemeinsam mit je einem Brief von <rs type="person" ref="pmb10992">Brandes</rs>, <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs>, <rs type="person" ref="pmb11988">Karl Kraus</rs> und vermutlich weiteren <date>1937</date> an den Sammler <rs type="person" ref="pmb4342">Sandór Wolf</rs> verschenkt wurde. </p>
            <p>Das vermutlich relevanteste Dokument, das verlorengegangen ist, ist der Rekurs bezüglich der verbotenen <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>-Vorlesung (<ptr target="L041341"/>). Ein weiterer bedeutsamer Verlust auf Seiten <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> dürfte ein Manuskript des <rs type="work" ref="pmb29821">Artifex</rs> darstellen, das in der kryptisch bleibenden Aufstellung im »Verzeichnis des Briefnachlasses« (<bibl>VM 2048 Ba</bibl>) aus dem Jahr <date>1943</date> gemeint sein dürfte, wo unter <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> vier (!) Briefe aufgeführt sind, mit folgendem Kommentar: <quote>»davon 1 unter <rs type="person" ref="pmb12671">Schlenther</rs>; 2 aus Autogrammsammlung; 1 in Mappe <rs type="place" ref="pmb14">Burgtheater</rs>; ›<rs type="work" ref="pmb29821">Antifex</rs>‹ unter <rs type="person" ref="pmb3368">Olbrich</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="place" ref="pmb834">Darmstädter</rs> Zeit; 1 Telegr. z. 50. Geburtstag; 1 Visitenkarte unter ›<rs type="work" ref="pmb29829">Tschapperl</rs>‹ in Mappe ›<rs type="work" ref="pmb29999">Die Andere</rs>‹«.</quote>
            </p>
            <head type="sub">Editionsgeschichte</head>
            <p>Der erste Hinweis auf die Korrespondenz als bedeutsame Einheit findet sich im Tagebuch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> vom <date>30. 7. 1918</date>, als er die Lektüre der »nun abgeschriebenen« Briefe <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> und <rs type="person" ref="pmb10992">Brandes</rs>’ festhält (<ptr target="D041545"/>). Diese Abschrift ist nicht überliefert.<footNote>In der <bibl>Mappe 247 in <rs type="org">CUL</rs>
                  </bibl> sind die Briefe sowohl als abgeschrieben verzeichnet als auch der Verwahrort der Originale gemeinsam mit jenen von 19 anderen prominenten Schriftstellern als »im Arbeitszimmer« befindlich angegeben.</footNote> In allen zentralen Nachlassorten, in <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29355">
                  <settlement>Cambridge</settlement>
               </rs> und <rs type="org" subtype="implied" ref="pmb29344">Marbach am Neckar</rs> sowie im <rs type="org" ref="pmb29346">Theatermuseum</rs>, existieren maschinenschriftliche Abschriften. Die jeweiligen Korrespondenzstücke eines Absenders wurden immer separat abgeschrieben, und es ist anzunehmen, dass <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> die Transkription der Briefe ihres Mannes an <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs>; Anna Bahr-Mildenburg umgekehrt jene ihres Mannes an <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> betreute. Da unterschiedliche Schreibmaschinentypen zum Einsatz kamen, das Textkorpus aber gleich ist, dürfte es sich zum Teil um Abschriften der Abschriften handeln. Durch einige Hinweise lässt sich die Entstehung eingrenzen. <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> leiht die Korrespondenz von ihrem Ex-Mann <date>1932</date> aus und retourniert sie (<ptr target="L041197"/>). <rs type="person" ref="pmb10818">Anna Bahr-Mildenburg</rs> erbittet drei Jahre nach dem Tod ihres Gatten seine Briefe. Die erwähnte Schenkung an <rs type="person" ref="pmb4342">Sandór Wolf</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1937</date> stärkt die Annahme, dass zu diesem Zeitpunkt die Korrespondenz transkribiert vorlag.</p>
            <p>Zwar wurden an verschiedenen Druckorten vereinzelt Briefe publiziert, doch eine größere Edition unternahm erst in den 1970er Jahren der <rs type="place" ref="pmb43406">amerikanische</rs> Germanist <rs type="person" ref="pmb4953">Donald G. Daviau</rs>. Er wurde dabei von <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich Schnitzler</rs> unterstützt,<footNote n="36" type="footnote">Eine Abschrift im <bibl>
                     <rs type="org">DLA</rs> (HS.NZ85.1.297)</bibl> enthält Anmerkungen <rs type="person" ref="pmb12692">Heinrich Schnitzlers</rs> für <rs type="person" ref="pmb4953">Daviau</rs>, die dieser partiell berücksichtigt.</footNote> konnte aber von Seiten der Rechteinhaber des Nachlasses <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> nur die Erlaubnis zur Publikation der Briefe <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> in ihrem Bestand erwirken, bei den Briefen <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> musste er auf referierende Zusammenfassungen in den Erläuterungen zurückgreifen.<footNote n="37" type="footnote">Zur schwierigen Rechtslage im Nachlass <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> vgl. <bibl>Kurt Ifkovits: <rs type="work">Der mühsame Weg des Nachlasses an die Öffentlichkeit.</rs> In: H. B. <rs type="work">ÖKeA</rs> 185–202.</bibl>
               </footNote> Zudem standen ihm nicht alle Briefe <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> im Original zur Verfügung, sondern gut ein Drittel zitierte er nach der Abschrift. Bei den ihm fehlenden Originalen handelt es sich um Kartenbriefe und Postkarten, die zu diesem Zeitpunkt nicht mit den Briefen verwahrt wurden. Die Edition <rs type="person" ref="pmb4953">Daviaus</rs> entstand also unter schwierigen Bedingungen. Aber auch wenn man diese zugutehält, sind die ihm unterlaufenen Fehler gewichtig. Das lässt sich an den zahlreichen Umdatierungen ablesen, die wir im Vergleich zur früheren Edition vornehmen.</p>
            <p>Dazu zwei Beispiele. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>s Handschrift ist schwierig zu lesen, seine Ziffern sind nicht immer distinkt. Auf dem Brief vom <date>28. 3. 1903</date> (<ptr target="L041062"/>), der das Erscheinen des <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs> acht Tage später ankündigt, ist die »3« nicht durch eine klare Form, sondern nur durch Abgleich mit anderen erkennbar. Eine unbekannte Hand hat »9.« darunter geschrieben. <rs type="person" ref="pmb4953">Daviau</rs> datiert, der unbekannten Hand vertrauend, mit September. Dabei gibt es zu dem Brief eine Antwort <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> vom März. Auch hätte sich der genaue Erscheinungstermin des <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs> ermitteln lassen. Zweites Beispiel: Die Anfrage der Steuer bei <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> über <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Einkünfte vermutet <rs type="person" ref="pmb4953">Daviau</rs>, hätte zweimal, <date>1902</date> und <date>1907</date>, stattgefunden. Dabei findet sich auch hier eine Ergänzung der fraglichen Ziffer von unbekannter Hand auf dem Blatt, die er gleichfalls übernahm, anstatt durch die so transportierte Unsicherheit auf textimmanente Hinweise zur Überprüfung zu achten. Die hätte es auch hier gegeben, und dies hätte auch hier erlaubt, beide Objekte im Jahr <date>1902</date> zu verorten.</p>
            <p>Vergleichbare Fehler und Irrtümer finden sich in der Transkription und im Kommentar. Diese sind nicht vollständig durch das damals noch nicht publizierte Tagebuch <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> begründet (aus dem er zitiert), sondern es handelt sich teilweise um Missverständnisse (»Maitlissengasse« als <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Wohnadresse, S. 96) und um logische Widersprüche. So behauptet <rs type="person" ref="pmb4953">Daviau</rs> (<bibl>Endnote 300</bibl>), <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> sei zum Zeitpunkt der <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>-Premiere in <rs type="place" ref="pmb224">London</rs> gewesen (sich dabei offensichtlich auf den Brief <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> vom <date>26. 9. 1910</date> beziehend, <ptr target="LL327-1"/>). In der Endnote 301 schreibt <rs type="person" ref="pmb4953">Daviau</rs> (sich nunmehr auf <rs type="person" ref="pmb10815">Bahrs</rs> Brief vom <date>22. 10.</date> beziehend, <ptr target="LL329-1"/>), er hätte an der Uraufführung nicht teilnehmen können, weil er auf Vorlesetournee in <rs type="place" ref="pmb151">Deutschland</rs> gewesen sei.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
