<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041457"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Aufzeichnung von Hermann Bahr, 1. 2. 1904</title> 
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-D" n="457"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         </publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <listWit> 
               <witness n="1"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>A</country> 
                        <settlement>Wien</settlement> 
                        <repository>Theatermuseum</repository> 
                        <idno>HS VM 2081 Ba</idno> 
                     </msIdentifier> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
            </listWit> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="HBT4" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <title level="m">1904–1905</title> 
                     <editor>Bearbeitet von Lukas Mayerhofer und Helene Zand</editor> 
                     <imprint> 
                        <date when="2000">2000</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">16</biblScope> 
                  </monogr> 
                  <monogr> 
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> 
                     <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title> 
                     <editor>Hg. Moritz Csáky</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace> 
                        <publisher>Böhlau</publisher> 
                        <date when="1994">1994–2003</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="vol">IV</biblScope> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20160108">angelegt</change> 
         <change who="KI MAM" when="20160202">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="diaryDay"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <p> 
               <date when="19040201" n="01">1.</date> Wunderschöner warmer Morgen. Frühlingsstimmung. Der Schnee zergeht, die braune Erde zeigt sich, die Fichten grünen. Überm See erscheint alles merkwürdig nah und ich sehe das nette Städtchen <placeName key="pmb977"> 
                  <settlement>Steckborn</settlement> 
               </placeName> gegenüber zum ersten Mal deutlich.</p> 
            <p>Böse Nacht, schlaflos, mit Beklemmungen, Hitze in den Adern.</p> 
            <p>–</p> 
            <p>In <persName key="pmb2121">Schnitzlers</persName> »<workName key="pmb29985">Einsamem Weg</workName>« wird von einem Künstler gesagt, es sei sein Unglück, daß »<anchor type="commentary" xml:id="KD457-1">er sich auch in seinen Arbeiten sozusagen nur vorübergehend aufhielt</anchor>«. Gilt von mir.</p> 
            <p>Im Februarheft der <orgName key="pmb29212">Neuen Rundschau</orgName> spricht <persName key="pmb11910">Kerr</persName> über den »<workName key="pmb29983">Meister</workName>«. Ihn ärgert an mir (worin er recht hat), daß meine plastische Kraft meinen geistigen Intentionen nicht gewachsen ist. Er sagt das nie ausdrücklich gegen mich, auch hier nicht, er weiß vielleicht selbst gar nicht, daß es im Grunde nur dies ist, was er gegen mich hat.<pb/> 
            </p> 
            <p>Dazu kommt freilich noch (worin er nun gar nicht recht hat), daß er alles im <placeName key="pmb168">Berliner</placeName> Ton vorgetragen wünscht und mir meinen <placeName key="pmb162">östreichischen</placeName> so wenig verzeihen kann als den <placeName key="pmb166">Franzosen</placeName> ihren. Er gilt mir viel, weil er, für seinen <placeName key="pmb168">Berliner</placeName> Kreis, ganz gut weiß, alle Gegensätze der einzelnen Individuen zusammen machen erst das Ganze der Cultur aus, welche keinen entbehren mag, in welcher vielmehr jeder, um überhaupt selbst recht sein zu können, den anderen braucht. Dazu aber, dies nun auch im höheren europäischen Kreise einzusehen, für den diese neue <placeName key="pmb168">Berliner</placeName> Cultur schließlich doch wieder nur eine einzelne Farbe im ganzen Gemälde ist, dazu ist er vorderhand noch nicht gekommen. Recht hat er aber unbedingt in der Forderung, sich nicht viel abzuquälen, was etwas bedeute, wenn es nur etwas <hi rend="underline" n="1">sei</hi>.<pb/> 
            </p> 
            <p> 
               <persName key="pmb12234">Conrad Ferdinand Meyer</persName> sagt von seiner <rs type="person" key="pmb28209">Mutter</rs>, sie sei »Heiteren Geistes, traurigen Herzens« gewesen, was mich so merkwürdig berührt, weil man doch das Wesen meiner <rs type="person" key="pmb28209">Mutter</rs> gar nicht besser schildern könnte <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> und auch mein eigenes kaum, das so wenige verstehen.</p> 
            <p>Gelegentlich zu lesen »<workName key="pmb31123"> 
                  <persName key="pmb12234">C. F. Meyer</persName>. In der Erinnerung seiner Schwester <persName key="pmb28212">Betsy</persName> Meyer</workName>« <placeName key="pmb168"> 
                  <settlement>Berlin</settlement> 
               </placeName> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <orgName key="pmb29660">Paetel</orgName> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <date>1903</date>, in welchem das Pathologische seiner Begabg gut herauszukommen scheint. Vielleicht ließe sich einmal an <persName key="pmb11518">Grillparzers</persName> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <workName key="pmb31127">Tagebüchern</workName> vor diesem Werk wieder das furchtbare Leiden zeigen, mit dem die »poetische Stimmung« bezalt wird.</p> 
            <p>–<pb/> 
            </p> 
            <p> 
               <hi rend="underline" n="1"> 
                  <workName key="pmb29901">Sanna</workName>.</hi> 
            </p> 
            <p>Über die Mutter nachgedacht. Mir paßt weder der Name Julie noch Lercardie, es müßte einer sein, der mehr date (nach dem Vormärz schmeckt), ohne doch komisch zu sein, auf dem eher eine verstaubte Traurigkeit liegt.</p> 
            <p>Gar nicht komisch. Davor die Figur sehr bewahren. Eher direkt bös, aber auf eine fast groß zu nennende Art, spanisch bös. Böse alte Frau von <persName key="pmb11504">Goya</persName>. So was.</p> 
            <p>Am besten sie anfangs lange zurückzuhalten, sodaß man sozusagen nur den um diese Figur schwebenden Rauch und Dampf, nicht aber eigentlich ihre Züge gewahrt. Monoton, grau. (Ich denk mir sie auch groß, hager, mit schweren Knochen; etwas Fatales in allem) </p> 
            <p>Dann, nachdem sie einem lange nur unheimlich gewesen ist, sagt sie plötzlich etwas, das die Thüre zur Vergangenheit aufmacht. Etwa: »Mir<pb/> wär es auch lieber, es ging in der Welt freundlicher zu« </p> 
            <p>Ja nicht keifen, herrisch, unbeugsam. Detail: sie verträgt Berührungen nicht, für sie gleich wie ein Stoß, auch von ihren Kindern nicht; die körperliche Nähe eines Menschen beklemmt sie. Manchmal muß sie eine halbe Stunde liegen und schlafen; unwiderstehliches Bedürfnis. Die Kinder glauben auch, daß sie es weiß, wenn sie sich was Ungehorsames denken.</p> 
            <p>–</p> 
            <p>Monoton und taciturn.</p> 
            <p>–</p> 
            <p> 
               <persName key="pmb11585">Ernst Hardt</persName>s kleine Novelle »<workName key="pmb31129">An den Toren des Lebens</workName>« mit dem höchsten Entzücken gelesen.</p> 
            <p>Wie jetzt täglich: Stunden lang gelegen und an den Tod gedacht.</p> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>
