<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041534.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041533.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041535.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 13. 7. 1909</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="534"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8A26-C</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann <persName ref="pmb10815">Bahr</persName> and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1909–1912</title>
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Maria Neyses, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160211">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="19090713" n="01">13/7</date> Wachte 4 Uhr Morgens aus einem überraschend lebhaften Traum auf, den ich gleich flüchtig notirte: Bin zu Hause (<rs type="place" ref="pmb397">Frankgasse</rs>?) eine Dame Frau Nandow kommt, mit Brief ihres Gatten, Direktors, wo mein Stück mit ihr in der Hauptrolle (welches Stück?) aufgeführt wurde, aber mißfiel. Ich weise Kritiken vor, daß es nicht so schlimm gewesen sein könne, die mir eben <rs type="org" ref="pmb29796">Observer</rs> geschickt, eine aus dem Tag von <rs type="person" ref="pmb16064">Anna F.</rs> unterschrieben, mit Elogen für Frau Nandow. (Vor vielen Jahren schickte der Direktor <rs type="person" ref="pmb12085">Linsemann</rs> seine Frau <rs type="person" ref="pmb3768">Sandow</rs> zu mir, sie wollte in einem Stück von mir gastiren.) (Im Traum war der Direktor <rs type="person" ref="pmb10833">Barnowsky</rs>.) Ich gehe mit Frau Nandow fort die ein wenig <rs type="person" ref="pmb2453">Olga Waissnix</rs>, ein wenig <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> und, wie mir erst jetzt einfällt <rs type="person" ref="pmb3659">Mme. Desprès</rs> ist, Gefühl großer gegenseitiger Zärtlichkeit, fast beglückend. Wir fahren auf einer Tram, ein Bursch, Plattenbruder mit seinem Mädel wollen brüsk aussteigen, mit ihrem Tandem; der Bursch hat weiße Piquéhöschen mit vielen rothen Bändchen, sie fahren auf dem Tandem die Straße weiter, eine Stufe aufwärts und der Bursch ruft »Hoch <rs type="person" ref="pmb3561">Lueger</rs>«. (<rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs> erzählte gestern von einem Plattenüberfall auf den Dichter <rs type="person" ref="pmb10836">Bartsch</rs>.) – Mit Frau Nandow vor einem Varieté, oder Theater? – ja richtig noch auf der Straße ich zu ihr: »Sie müssen mir von ihrem Leben erzählen.« Sie: »Ich bin nach Wien Ihretwegen gekommen«. Ich. »Das ist ein Ende, kein Anfang.« (Unbewußtes verkehrtes Citat aus <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>.) –</p>
            <p>Im Theater in einer Loge <rs type="person" ref="pmb2337">Léons</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28543">Frau</rs>? oder <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28546">Tochter</rs>? (sieht der Frau <rs type="person" ref="pmb11829">Jerusalem</rs> im Traum ähnlich), Frau Nandow wartet im Logengang, oder ist es ihre Freundin, irgendwo <rs type="person" ref="pmb17605">Leonie Guttmann</rs>; ich brauche eine Loge für 4 Personen; an der Kasse fehlt mir plötzlich eine 100 Kronen Note – ich verdächtige einen Herrn, eine Art von Geschäftsdiener, der sich zur Wehr setzt, ich muß mein Unrecht einsehn, zahle – die Kassierin sagt: es ist die Loge im 2. Stock von <rs type="person" ref="pmb16477 pmb16479">Frankfurters</rs>; ich wundre mich, daß sie nicht in die Oper gehn, wenn doch die <rs type="work" ref="pmb29987">Götterdämmerung</rs> ist. Ich kaufe für meine Damen 3fach gemischtes Eis, habe noch 80 Kronen, endlich zurück, erzähle ihr mein Abenteuer; es ist aber Herr <rs type="person" ref="pmb10733">Stieler</rs>, in Frack, er, sie? will die Hälfte zahlen – ich finde Rubelscheine in meiner Brieftasche. Endlich find ich Zeit, das P-oir aufzusuchen – Thüren in einer Art Hall mit großem Lesetisch – ich höre die Stimme von <rs type="person" ref="pmb10860">Paula</rs>, die neben <rs type="person" ref="pmb2461">Gisa</rs> sitzt (die liest und sich nicht um mich kümmert) – ich begrüße <rs type="person" ref="pmb10860">Paula</rs>, sie sagt: Jetzt haben Sie geredet wie der Graf <rs type="person" ref="pmb28384">O’Sullivan</rs> (<anchor type="commentary" xml:id="KD534-1">»die <rs type="work" ref="pmb30619">Rahl</rs> – <rs type="work" ref="pmb29927">Drut</rs>!«</anchor>) – ich mache einen Scherz und copire den Sullivan – – hier ungefähr erwacht ich. Irgendwann sah ich auch Frau Nandow in weißem Kleid mit aufgelösten Haaren – und an der Kasse mach ich irgend einen Strohwitwerwitz.– Vor diesem Traum irgend ein Schwimmschulenbild, wo ein Herr mit einer Dame (die ich übrigens nicht sehe) Turnübungen macht, die ihm wegen Lebensgefahr und Unsittlichkeit (?) verboten werden.–</p>
            <p>Spaziergang. Auf einer Wiese gelegen und zu Med. notirt.–</p>
            <p>Nm. Streichungen des <rs type="work" ref="pmb29937">Med.</rs> begonnen.</p>
            <p>Mit <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs> Spaziergang <rs type="place" ref="pmb483">Reichenau</rs> .</p>
            <p>Fortgesetzt schlechtes Wetter.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>