<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041040.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041039.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041041.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 1. 1. 1909</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="040"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-885A-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann <persName ref="pmb10815">Bahr</persName> and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1909–1912</title>
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Maria Neyses, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="19090101" n="01"/>1/1 Erwacht mit Kopfschmerzen; Zeitung gelesen, <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> Maiglöckchen (eingepflanzt) zum Neujahr; allein spazieren, bei schönem kalten Wetter, über die Felder nach <rs type="place" ref="pmb169">Pötzleinsdorf</rs>, <rs type="place" ref="pmb242">Salmannsdorf</rs>, <rs type="place" ref="pmb176">Dornbacher Park</rs>. Versucht die schwere Scene des <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs> durchzudenken; ging nicht; später ging mir eine Novelle durch den Kopf (<rs type="work" ref="pmb30201">Doctor Tennhardt</rs>) – endlich überlegte ich das vergangne Jahr, Thatsachen, Beziehungen, Resultate. Einzige absolute Beziehung: <rs type="person" ref="pmb2173">Olga</rs> und <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs>. Brüderlichzärtlich-schüchtern zu <rs type="person" ref="pmb12698">Julius</rs>; herzlich schwesterlich zu <rs type="person" ref="pmb2461">Gisa</rs>; unveränderlich nervös-sentimentale zu <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb12701">Mama</rs>.</p>
            <p>– »Freunde«: dauernd gut in gegenseitigem herzlichem Respekt – zu <rs type="person" ref="pmb10863">Richard</rs>; ohne tieferes Bedürfnis häufigen Zusammenseins <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> zu <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> kühl-humoristisch-bewunderungsvoll; und sein Verhältnis zum »<rs type="work" ref="pmb29923">Weg ins freie</rs>« war ein tiefes Symptom – es gibt eine Art Gipfelgrüßen zwischen uns und ein gemeinsames lustiges Spazieren in Thälern – unsre Wege gehen getrennt.– Das Verhältnis zu <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> ist irreparabel. Tiefster Grund seinerseits: er erträgt es nicht, so völlig gekannt zu sein. Dazu sein Gefühl, daß ich ihm im Licht stehe – (daran daß mein (übrigens im wesentlichen völlig gleichgiltiges) Verhältnis zu <rs type="person" ref="pmb11851">Kainz</rs> nicht wiederhergestellt wurde, trägt <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> sicher mit Schuld – in einer nicht zu fassenden, von ihm sicher nie (vielleicht auch sich selbst nicht) eingestandnen Art).– Und endlich schlechtes Gewissen;– zeigt sich auch darin, daß er (andern gegenüber) versucht mir Schuld zu geben – ich hätte ihn vernachlässigt (die Wahrheit ist, daß ich ihn vielleicht ein halbes Dutzendmal besucht hatte, ohne daß er mir erwiderte). Heiter-ironisch-freundschaftliches Verhältnis zu <rs type="person" ref="pmb13055">Wassermann</rs>. Verhalten-herzlich-reines zu <rs type="person" ref="pmb2496">Arthur Kaufmann</rs>. <anchor type="label" xml:id="LD040-1">Innerlich klare aufrichtig freundschaftliche Beziehung mit <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (den ich nie spreche)</anchor>, gleiches zu <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>.– <rs type="person" ref="pmb10788">Auernheimer</rs>, <rs type="person" ref="pmb12968">Trebitsch</rs> kommen, trotz gelegentlicher Begegnung nicht in Betracht.– Aus allerlei Fernung kommt auch manches Zeichen stärkerer Sympathie (<rs type="person" ref="pmb27785">Toldy</rs> z. B.) – </p>
            <p>Vielerlei wurde in diesem Jahr begonnen; wirklich vollendet nichts. Die beiden ersten Akte von <rs type="work" ref="pmb30203">Prof. Bernhardi</rs> und des <rs type="work" ref="pmb30205">Verführers</rs> wurden flüchtig skizzirt; die ganzen Stücke (z. Th. früher) szenirt. Im Sommer wurde die fünfactige Skizze zum <rs type="work" ref="pmb30207">Weiten Land</rs> niedergeschrieben; am 26. October der <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs> ernstlich begonnen, und die neue Skizze nähert sich dem Schluß. Doch scheint mir die Sache, nach der praktischen Seite besonders, nicht aussichtsvoll, da die Schwierigkeiten der Aufführung außerordentlich sein würden.– Die Pläne zur <rs type="work" ref="pmb30209">Prinzessin Sibylle</rs>, zu den <rs type="work" ref="pmb30211">Geschwistern</rs>, reiften; auch zu etlichen Einaktern. Novellistisch die <rs type="work" ref="pmb30213">Hirtenflöte</rs>, die als ganzes noch unfertig auch in dieser Skizze noch nicht zu Ende dictirt ist.– In Aussicht stehend die Aufführung der <rs type="work" ref="pmb29931">Comtesse Mizzi</rs> (zusammen mit der <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>) am <rs type="place" ref="pmb20">deutschen Volkstheater</rs>. Die Pantomime »<rs type="work" ref="pmb30215">Der Schleier der Pierette</rs>« ist von <rs type="person" ref="pmb11165">Dohnanyi</rs> componirt; gleiches widerfährt eben dem Singspiel »<rs type="work" ref="pmb30217">Der tapfre Cassian</rs>« durch <rs type="person" ref="pmb12861">Oscar Straus</rs> – in den <rs type="place" ref="pmb12">Kammerspielen</rs> sollen diese beiden Werkchen ihre Laufbahn beginnen.– In <rs type="place" ref="pmb917">Turin</rs> ist neulich (zusammen mit einem Einakter von <rs type="person" ref="pmb2500">Claretie</rs>) <rs type="work" ref="pmb29877">letzte Masken</rs> und <rs type="work" ref="pmb30005">Abschiedsouper</rs> gegeben worden; nur letztres mit dem üblichen Erfolg. <rs type="work" ref="pmb29917">Liebelei</rs>, <rs type="work" ref="pmb30005">Abschiedsouper</rs> bleiben nach wie vor die einzigen meiner theatralischen Producte, derer das Publicum nicht müde wird; auch der <rs type="work" ref="pmb29843">Kakadu</rs> flattert manchmal auf. Der <rs type="work" ref="pmb29873">Puppenspieler</rs> wird selten, aber dann immer mit Respekt empfangen. Auch <rs type="work" ref="pmb29899">Freiwild</rs> und <rs type="work" ref="pmb30219">Vermächtnis</rs> leben noch ein ganz klein wenig. Das <rs type="work" ref="pmb29873">Puppenspiel</rs> vom <rs type="work" ref="pmb30217">Cassian</rs> hat bei Kennern Anwerth gefunden. Der <rs type="work" ref="pmb29985">einsame Weg</rs> wird oft gelobt und selten gespielt; Herr von Sala erscheint (besonders bei <rs type="person" ref="pmb12441">Poppenberg</rs>) als eine Figur, die sich wie zu wirklichem körperlichen Dasein durchgesetzt hat. <rs type="work" ref="pmb29903">Zwischenspiel</rs> erhält sich mäßig, und auch der <rs type="org" ref="pmb29677">Grillparzerpreis</rs>, der ihm unverdienter Maßen zufiel hat es nicht zu erheblich stärkerem Leben gesteigert. Der <rs type="work" ref="pmb29905">Ruf des Lebens</rs> setzt sich vorläufig nicht durch.–</p>
            <p>Als Erzähler behaupte ich mich besser wie als Dramatiker; die Novellenbücher werden geschätzt und immer neu aufgelegt; der <rs type="work" ref="pmb29923">Weg ins freie</rs> viel discutirt, von wenigen ganz verstanden, fand sich in einer Atmosphäre von Unaufrichtigkeit aufgenommen; Böswilligkeit und Verlogenheit machten sich damit zu schaffen; ehrlicher Enthusiasmus und parteiliche Anerkennung sahen sich zuweilen zum Verwechseln ähnlich; der buchhändlerische Erfolg war stark, und im ganzen kam das Buch dem Ansehn meines Namens sehr zu statten. An der Stelle, die ihm gebührt wird der Roman erst in der reinern Atmosphäre späterer Jahre sich behaupten.– </p>
            <p>Mit meinem Arbeitsfortgang im ganzen bin ich nicht recht zufrieden; es mangelt an absoluter Concentration; hypochondrische und begründete Sorgen stören den reinen Lauf der Gedanken. Jener nicht ganz Herr werden zu können ist natürlich nichts als ein Talentmangel; wo das Hindernis war, bleibt am Ende immer gleichgiltig – der Künstler hat sich mit den Resultaten auszuweisen.– </p>
            <p>– Weitre Versuche zum <rs type="work" ref="pmb29937">Medardus</rs>.</p>
            <p>Zeitungen gelesen, Manuscript Gedichte eines gewissen <rs type="person" ref="pmb2503">Domenico Wölfel</rs>; <rs type="work" ref="pmb30221">Penthesileia</rs> (von Frl. <rs type="person" ref="pmb12244">Leo Hildeck</rs>).– </p>
            <p>Baron <rs type="person" ref="pmb2506">Karg</rs>, aus <rs type="place" ref="pmb996">St. Johann</rs>, zu Besuch da; der Bruder des verstorbnen <rs type="person" ref="pmb2219">Edgar</rs>; erzählte von seinem Leben in der Bezirkshauptmannschaft, Commissionen, Sehnsucht nach <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs>; anmutlos, ja durch sein Organ enervirend.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>