<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041327.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041326.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041328.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 6. 2. 1919</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="327"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8961-A</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1917–1919</title>
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="19190206" n="1">6/2</date> Träume: <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs> und ich in einem See, <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs> von den blauen Wellen nixenhaft geschaukelt;– wir wollen uns verbergen – oder nur vor einem Besuch verleugnen lassen;– <rs type="person" ref="pmb24945">Wucki</rs> sagt (vom Ufer her?) man sehe uns doch – Frau <rs type="person" ref="pmb18084">Hellmann</rs> (?) wolle uns besuchen; auch ertönt irgendwie aus der Luft eine Stimme eines Hoteldirectors – als sei er uns auf der Spur;– wir laufen nun ein Ufer entlang, fremdartig, an einem Riesensee – gablig getheilt – fern Landungsbrücke, Gewühl verkleinert;– ich mahne zur Eile, ich sei bekannt, <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs> meint, hier nicht, es sei ja Märchenland; ich schlage vor, daß ich sie am Ende des Sees erwarte, mit Kleidern – sie solle hinschwimmen;– plötzlich vor einem Wirtshaus am See, eine Portion Café wird vorbeigebracht, ist noch einer da? Ja; ich lasse nun mir und meinen zwei Reisegefährten, der eine ist der Opernsänger <rs type="person" ref="pmb12726">Schrödter</rs> (in jungen Jahren), der andre überhaupt gestaltlos, 3 Cafés, und zwei Marillentorten geben, theile die eine mit <rs type="person" ref="pmb12726">Schr.</rs>, worauf ich stolz bin. Nun kommt’s zur Verrechnung,– als hätt ich Mark in Kronen umzurechnen; 85 Kronen hab ich <rs type="person" ref="pmb12726">Schr.</rs> zu bezahlen; Andeutung als hätte ich bei der Umrechnung gemogelt; ich wehre ab, gebe 20 Kronen darauf: »Schenken Sies einem Bettler –« <rs type="person" ref="pmb12726">Schr.</rs> beharrt irgendwie darauf, daß ich gemogelt hätte; ich erbittert, großartig: Nur der Umstand, daß wir hier sitzen, veranlasst mich Sie nicht zu behandeln – wie Sies verdienen! Und wache auf. (85 – <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs> zahlte gestern an <rs type="person" ref="pmb24194">Jessie</rs> ihre Gage in diesem Betrag;– <rs type="person" ref="pmb12726">Schrödter</rs> – <rs type="person" ref="pmb3109">Sonnenfeld</rs> zeigte mir die Unterschrift eines Herrn aus der <rs type="place" ref="pmb49072">Prein</rs> (wo <rs type="person" ref="pmb12726">Schr.</rs> früher ein Gut hatte).–) Weitre Träume. Bin beim Fürsterzbischof <rs type="person" ref="pmb12417">Piffl</rs> – im Hofstallungsgebäude – etwa wie Vorzimmer Intendanz – er in braunem Saccoanzug; sieht aus wie <rs type="person" ref="pmb10875">Benedikt</rs> von der <rs type="org" ref="pmb29351">N. Fr. Pr.</rs>– nur civilisirter (gestern <rs type="person" ref="pmb3109">So.</rs>: Der Hass gegen <rs type="person" ref="pmb10875">Benedikt</rs> ist pathologisch – er ist geradezu in Lebensgefahr!);– was ich mit ihm spreche, weiß ich nicht mehr; bald darauf (nach irgend einer Sache, die benachbart im <rs type="place" ref="pmb20">Volksth.</rs> vorsichgeht – was?) – bin ich wieder bei ihm; er ist nun ein wenig im Ornat; im selben Saal <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> – in Jaegeruniform, <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> (kaum sichtbar) – und <rs type="person" ref="pmb12225">Mell</rs> (?); das Gespräch im Gang – <rs type="person" ref="pmb12417">Piffl</rs> bemerkt (ungefähr). Aber Sie haben doch behauptet daß ich nicht ordentlich schreiben kann. Ich führe das irgendwie auf ein Mißverständnis zurück, aber finde – er habe die Pflicht, sich zu den Pogroms vernehmen zu lassen, spreche von dem Graun, das durch die Pogr. in die Welt komme, und das schon meine Jugend vergiftet habe. Selbst ergriffen von meinen Worten weine ich, <rs type="person" ref="pmb12417">Piffl</rs> erhebt sich, streichelt meinen Bart und sagt. Sie sehen aber noch so jung aus! Gleich darauf bin ich auf der Straße (<rs type="place" ref="pmb239">Landesgerichtsstr.</rs>) bei <rs type="person" ref="pmb2173">O.</rs>, erzähl ihr das Gespräch und bemerke: <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> und <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> haben natürlich nicht das Maul aufgemacht!– Ich träume ferner von einer zufälligen Begegnung mit <rs type="person" ref="pmb19096">Adele K.</rs>, wundre mich daß sie nicht in Trauer, besuche <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb19106">ihn</rs>, er wohnt in einer Art Kuppelsaal über dem Zimmer, das seine verstorbne <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb19103">Tochter</rs> bewohnt hat.– Verirre mich in <rs type="place" ref="pmb168">Berliner</rs> Straßen, <rs type="place" ref="pmb482">Friedrichstraße</rs> – orientire mich am <rs type="place" ref="pmb704">Centralbahnhof</rs>.–</p>
            <p>Vm. Besorgungen.– Bei Dr. <rs type="person" ref="pmb19914">Karolyi</rs>.–</p>
            <p>Bei <rs type="person" ref="pmb17899">Harz</rs> (Hotel <rs type="place" ref="pmb1282">Wandl</rs>). Zeigt mir zehn Bildskizzen zu einer ev. Luxus Ausgabe <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>, die ich ablehne;– Einbände zum <rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>.</p>
            <p>Nm. Tgb. 94 weiter.–</p>
            <p>Las Abends zwei Mscrpt. des <rs type="person" ref="pmb25049">Hrn. Smetana</rs>, ziemlich hoffnungsloser Fall.–</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb12692">Heini</rs>, noch bettlägerig, liest »<rs type="work" ref="pmb29923">Weg ins freie</rs>«.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>