<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041445.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041444.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/diaries/D041446.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Aufzeichnung von Hermann Bahr, 29. 11. 1903</title>
            <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="445"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-89D6-6</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Theatermuseum</repository>
                        <idno>HS VM 1766 Ba</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT3">
                  <monogr>
                     <title level="m">1901–1903</title>
                     <editor>Bearbeitet von Helene Zand und Lukas Mayerhofer</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1997">1997</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">412–414</biblScope>
                  </monogr>
                  <monogr>
                     <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                     <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                        <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="vol">III</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160107">angelegt</change>
         <change who="KI MAM" when="20160202">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="19031129" n="01">29.</date> Schöner kalter Morgen.</p>
            <p>Lese, jene von <rs type="person" ref="pmb12287">Mongré</rs> citierte Stelle suchend, <rs type="person" ref="pmb12358">Nietzsche</rs>.</p>
            <p>In XI S. 127, wo er gegen <rs type="person" ref="pmb13024">Wagner</rs> spricht, eine Stelle die auf die <rs type="work" ref="pmb30633">Elektra</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs>s paßt: </p>
            <p>»Diese wilden Thiere mit Anwandlungen eines sublimierten Zart- und Tiefsinns <hi rend="underline" n="1">haben nichts mit uns zu tun</hi>. Dagegen zum Beispiel Philoktet.«43 Die Definition find ich vortrefflich. Das Unterstrichne falsch. Ich halte es vielmehr für das Wahre unserer Generation, daß in ihr die <hi rend="underline" n="1">mittlere Cultur</hi> ausgewischt ist, sodaß das früher durch sie verborgene Thierische oder Primitve nun wieder sehr deutlich wird, über welchem das Sublime schwebt, nemlich jene, einstweilen freilich nur erst zu ahnende, manchmal blitzartig hereinscheinende, höhere Cultur, welche die mittlere mit der Zeit ablösen und ersetzen soll.</p>
            <p>Klimt gehört auch hieher.</p>
            <p>–<pb/>
            </p>
            <p>Nachmittag nach <rs type="place" ref="pmb173">Rodaun</rs> zum <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs>. Gespräch über »<rs type="work" ref="pmb30633">Elektra</rs>« und »<rs type="work" ref="pmb31091">Gerettetes Venedig</rs>«, ich ziehe jene vor, weil hier ausreicht, was <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> bisher allein vollkommen kann und hat: der Ausdruck extremer Erregungen, während er, um Ruhe darzustellen immer irgend einen fremden Nachton hat.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> erzält von einem Briefe <rs type="person" ref="pmb2147">Peter Altenbergs</rs>, indem er die <rs type="work" ref="pmb30633">Elektra</rs> (übrigens ganz unartistisch, vielmehr um ihres Gerechtigkeitshungers willen) feiert, <rs type="person" ref="pmb11485">Goldmann</rs> für sein albernes <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30635">Feuilleton</rs> beschimpft und fortfährt: »Ein Jude kann dies eben niemals verstehen!«!!! Ich komme doch über die furchtbare innere Verlogenheit solcher Menschen nicht hinweg, nicht etwa moralisch verletzt, sondern psychologisch befremdet, weil ich mir durchaus nicht vorstellen kann, was in solchen Gehirnen Vorgehen mag.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> erwähnt den Plan, im Sommer etwas »ganz Stilles und ganz Undramatisches« zu machen: <rs type="work" ref="pmb31411">Leda mit dem Schwan</rs>.<pb/>
            </p>
            <p>
               <note type="introduction">Im Gespräch mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hofmannsthal</rs>.</note>Ich erzäle die Geschichte vom Herrn <rs type="person" ref="pmb3517">Fabichler</rs>, dem <rs type="place" ref="pmb332">Linzer</rs> Dichter, der, von meiner <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28124">Schwester</rs> protegiert, eigens zu mir fuhr, mir seinen Roman »<anchor type="commentary" xml:id="KD445-1">
                  <rs type="work" ref="pmb31095">Künstlerinnengunst</rs>
               </anchor>« zu bringen, die halbe Stunde bei mir aber keineswegs (obwol ich es ihm fast suggerierte) versuchte, mir zu sagen, was er beim Schaffen sucht, was er will u. wonach er ringt, was ihm vorschwebt, sondern mir immerfort nur erzälte, wie schwer es heute sei, sich einen Namen zu machen, und wie wichtig, ja entscheidend die Protektion sei. Er hat zuerst ein Stück geschrieben, weil er, als Deutschnationaler, alter Burschenschafter, einen Weg zum <rs type="person" ref="pmb12331">Müller-Guttenbrunn</rs> zu haben geglaubt habe, der aber sein <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb31095">Stück</rs> gar nicht gelesen, sondern ihn an den Regisseur <rs type="person" ref="pmb28310">Pohler</rs> gewiesen, welcher ihn sogleich geduzt, aber nichts für ihn getan, sondern ihn zur <rs type="person" ref="pmb12022">Körner</rs> geschickt,<pb/> die ihn auch wieder nur genarrt, was er nun alles, in der Hoffnung, daß es doch das Publicum sehr interessieren müsse, in seinem Roman dargestellt. Nachdem ich diesen gelesen, schreibe ich an ihn, ich fände sein Werk leider nicht so gut, daß ich darüber etwas zu sagen hätte. Nun schreibt er wieder an meine <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28124">Schwester</rs>, (gar nicht etwa beleidigt oder gekränkt), ich möchte doch also anonym eine günstige Recension erscheinen lassen; und legt einen Brief der Frau <rs type="person" ref="pmb28159">Hinsenkamp</rs> bei, der Frau des <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb3525">Bürgermeisters</rs> von <rs type="place" ref="pmb49091">Urfahr</rs>, in welchem diese für die Zusendung seines Werkes dankt, es lobt und gleich (dies war offenbar ihr erster Gedanke) im dritten Satze ausruft: »Wie mögen die Literaturgrößen in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> vor diesem Werke erschrecken und erzittern!« <anchor type="label" xml:id="LD445-1">Und nun spreche ich mit <rs type="person" ref="pmb11740">Hugo</rs> davon, wie wir, er, ich, <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="pmb11617">Hauptmann</rs>, alle,<pb/> geradezu ausspähen nach Talent, wie wir darunter leiden, daß keine Jugend da ist, daß wir so wenige sind, daß wir allein das Gefühl haben, nicht auszureichen für alles, das notwendig ist, und wie wir aufatmen würden, wenn irgendwo ein neues Talent zu sehen wäre.</anchor>
            </p>
            <p>Von hier geht das Gespräch wieder auf mein Hauptthema, worin ich das Zeichen sehe, daß es mit <rs type="place" ref="pmb41240">Ostreich</rs> aus ist: nemlich daß in kräftigen Nationen jeder den anderen zu brauchen fühlt, auch den Gegner, mit dem er sich doch am selben Werke arbeiten weiß und den er, um seiner selbst willen, sich nur recht stark und entschieden wünscht, weil, je schöner jener seine Kräfte spannt, je mächtiger er eben daran die seinen, die eigenen entfalten kann, wie man ein Assaut nur mit einem ebenbürtigen Fechter schlagen kann, vor einem wüsten Naturalisten aber unfähig ist, seine Kunst zu zeigen.<pb/>
            </p>
            <p>Ich erzäle dann von dem Brief, den der junge Herr von <rs type="person" ref="pmb25120">Sonnenthal</rs> (Beamter der Elektrizitätsgesellschaft Siemens, mit einer <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28164">Tochter</rs> des Direktors <rs type="person" ref="pmb28166">Herz</rs> verheiratet, etwa gegen vierzig Jahre) an <rs type="person" ref="pmb27882">Fritz Wärndorfer</rs> in Erwiderung einer Einladung seiner kleinen Tochter <rs type="person" ref="pmb28162">Everl</rs> zu einem Marionettentheater für die <rs type="person" ref="pmb28169 pmb28172">Kinder Wärndorfers</rs> geschrieben hat, diese ablehnend, um sein <rs type="person" subtype="implied" ref="pmb28162">Kind</rs> vor dem »Gifte« der sogenannten »Moderne« zu bewahren, in welcher er nur Perversität, Hysterie und Speculation einiger Betrüger auf die Hysterie und Perversität sieht. Characteristisch ist darin, wie er <rs type="person" ref="pmb27882">Wärndorfer</rs> an die alte Zeit erinnert, welcher dieser sich wol jetzt schäme, als er noch für <rs type="person" ref="pmb13955">Bellini</rs> schwärmte und in der <rs type="place" ref="pmb333">Albertina</rs> vor einer Handzeichnung <rs type="person" ref="pmb3527">Rafael</rs>s in Entzücken geraten konnte – als ob notwendig ein Verständis moderner Werke und Gefühl für sie mit Verachtung für jede alte Kunst ver<pb/>bunden sein müßte!</p>
            <p>Und ich, wieder von <rs type="place" ref="pmb41240">Östreichs</rs> Elend sprechend, zeige daran, wie wir für einander völlig zu Barbaren geworden sind, die einer des anderen Sprache nicht mehr verstehen. Es felt jede Verbindung zwischen den einzelnen Gruppen der Bildung, welcher Zusammenhang allein es doch ist, der Cultur ausmacht – wir haben nur extreme Bildung einiger weniger und extreme Verkommenheit.</p>
            <p>–</p>
            <p>Fahre in der Dampftramway mit <rs type="person" ref="pmb12740">Gustav Schwarzkopf</rs> zurück, von der kleinen <rs type="person" ref="pmb3227">Martha Karlweis</rs> sprechend, die zwei merkwürdig begabte Novellen geschrieben hat, dann über die <rs type="person" ref="pmb22098">Odilon</rs>, die vorgestern in <rs type="place" ref="pmb867">Innsbruck</rs> einen Gehirnschlag erlitten hat, dabei über die Gemeinheit der Presse, die, ohne den Verlauf der Krankheit abzuwarten, gleich weiß, ihre künstlerische Carrière sei vollendet.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>