<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="D041140.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries/D041139.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries/D041141.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 11. 2. 1895</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno n="140" type="HBAS-D"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-88BE-3</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB">
                  <monogr>
                     <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1893–1902</title>
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Konstanze Fliedl, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="18950211" n="1">11/2</date> Im <rs type="place" ref="pmb8">Prater</rs>. Sie (<rs type="person" ref="pmb12618">Dilly</rs>) steigt weinend aus dem Wagen. »Ich bin so krank!« Soll ich dich vielleicht bedauern?– »Ich habe ja nichts gethan.–« Genug – oder ich gehe.–»Was soll ich anfangen –? Ich liebe ja nur dich.«– Dein Verh. mit <rs type="person" ref="pmb2167">S.</rs> fortführen.– »Laß es genug sein, gib mir einen Hoffnungsschimmer!« Möglicherweise, in ein paar Monaten oder Jahren – wenn du einen andern Liebhaber hast, aber den <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> betrüg ich nicht, das fänd ich geschmacklos.– Ausbruch von ihr: »So, jetzt fahr ich wirklich zu <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs> – und heut Nacht wird er bei mir schlafen!–« Ich lachte sie aus.– Dann erklärte sie wieder sie werde sich umbringen.– Sie: »Was hast du Freitag gemacht« (Tag des Betrugs). Ich sehe sie nur scharf an; dann: Ich werde dirs schon einmal erzählen.– Dann: Siehst du, wenn du nicht mehr zu lügen versuchst, bist du mir ganz sympathisch, denn den Betrug versteh ich ja.– Vorher: Ich: Ich werde dem <rs type="person" ref="pmb2167">S.</rs> sagen, er soll dir die Rendezvous mit mir verbieten.– Viel Thränen.– Abschied. Wann wieder? Sie: In 14 Tagen. Ich: Gut.– Sie blieb weinend an der Wagenthür stehn; ich drehte mich um und lachte.–</p>
            <p>Wohlgefühl im Herumgehn wie noch bei keinem <rs type="place" ref="pmb8">Praterspaziergang</rs> mit ihr.–</p>
            <p>Abds. holte ich <rs type="person" ref="pmb2378">Mz. Rh.</rs> von ihrer Lection in der A.gasse ab.–</p>
            <p>Dann zu <rs type="person" ref="pmb19226 pmb27836">Kaufmanns</rs>.– <rs type="person" ref="pmb12698">Julius</rs>, <rs type="person" ref="pmb24423">Helene</rs> u. a. dort. Auch <rs type="person" ref="pmb2378">Mizi Rh.</rs> kam.– Bei ihr während des Soupers. Dann ein Moment allein im Zimmer: Sie: »Jetzt möcht ich dich küssen.« – Mit ihr weg. Glatteis. Hole Wagen. Mit ihr zu ihrem Haus. Ich läute; dann sage ich: Jetzt wärs schön, noch herum zu fahren! – Sie: Warum hast du geläutet –?– Hausmeister. Ich frage nach einem Dr. Pircher, der begreiflicherweise nicht da wohnt und wir fahren wieder weg.– Um den <rs type="place" ref="pmb112">Ring</rs>; Küsse, immerfort. Zärtlich, verliebt, wunderschön. Wie wir einmal um den <rs type="place" ref="pmb112">Ring</rs> herum waren, wollte sie noch einmal.– Auf die Redoute. (<rs type="place" ref="pmb19">Ronacher</rs>.) Mit <rs type="person" ref="pmb10863">Richard</rs> und einer Maske Tokaier getrunken.– <rs type="person" ref="pmb2167">Salten</rs>. Er war bei <rs type="person" ref="pmb12618">Dilly</rs> gewesen. Anfangs: sie will ihn erst in 14 Tagen wiedersehn, bis sie mich wiedergesehn. Sie möchte ihn wieder bei sich haben – erst wenn sie wieder mit mir ein Verhältnis habe. Er: Du möchtest also einfach nur ihn mit mir betrügen. Sie nannte mich einen Galeerensträfling. Am wüthendsten ist sie, wenn sie bedenkt, dass wir gemütlich als die besten Freunde im Kaffeehaus zusammensitzen – und keiner bei ihr ist!– Dann weinte sie wieder; dann wieder: sie möchte mich noch einmal haben und dann – Adieu sagen. Dann wollte sie wieder das Ehrenwort von <hi rend="italic">ihm</hi>, dass <hi rend="italic">ich</hi> wieder ein Verh. mit ihr haben werde. (Bei <rs type="person" ref="pmb10815">Bahr</rs> verlangte sie immer von <hi rend="italic">mir</hi> das Ehrenwort, dass – <hi rend="italic">sie</hi> mich nicht betrogen habe!–)</p>
            <p>
               <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb30431">Kritik</rs> in der <rs type="org" ref="pmb29622">Wr. Abendpost</rs> über <rs type="work" ref="pmb30117">Sterben</rs> von <rs type="person" ref="pmb7331">Walden</rs>, enthusiastisch 3 Spalten.– (Die Dame, die <rs type="work" ref="pmb29935">Anatol</rs> so verrissen.) –</p>
            <p>Nm. war ich bei <rs type="person" ref="pmb11036">Burckhard</rs>, der nichts bestimmtes sagte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
