<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041467.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries/D041466.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/diaries/D041468.xml"> 
   <teiHeader type="text"> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> 
            <title level="a">Aufzeichnung von Hermann Bahr, 2. 9. 1904</title> 
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> 
            <editor> 
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> 
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> 
            </editor> 
            <funder> 
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> 
               <address> 
                  <street>Sensengasse 1</street> 
                  <postCode>1090 Wien</postCode> 
                  <placeName> 
                     <country>A</country> 
                     <settlement>Wien</settlement> 
                  </placeName> 
               </address> 
            </funder> 
         </titleStmt> 
         <editionStmt> 
            <edition>HBAS</edition> 
            <respStmt> 
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp> 
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> 
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> 
            </respStmt> 
         </editionStmt> 
         <publicationStmt> 
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-D" n="467"/> 
            <availability status="free"> 
               <p>Copyright © 2017</p> 
            </availability> 
         </publicationStmt> 
         <seriesStmt> 
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> 
         </seriesStmt> 
         <sourceDesc> 
            <listWit> 
               <witness n="1"> 
                  <msDesc> 
                     <msIdentifier> 
                        <country>A</country> 
                        <settlement>Wien</settlement> 
                        <repository>Theatermuseum</repository> 
                        <idno>HS VM 2083 Ba</idno> 
                     </msIdentifier> 
                  </msDesc> 
               </witness> 
            </listWit> 
            <listBibl> 
               <biblStruct corresp="HBT4" default="false"> 
                  <monogr> 
                     <title level="m">1904–1905</title> 
                     <editor>Bearbeitet von Lukas Mayerhofer und Helene Zand</editor> 
                     <imprint> 
                        <date when="2000">2000</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="pp">282–285</biblScope> 
                  </monogr> 
                  <monogr> 
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> 
                     <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title> 
                     <editor>Hg. Moritz Csáky</editor> 
                     <imprint> 
                        <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace> 
                        <publisher>Böhlau</publisher> 
                        <date when="1994">1994–2003</date> 
                     </imprint> 
                     <biblScope unit="vol">IV</biblScope> 
                  </monogr> 
               </biblStruct> 
            </listBibl> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <profileDesc> 
         <langUsage> 
            <language ident="de-AT">German</language> 
         </langUsage> 
      </profileDesc> 
      <revisionDesc status="candidate"> 
         <change who="MAM" when="20160111">angelegt</change> 
         <change who="KI MAM" when="20160203">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change> 
      </revisionDesc> 
   </teiHeader> 
   <text type="diaryDay"> 
      <body> 
         <div type="writingSession" n="1"> 
            <p> 
               <date when="19040902" n="1">2.</date> Regen. Sturm.</p> 
            <p>Früh großer Brand des <placeName key="pmb372">Geigerschen Holzplatzes</placeName>; man sieht das Feuer von uns aus wunderschön.</p> 
            <p>–</p> 
            <p>Ich schreibe <anchor type="textConst" xml:id="TD467-1">an <persName key="pmb11527">Stefan Großmann</persName> 
               </anchor>: </p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb27910"/>Sehr verehrter Herr <persName key="pmb11527">Grossmann</persName>!</p> 
            <p>Als ich im Juli Ihre »<workName key="pmb31149">Gasse</workName>« las, wirkte sie so seltsam stark auf mich, dass ich nicht nur in meinem Kreise gern davon sprach (wo mir freilich eingewendet wurde, was mir daran so gefiele, sei wahrscheinlich mehr <persName key="pmb3603">Tschechow</persName>, den ich nun erst las, aber doch ganz anders fand), sondern <add place="inline">auch</add> Ihnen schon einmal schreiben wollte. Ich liess es, weil man sich in <placeName key="pmb50"> 
                  <settlement>Wien</settlement> 
               </placeName> daran gewöhnt, dass einem kein Mensch glaubt, was man sagt, sondern jeder gleich darunter und dahinter etwas anderes sucht, wodurch man feig und einsam gemacht wird. Als ich Sie nun gestern aus der Ferne im <placeName key="pmb77">Raimund-Theater</placeName> sah, fiel mir dies wieder ein, ich wäre gern zu Ihnen gegangen, aber ich habe wieder jene <placeName key="pmb162">östreichische</placeName> Gêne gehabt, die uns fürchten lässt, den Argwohn der Menschen zu erregen oder aber ihnen lächerlich zu werden, wenn man so mit ihnen spricht, wie es natürlich wäre, dass die Menschen miteinander sprechen müssten. Jetzt aber gewährt es mir Ihr Brief, für<pb/> den ich Ihnen herzlich danke, Ihnen sagen zu dürfen, dass mir Ihr Buch eine stark eindringende und beharrlich nachgehende Wirkung gemacht hat, dass mir Ihre Art, nichts jemals blos zu referieren, sondern alles immer <del rend="strikethrough">blos</del> darzustellen, diese ganz unfeuilletonistische, durchaus plastische Art eine wunderbar künstlerische scheint, und dass mich ausserdem Ihr Verhältnis zum Volk, das ich mehr ahne als eigentlich begreife, merkwürdig ergreift und indem es mich fast (vielleicht aus einem tief verborgenen Neid) traurig macht, mir doch als das Zeichen einer Zukunft, nach der ich mich müd und alt gesehnt habe, wol tut. Ob ich aber dies und manches andere, was zu sagen wäre, öffentlich Vorbringen kann, weiss ich nicht. Ich reduziere meine journalistische Tätigkeit jetzt auf ein Minimum. Jedes Feuilleton, das ich schreibe (gleich wieder das neulich, welches Sie erwähnen), muss den Nig<del rend="strikethrough">g</del>erln durch einen erbitterten Kampf abgerungen werden und ich zweifle manchmal, ob es sich lohnt, so seine Kraft zu vergeuden, und ich frage mich oft, ob man nicht besser tut, <placeName key="pmb50"> 
                  <settlement>Wien</settlement> 
               </placeName> den Nig<del rend="strikethrough">g</del>erln, auf die es so stolz ist, zu überlassen, und das bisschen Eitelkeit, das schliesslich jeder hat, durch <placeName key="pmb168">Berliner</placeName> und europäische Erfolge zu befriedigen <add place="above">oder doch beschwichtigen</add>.</p> 
            <p>Vielleicht trifft es sich, dass wir von allem diesen einmal reden. Jedenfalls wissen Sie mich Ihnen aufrichtig ergeben und froh auf Sie hoffend.</p> 
            <p>Hermann Bahr.</p> 
            <p>–<pb/> 
            </p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb10815"/>An D<hi rend="superscript">r</hi> 
               <space unit="chars" quantity="1"/> 
               <persName key="pmb3050">Th. Beer</persName>:</p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb27910"/>Verehrter Freund! </p> 
            <p>Ihr Brief wurde mir, da ich verreist war, nachgeschickt, verfelte mich, blieb liegen und so kann ich Ihnen heute erst antworten. In <placeName key="pmb490">Amerika</placeName> kenne ich keinen einzigen Menschen, kann Sie deshalb auch an Niemanden empfehlen, ermächtige Sie aber gern, überall zu erklären, dass ich Sie unveränderlich schätze und nach meiner Meinung alle anständigen Menschen hier fortfahren, Ihnen die größte Sympathie und Verehrung darzubringen. Den Fall <persName key="pmb10863">Beer-Hofmann</persName>, den ich nicht verstehe, kläre ich auf so bald er zurückkommt. In Ihrer Sache finden Sie mich immer bereit. Mit <persName key="pmb3612">Loos</persName>, den ich künstlerisch hochachte, im Praktischen aber für einen Wurstl halte, will ich nichts anfangen. Mit <persName key="pmb3618">Bachrach</persName> gern, nur ist er mir unbekannt, ich kann ihn nicht aufsuchen. Sie müssten die Verbindung herstellen, vielleicht durch Ihre <rs type="person" key="pmb13915">Frau</rs>, die ich ja auch nicht kenne, aber aufsuchen will, wenn sie es wünscht und irgend glaubt, dass ich ihr raten kann, Ihnen zu helfen.</p> 
            <p>Mit den besten Wünschen </p> 
            <p>Hermann Bahr.</p> 
            <p>Adressieren Sie bitte nicht an das <orgName key="pmb29414">Tagblatt</orgName>,<lb/>sondern nach <placeName key="pmb50"> 
                  <settlement>Wien</settlement> 
               </placeName>, <placeName key="pmb63">XIII/<hi rend="subscript">7</hi> 
               </placeName>.</p> 
            <p>–<pb/> 
            </p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb10815"/>An <persName key="pmb11617">Hauptmann</persName>:</p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb27910"/>Lieber <persName key="pmb11617">Gerhart Hauptmann</persName>! </p> 
            <p>Für Ihre Karte will ich ihnen herzlichst danken. Ich kann mir wol denken, dass es in Ihren Bergen wunderschön sein muss. Ich gebe aber die Hoffnung nicht auf, mit Ihnen einmal von der <placeName key="pmb369">Akropolis</placeName> über’s <placeName key="pmb370">attische</placeName> Land zu schauen.</p> 
            <p>Im nächsten Heft der <orgName key="pmb29212">Rundschau</orgName> ist mein »<workName key="pmb30065">Dialog vom Marsyas</workName>«, der mir in <placeName key="pmb505"> 
                  <settlement>Athen</settlement> 
               </placeName> aufgetaucht ist. Ich bitte Sie, ihn zu lesen und mir dann zu sagen, ob es Ihnen recht ist, dass er, in der Buchausgabe, Ihnen gewidmet, wird mit der einfachen Inschrift:<lb/>An <persName key="pmb11617">Gerhart Hauptmann</persName>.<lb/>wie mein »<workName key="pmb32814">Dialog vom Tragischen</workName>« »an <persName key="pmb11941">Gustav Klimt</persName>« getauft ist. Dadurch möchte ich Ihnen sagen, dass ich es zu den schönsten Glücksfällen meines Lebens rechne, allmälig ein so rein und ruhig bewunderndes Verhältnis zu Ihren Werken gefunden zu haben, was mir nicht leicht wurde.</p> 
            <p>Im Sommer habe ich Ihnen einmal meinen »<workName key="pmb29851">Franzl</workName>« geschickt, da <persName key="pmb11036">Burckhard</persName> Ihnen <persName key="pmb3622">Stelzhammer</persName> näher gebracht hat. Haben Sie darin geblättert? </p> 
            <p>Mit vielen Grüssen an Frau <persName key="pmb11621">Grete</persName> und die nächste <rs type="person" key="pmb11613">Generation</rs> 
            </p> 
            <p>Herzlichst Ihr </p> 
            <p>Hermann Bahr.</p> 
            <p>–<pb/> 
            </p> 
            <p> 
               <handShift scribe="pmb10815"/>Sehr vergnügt, daß es dem braven <persName key="pmb21176">Mattasich</persName> doch gelungen ist, die arme <persName key="pmb27933">Luise von Coburg</persName> zu befreien. Alle Menschen freuen sich, alle wissen, daß er unschuldig, daß sie nicht verrückt ist. Aber keiner hat für ihn oder für sie das Geringste getan. Das ist das specifisch <placeName key="pmb162">Östreichische</placeName>. Entweder: »gewiß ist das ungerecht, aber Sie werden das nicht ändern, das Leben ist eben ungerecht« (auf dieser Grundweisheit beruht alle katholische Corruption, die das Leben nicht corrigieren will, weil es die Kirche nötig hat, daß es incorrigibel ist). Oder: »Der <persName key="pmb21176">M.</persName> hat freilich keine Wechsel gefälscht, aber er ist schon ein recht unsympathischer Herr, sie ist nicht verrückt, aber ich mag diese aristokratischen Urscheln alle nicht. Wissens?« (Dasselbe wie man über den Dr. <persName key="pmb3050">Beer</persName> sagt: er ist ein Snob. Oder wenn ich, beim Grafen <persName key="pmb28241">Milewski</persName>, fragen: »also dürfen in <placeName key="pmb162">Östreich</placeName> Grafen auf uns ungestraft schießen?«, mir antwortet: »für so einen Juden wie diesen <persName key="pmb28242">Barber</persName> treten sie ein?«)<pb/> Wir leben hier in einer Zone der Menschheit, welcher das Rechtsgefühl noch unbekannt ist. Es reizt mich sehr, über diese Dinge, über das Barbarische unserer Existenz, das man, durch unseren liebenswürdigen Ruf getäuscht, nirgends ahnt, an <persName key="pmb11581">Harden</persName> eine Serie »aus <placeName key="pmb162">Östreich</placeName>« zu schreiben, da doch unsere dem Abonnenten nachjagenden Zeitungen den <placeName key="pmb162">Östreicher</placeName> immer nur so schildern, wie er sich gern sehen möchte, um sich über sich <del rend="strikethrough">zu</del> täuschen zu können. Soll ichs tun?</p> 
            <p>Bei der <persName key="pmb2292">Gerty</persName> in <placeName key="pmb173">Rodaun</placeName>. Trüb, herbstlich. Abschied, da sie morgen mit <persName key="pmb2121 pmb2173">Schnitzlers</persName> zu <persName key="pmb11740">Hugo</persName> nach <placeName key="pmb186"> 
                  <settlement>Lueg</settlement> 
               </placeName> fährt.</p> 
            <p>Abends kommt die Hand der <persName key="pmb11284">Eysoldt</persName> an, ich sitze lange sie betrachtend.</p> 
         </div> 
      </body> 
   </text> 
</TEI>