<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041327">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Arthur Schnitzler, 6. 2. 1919</title>
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="327"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur
        Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB" default="false">
                  <monogr>
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1917–1919</title>
                     <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <date when="19190206" n="1">6/2</date> Träume: <persName key="pmb2173">O.</persName> und ich in einem See, <persName key="pmb2173">O.</persName> von den blauen
        Wellen nixenhaft geschaukelt;– wir wollen uns verbergen – oder nur vor einem Besuch
        verleugnen lassen;– <persName key="pmb24945">Wucki</persName> sagt (vom Ufer her?) man
               sehe uns doch – Frau <persName key="pmb18084">Hellmann</persName> (?) wolle uns
        besuchen; auch ertönt irgendwie aus der Luft eine Stimme eines Hoteldirectors – als
        sei er uns auf der Spur;– wir laufen nun ein Ufer entlang, fremdartig, an einem
        Riesensee – gablig getheilt – fern Landungsbrücke, Gewühl verkleinert;– ich mahne zur
        Eile, ich sei bekannt, <persName key="pmb2173">O.</persName> meint, hier nicht, es sei ja Märchenland; ich schlage vor,
        daß ich sie am Ende des Sees erwarte, mit Kleidern – sie solle hinschwimmen;–
        plötzlich vor einem Wirtshaus am See, eine Portion Café wird vorbeigebracht, ist noch
        einer da? Ja; ich lasse nun mir und meinen zwei Reisegefährten, der eine ist der
        Opernsänger <persName key="pmb12726">Schrödter</persName> (in jungen Jahren), der
        andre überhaupt gestaltlos, 3 Cafés, und zwei Marillentorten geben, theile die eine
        mit <persName key="pmb12726">Schr.</persName>, worauf ich stolz bin. Nun kommt’s zur
        Verrechnung,– als hätt ich Mark in Kronen umzurechnen; 85 Kronen hab ich <persName key="pmb12726">Schr.</persName> zu bezahlen; Andeutung als hätte ich bei der
        Umrechnung gemogelt; ich wehre ab, gebe 20 Kronen darauf: »Schenken Sies einem
        Bettler –« <persName key="pmb12726">Schr.</persName> beharrt irgendwie darauf, daß ich
        gemogelt hätte; ich erbittert, großartig: Nur der Umstand, daß wir hier sitzen,
        veranlasst mich Sie nicht zu behandeln – wie Sies verdienen! Und wache auf. (85 – <persName key="pmb2173">O.</persName>
        zahlte gestern an <persName key="pmb24194">Jessie</persName> ihre Gage in diesem
        Betrag;– <persName key="pmb12726">Schrödter</persName> – <persName key="pmb3109">Sonnenfeld</persName> zeigte mir die Unterschrift eines Herrn aus der <placeName key="pmb481">
                  <settlement>Prein</settlement>
               </placeName> 
       (wo <persName key="pmb12726">Schr.</persName> früher ein
               Gut hatte).–) Weitre Träume. Bin beim Fürsterzbischof <persName key="pmb12417">Piffl</persName> – im Hofstallungsgebäude – etwa wie Vorzimmer Intendanz – er in
        braunem Saccoanzug; sieht aus wie <persName key="pmb10875">Benedikt</persName> von der
         <orgName key="pmb29351">N. Fr. Pr.</orgName>– nur civilisirter (gestern <persName key="pmb3109">So.</persName>: Der Hass gegen <persName key="pmb10875">Benedikt</persName> ist pathologisch – er ist geradezu in Lebensgefahr!);– was
        ich mit ihm spreche, weiß ich nicht mehr; bald darauf (nach irgend einer Sache, die
        benachbart im <placeName key="pmb20">Volksth.</placeName> vorsichgeht – was?) – bin ich wieder bei ihm; er ist nun ein
        wenig im Ornat; im selben Saal <persName key="pmb11740">Hugo</persName> – in
        Jaegeruniform, <persName key="pmb10815">Bahr</persName> (kaum sichtbar) – und <persName key="pmb12225">Mell</persName> (?); das
        Gespräch im Gang – <persName key="pmb12417">Piffl</persName> bemerkt (ungefähr). Aber
        Sie haben doch behauptet daß ich nicht ordentlich schreiben kann. Ich führe das
        irgendwie auf ein Mißverständnis zurück, aber finde – er habe die Pflicht, sich zu
        den Pogroms vernehmen zu lassen, spreche von dem Graun, das durch die Pogr. in die
        Welt komme, und das schon meine Jugend vergiftet habe. Selbst ergriffen von meinen
        Worten weine ich, <persName key="pmb12417">Piffl</persName> erhebt sich, streichelt
        meinen Bart und sagt. Sie sehen aber noch so jung aus! Gleich darauf bin ich auf der
        Straße (<placeName key="pmb239">Landesgerichtsstr.</placeName>) bei <persName key="pmb2173">O.</persName>, erzähl ihr das Gespräch
        und bemerke: <persName key="pmb11740">Hugo</persName> und <persName key="pmb10815">Bahr</persName> haben natürlich nicht das Maul aufgemacht!– Ich träume ferner von einer
        zufälligen Begegnung mit <persName key="pmb19096">Adele K.</persName>, wundre mich daß
        sie nicht in Trauer, besuche <rs type="person" key="pmb19106">ihn</rs>, er wohnt in einer Art Kuppelsaal über dem Zimmer,
               das seine verstorbne <rs type="person" key="pmb19103">Tochter</rs> bewohnt hat.– Verirre mich in <placeName key="pmb168">
                  <settlement>Berliner</settlement>
               </placeName> Straßen, <placeName key="pmb482">Friedrichstraße</placeName> – orientire mich am
        <placeName key="pmb704">Centralbahnhof</placeName>.–</p>
            <p>Vm. Besorgungen.– Bei Dr. <persName key="pmb19914">Karolyi</persName>.–</p>
            <p>Bei <persName key="pmb17899">Harz</persName> (Hotel <placeName key="pmb223">Wandl</placeName>). Zeigt mir zehn Bildskizzen zu einer ev. Luxus 
Ausgabe <workName key="pmb29855">Reigen</workName>, die ich ablehne;– Einbände zum <workName key="pmb29855">Reigen</workName>.</p>
            <p>Nm. Tgb. 94 weiter.–</p>
            <p>Las Abends zwei Mscrpt. des <persName key="pmb25049">Hrn. Smetana</persName>, ziemlich hoffnungsloser Fall.–</p>
            <p>
               <persName key="pmb12692">Heini</persName>, noch bettlägerig, liest »<workName key="pmb29923">Weg ins freie</workName>«.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
