<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041040">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Tagebuch von Schnitzler, 1. 1. 1909</title>
            <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement></placeName> 
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-D" n="040"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann <persName key="A002002">Bahr</persName> and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASTB" default="false">
                  <monogr>
                     <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Tagebuch 1909–1912</title>                      <editor>Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Maria Neyses, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard Urbach hg. v. der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Obmann: Werner Welzig</editor>                      <imprint>                         <pubPlace>Wien</pubPlace>                         <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>                         <date when="1981">1981</date>                      </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20151111">angelegt</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
   <text type="diaryDay">   
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p><date when="19090101" n="01"/>1/1 Erwacht mit Kopfschmerzen; Zeitung gelesen, <persName key="A002038">Olga</persName> Maiglöckchen (eingepflanzt) zum Neujahr; allein spazieren, bei schönem kalten Wetter, über die Felder nach <placeName key="A000369">Pötzleinsdorf</placeName>, <placeName key="A000442">Salmannsdorf</placeName>, <placeName key="A000376">Dornbacher Park</placeName>. Versucht die schwere Scene des <workName key="A020059">Medardus</workName> durchzudenken; ging nicht; später ging mir eine Novelle durch den Kopf (<workName key="A020191">Doctor Tennhardt</workName>) – endlich überlegte ich das vergangne Jahr, Thatsachen, Beziehungen, Resultate. Einzige absolute Beziehung: <persName key="A002038">Olga</persName> und <persName key="A002083">Heini</persName>. Brüderlichzärtlich-schüchtern zu <persName key="A002063">Julius</persName>; herzlich schwesterlich zu <persName key="A002245">Gisa</persName>; unveränderlich nervös-sentimentale zu <rs type="person" key="A002146">Mama</rs>.</p>
      
            <p>– »Freunde«: dauernd gut in gegenseitigem herzlichem Respekt – zu <persName
                  key="A002007">Richard</persName>; ohne tieferes Bedürfnis häufigen Zusammenseins <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> zu <persName key="A002011">Hugo</persName> kühl-humoristisch-bewunderungsvoll;
               und sein Verhältnis zum »<workName key="A020052">Weg ins freie</workName>« war ein
               tiefes Symptom – es gibt eine Art Gipfelgrüßen zwischen uns und ein gemeinsames
               lustiges Spazieren in Thälern – unsre Wege gehen getrennt.– Das Verhältnis zu
                  <persName key="A002035">Salten</persName> ist irreparabel. Tiefster Grund
               seinerseits: er erträgt es nicht, so völlig gekannt zu sein. Dazu sein Gefühl, daß
               ich ihm im Licht stehe – (daran daß mein (übrigens im wesentlichen völlig
               gleichgiltiges) Verhältnis zu <persName key="A002048">Kainz</persName> nicht
               wiederhergestellt wurde, trägt <persName key="A002035">Salten</persName> sicher mit
               Schuld – in einer nicht zu fassenden, von ihm sicher nie (vielleicht auch sich selbst
               nicht) eingestandnen Art).– Und endlich schlechtes Gewissen;– zeigt sich auch darin,
               daß er (andern gegenüber) versucht mir Schuld zu geben – ich hätte ihn vernachlässigt
               (die Wahrheit ist, daß ich ihn vielleicht ein halbes Dutzendmal besucht hatte, ohne
               daß er mir erwiderte). Heiter-ironisch-freundschaftliches Verhältnis zu <persName
                  key="A002267">Wassermann</persName>. Verhalten-herzlich-reines zu <persName
                  key="A002268">Arthur Kaufmann</persName>. <anchor type="label" xml:id="LD040-1" >Innerlich klare aufrichtig
               freundschaftliche Beziehung mit <persName key="A002002">Bahr</persName> (den ich nie
               spreche)</anchor>, gleiches zu <persName key="A002000">Burckhard</persName>.– <persName
                  key="A002255">Auernheimer</persName>, <persName key="A002064">Trebitsch</persName>
               kommen, trotz gelegentlicher Begegnung nicht in Betracht.– Aus allerlei Fernung kommt
               auch manches Zeichen stärkerer Sympathie (<persName key="A002269">Toldy</persName> z.
               B.) – </p>      
            <p>Vielerlei wurde in diesem Jahr begonnen; wirklich vollendet nichts. Die beiden ersten Akte von
        <workName key="A020192">Prof. Bernhardi</workName> und des <workName key="A020193">Verführers</workName> wurden flüchtig skizzirt; die ganzen Stücke (z.
        Th. früher) szenirt. Im Sommer wurde die fünfactige Skizze zum <workName key="A020194">Weiten Land</workName>
        niedergeschrieben; am 26. October der <workName key="A020059">Medardus</workName> ernstlich begonnen, und die neue
        Skizze nähert sich dem Schluß. Doch scheint mir die Sache, nach der praktischen
        Seite besonders, nicht aussichtsvoll, da die Schwierigkeiten der Aufführung
        außerordentlich sein würden.– Die Pläne zur <workName key="A020195">Prinzessin Sibylle</workName>, zu den <workName key="A020196">Geschwistern</workName>,
        reiften; auch zu etlichen Einaktern. Novellistisch die <workName key="A020197">Hirtenflöte</workName>, die als ganzes
        noch unfertig auch in dieser Skizze noch nicht zu Ende dictirt ist.– In Aussicht
        stehend die Aufführung der <workName key="A020056">Comtesse Mizzi</workName> (zusammen mit der <workName key="A020049">Liebelei</workName>) am <placeName key="A000220">deutschen
          Volkstheater</placeName>. Die Pantomime »<workName key="A020198">Der Schleier der Pierette</workName>« ist von <persName key="A002272">Dohnanyi</persName> componirt;
            gleiches widerfährt eben dem Singspiel »<workName key="A020199">Der tapfre Cassian</workName>« durch <persName key="A002270">Oscar Straus</persName> – in
        den <placeName key="A000212">Kammerspielen</placeName> sollen diese beiden Werkchen ihre Laufbahn beginnen.– In <placeName key="A001118"><settlement>Turin</settlement></placeName> ist
            neulich (zusammen mit einem Einakter von <persName key="A002273">Claretie</persName>) <workName key="A020029">letzte Masken</workName> und <workName key="A020093">Abschiedsouper</workName>
            gegeben worden; nur letztres mit dem üblichen Erfolg. <workName key="A020049">Liebelei</workName>, <workName key="A020093">Abschiedsouper</workName>
        bleiben nach wie vor die einzigen meiner theatralischen Producte, derer das Publicum
        nicht müde wird; auch der <workName key="A020012">Kakadu</workName> flattert manchmal auf. Der <workName key="A020027">Puppenspieler</workName> wird
            selten, aber dann immer mit Respekt empfangen. Auch <workName key="A020040">Freiwild</workName>
             und <workName key="A020200">Vermächtnis</workName> leben
        noch ein ganz klein wenig. Das <workName key="A020027">Puppenspiel</workName> vom <workName key="A020199">Cassian</workName> hat bei Kennern Anwerth
        gefunden. Der <workName key="A020083">einsame Weg</workName> wird oft gelobt und selten gespielt; Herr von Sala
            erscheint (besonders bei <persName key="A002271">Poppenberg</persName>) als eine Figur, die sich wie zu wirklichem
            körperlichen Dasein durchgesetzt hat. <workName key="A020042">Zwischenspiel</workName>
              erhält sich mäßig, und auch der
        <orgName key="A080734">Grillparzerpreis</orgName>, der ihm unverdienter Maßen zufiel hat es nicht zu erheblich
        stärkerem Leben gesteigert. Der <workName key="A020043">Ruf des Lebens</workName> setzt sich vorläufig nicht durch.–</p>      
            <p>Als Erzähler behaupte ich mich besser wie als Dramatiker; die Novellenbücher werden geschätzt und
  immer neu aufgelegt; der <workName key="A020052">Weg ins freie</workName> viel discutirt, von wenigen ganz verstanden,
        fand sich in einer Atmosphäre von Unaufrichtigkeit aufgenommen; Böswilligkeit und
        Verlogenheit machten sich damit zu schaffen; ehrlicher Enthusiasmus und parteiliche
        Anerkennung sahen sich zuweilen zum Verwechseln ähnlich; der buchhändlerische Erfolg
        war stark, und im ganzen kam das Buch dem Ansehn meines Namens sehr zu statten. An
        der Stelle, die ihm gebührt wird der Roman erst in der reinern Atmosphäre späterer
        Jahre sich behaupten.– </p>      
            <p>Mit meinem Arbeitsfortgang im ganzen bin ich nicht recht zufrieden; es mangelt an absoluter
        Concentration; hypochondrische und begründete Sorgen stören den reinen Lauf der
        Gedanken. Jener nicht ganz Herr werden zu können ist natürlich nichts als ein
        Talentmangel; wo das Hindernis war, bleibt am Ende immer gleichgiltig – der Künstler
        hat sich mit den Resultaten auszuweisen.– </p>      
            <p>– Weitre Versuche zum <workName key="A020059">Medardus</workName>.</p>      
            <p>Zeitungen gelesen, Manuscript Gedichte
      eines gewissen <persName key="A002274">Domenico Wölfel</persName>; <workName key="A020201">Penthesileia</workName> (von Frl. <persName key="A002275">Leo Hildeck</persName>).–
</p>      
            <p>Baron <persName key="A002276">Karg</persName>, aus <placeName key="A001198"><settlement>St. Johann</settlement></placeName>, zu Besuch da; der Bruder des verstorbnen <persName key="A002079">Edgar</persName>; erzählte von seinem
        Leben in der Bezirkshauptmannschaft, Commissionen, Sehnsucht nach <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>; anmutlos,
        ja durch sein Organ enervirend.</p>  
         </div>
      </body> 
   </text> 
</TEI>
