<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041384">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Schnitzler an Otto Brahm, 7. 1. 1897</title>
                <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="384"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2016</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002065">Brahm, Otto</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender>
                  <placeName key="A000250">Wien</placeName>
               </placeSender>
                    <placeAddressee><placeName key="A000368">[Berlin]</placeName></placeAddressee>
                    <dateSender>
                        <date when="18970107" n="01">7. 1. 1897</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                        <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Hg. von Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                            <publisher>S. Fischer</publisher>
                            <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                        <biblScope type="pp">309–311</biblScope>
                    </monogr>   
                </biblStruct>
               <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                     <author key="A002065">Brahm, Otto</author>
                     <title level="m">Der Briefwechsel Arthur Schnitzler – Otto Brahm. Vollständige Ausgabe</title>
                        <editor>Hg., eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin</editor>
                        
                        <imprint>
                            <pubPlace>Tübingen</pubPlace>
                            <publisher>Max Niemeyer Verlag</publisher>
                            <date when="1975">1975</date>
                        </imprint>
                        <biblScope type="pp">30–31</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160119">Angelegt aus Scan</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
           
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="right">
                  <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, am <date>7. Januar 97</date></dateline>
                    <salute>Mein verehrter Herr Direktor,</salute>
                </opener>
                <p>das ist wirklich sehr liebenswürdig von Ihnen, daß Sie mir diese wunderbare
                    Empfehlung für <persName key="A002035">Salten</persName> geschickt haben; sie wird wohl am
                    stärksten ins Gewicht fallen und am besten seine Absichten fördern. Er hat Ihnen
                    wohl schon selbst geschrieben.</p>
                <p output="true" >Auch für die rasche Erledigung des <persName key="A002002">Bahr</persName>schen <rs type="work" key="A020005">Stückes</rs> muß ich Ihnen bestens danken; auf den Bescheid, der gekommen
                    ist, hatte ich ihn, wie Sie sich denken können, schon vorbereitet, und so trug
                    er ihn gefaßt.</p>
                <p>Ihre freundlichen Wünsche für 97 sollen, wenn überhaupt, erst im Frühjahr in
                    Erfüllung gehen, denn unser grauer Winter lastet diesmal auffallend schwer auf
                    meiner Stimmung und meinem Befinden. Ich habe große Sehnsucht nach dem
                    Bicyclefahren, und wenn ich mir eine schöne Zukunft vorstellen soll, so denke
                    ich mich auf eine Wiese hingestreckt, das Rad an einen Baum gelehnt und unter
                    freiem Himmel und in angenehmer Wärme und fern vom Straßenlärm eine gesunde und
                    freche Komödie schreiben. Was die Wiese, das Hingestreckte und das gelehnte Rad
                    anbelangt, so ist diese Erfüllung nahegerückt. Ich arbeite jetzt übrigens auch
                    zu Zeiten – <rs type="work" key="A020018">zehn Dialoge</rs>, eine bunte Reihe; aber etwas
                    Unaufführbareres hat es noch nie gegeben. Auch eingefallen ist mir mancherlei,
                    das kann aber ein Irrtum sein. Von den hiesigen
                    »<workName key="A020909">Glocken</workName>«-Besetzungsschwierigkeiten haben Sie wohl gelesen?
                    Die <persName key="A003773">Reinhold</persName> will wieder einmal ihre Entlassung, weil sie
                    das <workName key="A020909">Rautendelein</workName> nicht bekommt, oder auch, wie andre
                    behaupten, wegen der <rs type="work" key="A020076">Hedwig</rs> in der
                        »<workName key="A020076">Wildente</workName>«. Nun, die »<workName key="A020909">Glocke</workName>«
                    kommt jedenfalls bald, wie Sie wissen, und, wie Sie noch nicht so sicher zu
                    wissen scheinen, obwohl es ja gerade so sicher ist. Sie auch. Und bringen Sie
                    doch <persName key="A002010">Georg Hirschfeld</persName> mit. Er hat Ihnen vielleicht erzählt,
                    daß moderne junge Mädchen in
                        <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> keinen Mann nehmen, dem
                    die »<workName key="A020910">Mütter</workName>« nicht gefallen. Ich habe übrigens dieser Tage
                    einen neuen Beweis für seine Popularität erhalten. Ein junger <rs type="person" key="A004121">
                        Autor</rs> schickte mir eins der komischsten Trauerspiele,
                    die ich je gelesen habe. Der Held, moderner Gymnasiast und Dichter, wird dadurch
                    charakterisiert, daß er gestern Abend zu den »<workName key="A020910">Müttern</workName>« und
                    heute in die »<workName key="A020003">Jugend</workName>« geht. Auch Sie kommen in diesem
                    Trauerspiel vor – wenn auch nur hinter der Szene. Aber Sie führen die
                    Katastrophe herbei. Die Verwicklung ist nämlich, daß der Held alles Weitere von
                    der Annahme seines Stückes am <placeName key="A000203">Deutschen Theater</placeName>, dessen
                    Direktor er kennt, abhängig macht. Er schreibt diesem Direktor, daß er innerhalb
                    24 Stunden Antwort haben muß – der Direktor (wie gut sind Sie charakterisiert!)
                    schickt ihm sofort die Antwort – er refüsiert das Stück, und der Held wird
                    wahnsinnig (sofort!).</p>
                <p>Weil wir gerade vom Stück reden: erinnern Sie sich an
                        »<workName key="A020796">Lorenzaccio</workName>« von <persName key="A003564">Musset</persName>? Haben
                    Sie eine Ahnung, wie Sie sich einer guten deutschen Bearbeitung gegenüber
                    verhalten würden? Es handelt sich natürlich nicht um mich, sondern um jemanden, von dem ich überzeugt bin, daß er die Sache gut
                    machen würde. Keinesfalls, bitte ich, erwähnen Sie irgendwem gegenüber, daß die
                    betreffende Idee in irgendeinem deutschen Übersetzerkopf besteht. – Haben Sie
                    die »<workName key="A020810">Verliebten</workName>« von <persName key="A002670">Maurice Donnay</persName>
                    gelesen? Ich finde sie entzückend. Machen Sie doch gelegentlich die
                        <persName key="A002143">Sorma</persName> darauf aufmerksam, wenn sie das Stück noch nicht
                    kennen sollte. In <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> ist’s
                    ja übrigens verboten worden.</p>
                <p>Sie schreiben mir hoffentlich bald wieder. Ich habe mit Ihren Briefen immer eine
                    ganz besondere Freude, was ich nicht erst zu versichern brauche. Grüßen Sie
                    gütigst à discrétion. Auf Wiedersehen und viele herzliche Grüße!</p>
                <closer>Ihr treuer <signed>A. S.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
