<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041393">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Schnitzler an Hofmannsthal, 9. 8. 1904</title>
                <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="393"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2016</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002011">Hofmannsthal, Hugo von</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender><placeName key="A000250">Wien</placeName></placeSender>
                    <!--<placeAddressee><placeName>[Markt Aussee?]</placeName></placeAddressee>-->
                    <dateSender>
                        <date when="19040809" n="1">9. 8. 1904</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                        <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Hg. von Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                            <publisher>S. Fischer</publisher>
                            <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                        <biblScope type="pp">484–485</biblScope>
                    </monogr>   
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160125">Angelegt aus Scan</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
               <dateline rend="right">
                  <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>,
                        <date>9. 8. 904</date>.</dateline>
                </opener>
               
                <p output="true" ><salute>lieber Hugo, </salute>über <persName key="A002002">Bahr</persName> glaube
                    ich Sie beruhigen zu können. Er war Sonntag bei uns, dann haben wir zusammen im
                        <placeName key="A000313">Türkenschanzpark</placeName> genachtmahlt und er war in der
                    besten Stimmung. Morgen holen wir ihn Abends ab und fahren ins grüne. Die Hitze
                    tut ihm im ganzen wohl; und wie er sagt, fühlt er sich durch allmähliches
                    Steigen eher angenehm erleichtert als daß er Beschwerden davon hätte. Seelische
                    Depressionen wirken auf seinen phys. Zustand am heftigsten: so war er nach dem
                    Tod <persName key="A002170">Herzls</persName> kränker als seit lang, und nach irgend einem
                    Ärger neulich hat er wieder dieses Würgen ein paar Mal gehabt, das aber nun ganz
                    verschwunden scheint. – Könnte man ihn doch nur dazu bringen, daß er heuer die
                    verschiedenen Erregungen des Winters u den Winter selbst nicht zu Hause abwartet
                    und zu guter Zeit und mit ruhigem Gemüt nach dem Meere, dem Süden abreist! –</p>
                <p>Meinen Brief von neulich haben Sie wohl bekommen. Ich wünsche Ihnen sehr, daß eine günstige Erledigung vom Militär eintrifft! –</p>
                <p>Mit dem Arbeiten gehts weiter leidlich, ja gut. Mit der stärksten Anteilnahme,
                    die auf irgend einen tiefem Grund schließen läßt, in den ich noch nicht ganz
                    hinabblicken kann, lese ich im <persName key="A002704">Vehse</persName><space unit="chars" quantity="1"/><workName key="A020699">die Zeit des <persName key="A003583">fünften Carl</persName>
               </workName>. Seite für Seite hat man die
                    Empfindung: Undramatisierter <persName key="A002207">Shakespeare</persName>. – </p>
                <p>Die <persName key="A002205">Hebbel</persName>-<workName key="A020346">Tagebücher</workName> habe ich nun zum
                    zweiten Male gelesen; meine Bewunderung ist womöglich noch gestiegen – aber
                    menschlich hab ich mich von ihm diesmal entfernt. Es ist ein prachtvoller Geist,
                    in beinah ununterbrochener Arbeit; aber man dürfte das ganze auch von 1863 nach
                    rückwärts lesen – ohne daß Verständnis oder Genuß darunter litte. Was mir die
                    Gesellschaft von weit geringern manchmal werter macht als die seine ist, daß es
                    mir erlaubt ist einer Entwicklung zuzuschauen, und das ist doch immer das
                    schönste und packendste, was wir erleben können. Es ist unheimlich in einem
                    Menschen auch blättern zu können wie in einem Aphorismenbuch. Wenn mir ein Band
                    aus einer Existenz fehlt, möchte ich vor dem nächsten wie vor einem Wunder
                    stehen müssen und fragen: wie bist du dahin gekommen –?</p>
                <p>Leben Sie wohl und schreiben Sie mir.</p>
                <p>Sagen Sie auch <persName key="A002267">Wassermann</persName>, falls Sie ihn sehen, daß wir hier
                    das <workName key="A020279">Los der Juden</workName> mit großem Vergnügen gelesen haben. Es
                    ist ein schönes Vorwort zu einem Buch, das heute glaub ich keiner schreiben
                    kann, weder Christ noch Jude. –</p>
                <p>– Und wird <persName key="A002007">Richard</persName> bald fertig mit dem <rs type="work" key="A020207">Stück</rs>? Wie gehts ihm? Grüßen Sie Alle.</p>
                <closer>Herzlichst<lb/>Ihr <signed>A.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
