<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041376">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a">Schnitzler an Marie Reinhard, 17. 7. 1895</title>
            <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>           
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName> 
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> 
            <idno type="HBAS-L" n="376"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName key="A002185">Reinhard, Marie</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName key="A000413">Bad Ischl</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                        <placeName key="A000250">[Wien]</placeName>
                    </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="18950717" n="01">17. 7. 1895</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.1675</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 2 Bl., 6 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
        
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <monogr>
                     <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Hg. von Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="pp">276–277</biblScope>
                  </monogr>   
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160118">Angelegt mit Faksimile, mit Buchveröffentlichung abgeglichen, indiziert</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <placeName key="A000413">
                     <settlement>Ischl</settlement>
                  </placeName>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <date>17/7 95</date>
                    </dateline>
            </opener>
            <p>
                    <salute>Meine geliebte Mizi</salute>, gestern sind meine Erwartungen getäuscht worden,
          heut Nachmittag aber hab ich wieder einen Brief von dir bekommen, und meine Stimmung hat
          sich entsprechend gehoben. Ich will mich weniger officiös ausdrücken: deine Briefe sind
          engelhaft wie du selbst und ich küsse dich für jedes Wort tausendmal, auch für die Worte,
          in denen du mir dein Leid klagst und antisemitische Excesse begehst. Nun, zu deiner
          Abneigung gegen die fürstliche Familie beglückwünsch ich dich; halte an ihr fest (an der
          Abneigung.). Ich freue mich sehr, dass dir die <workName key="A020666">
                  <persName key="A002060">Goethe</persName>
            Gespräche</workName> so gut gefallen – ich hab’ es gewußt; es ist<pb/> ein so warmes
          und tiefes Buch wie wenig andre. Nach dir will ich es wieder lesen, und zwar aus deinem
          Exemplar – wenn du so gut bist, mir’s zu leihn, mein Mizl!– </p>
            <p>– Ich hingegen habe gestern das <rs type="work" key="A020667">Stück</rs> des kleinen
               <persName key="A003404">Pserhofer</persName> genossen, welches eine Widerlichkeit hohen
          Ranges vorstellte. Nachher gab man die <hi rend="latintype">
                  <workName key="A020668">Cavalleria</workName>
               </hi> mit einer merkwürdg guten Santuzza vom <placeName key="A000227">Landesth.in Prag</placeName> (Frl. <persName key="A003408">Pagin</persName>.) <anchor output="true" xml:id="OL376-1">– Heute Vormittg, Schatz, hab ich die <workName key="A020127">Geschichte von dem greisen Dichter</workName> endlich abgeschlossen, noch einiges
          gestrichen und bereits an <persName key="A002002">Bahr</persName> gesandt,<pb/> (dessen
            <rs key="A002186" type="person">Frau</rs>, von mir noch nicht gesehen, sich auch in
            <placeName key="A000413">
                     <settlement>Ischl</settlement>
                  </placeName> aufhält).</anchor> In der
          früh bin ich nach <placeName key="A000592">
                  <settlement>Laufen</settlement>
               </placeName>
          Bicycle gefahren. Nachmittag las ich diverses – wollte wieder nach
              <placeName key="A001096">
                        <settlement>Strobl</settlement>
               </placeName>; doch kam ein Gewitter mit
          heftigem Regen, der noch anhält; nun bin ich in den Pensionsräumlichkeiten umhergewandelt
          und habe mit einigen Menschen geplaudert, <persName key="A002007">Beer Hofmann</persName>,
            <persName key="A003409">Paul Schönthan</persName>, Frau Dr. <persName key="A002655">Kapper</persName>, Frau Dr. <persName key="A003410">Hirschler</persName>, etc.; jetzt
          eilt ich in mein Zimmer herauf, meiner heftige Sehnsucht nachgebend, dir, du süßes
          einziges<pb/> Wesen, näher zu sein. Ich kann nicht läugnen, dass meine Sehnsucht in
          solcher Art nur mäßig beschwichtigt wird, und kann dir gar nicht sagen, wie unendlich ich
          mich nach deiner Wirklichkeit, nach dir, dir, dir sehne und wie ich den Moment herbei
          wünsche, wieder mit dir vereint zu sein.– Mein Zimmer ist nun leidlich in Ordnung, und so
          weit ganz behaglich. Wunderbar ist’s, dass ich in diese stillen Dependance lebe und nicht
          zum mindesten, dass an mein Zimmer ein kleiner Nebenraum stößt, in welchem meine Koffer u.
          Taschen<pb/> Platz haben, so dass ich die Illusion eines »Heims« genieße.– Aber dich
          möcht ich da haben, da wäre die Illusion doch noch etwas vollkommener;– Heut sinds acht
          Tage, dass wir uns zum letzten Mal gesehen haben. Hat Frau Dr. <persName key="A003402">F.</persName> noch was gesagt? War man sehr erstaunt, dss ich nicht auf ein »paar Tage«
          hinüber gekommen bin?– Für die entsetzliche Erfahrung, für deinen Vater gehalten worden zu
          sein, hab ich hier bereits vollgiltige Revanche erhalten! eine Dame sammt Tochter haben
          mich für 24<pb/> gehalten, was ihnen nie vergessen werden soll.– Ich schließe, um mich,
          zur Abwechlsung, fürs Theater bereit zu machen – werde mir <workName key="A020314">Hänsel
            und Grethel</workName> vergönnen,– die es gießt noch immer. So sag ich dir denn, mein
          angebetner Schatz, für heute Lebwohl, küsse dich innig, und bin in unsagbarer Zärtlichkeit
          der Deine, ganz der </p>
            <closer>Deine<space unit="chars" quantity="5"/>
               <signed>
                        <hi rend="latintype">Arthur
               </hi>
                    </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Der <rs type="person" key="A004384">Portier</rs> legt die für mich bestimmten Briefe jetzt in mein Zimmer, das
          nur ich betrete.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>