<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041536">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Sandrock an Schnitzler, [16. 12. 1894]</title> 
                <author key="A002018">Sandrock, Adele</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="536"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2015</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002018">Sandrock, Adele</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                   
                    </addressee>
                    <placeSender><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeSender>      
                    <placeAddressee><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeAddressee>
                    <dateSender>
                        <date when="18941216" n="1">[16. 12. 1894]</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>D</country>           
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                            <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                            <idno>A:Schnitzler, 85.1.4408</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <p>hs. Brief, 2 Bl., 8 S., von Schnitzler datiert: »<quote><date>16/12 94</date></quote>«</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASAS" default="false"> <monogr> <author key="A002001">Schnitzler, Arthur</author> <author key="A002018">Sandrock, Adele</author>
                    <title level="m">Dilly. Geschichte einer Liebe in Briefen, Bildern und Dokumenten</title>
                    <editor>Zusammengestellt von Renate Wagner</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>Wien, München</pubPlace>
                        <publisher>Amalthea</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                    </imprint>
                        <biblScope unit="pp">219–221</biblScope>
                    </monogr>   
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160411">Angelegt</change>
            <change who="MAM" when="20160426">Kollationiert im DLA</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
           
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    
                    <salute>Geliebter theurer Arthur!</salute>
                </opener>
                <p>Das Stückchen was ich gestern aufgeführt habe, ist auf Anrathen des <persName key="A002002">Herman</persName> gescheh’n – und <hi rend="underline" n="1">er</hi> sowohl
                    wie ich haben uns <hi rend="underline" n="1">gründlich</hi> getäuscht. – </p>
                <p>Ich habe Deine Liebe zu mir erproben wollen – ich telefonire Dir – ich gehe in
                    Gesellschaft – in der Früh schreibe ich Dir ich bin am Land – ohne ein Wort zu
                    sagen sagst Du mir <hi rend="underline" n="1">gut</hi> – gehe – ich frage Dich »bist Du mir
                    böse« Du sagst kaltblütig <hi rend="underline" n="1">nein</hi> – darauf hin<pb/><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">schreibe</hi> ich Dir – – es wäre immer noch Zeit gewesen
                        <hi rend="underline" n="1">sofort</hi> zu mir zu kommen und zu sagen – Dilly
                    ich <hi rend="underline" n="2">verbiete</hi> Dir dahin zu geh’n – dass <hi rend="underline" n="2">hättest</hi> Du auch gethan wenn Deine Liebe zu mir
                    echt und wahr gewesen. –</p>
                <p>Nun bin ich <hi rend="underline" n="1">beruhigt</hi> denn ich habe das
                    unmöglichste aufgeboten Deine Eifersucht zu erwecken – aber ein Mann der eine
                    Frau <hi rend="underline" n="1">nicht liebt</hi> – ist eben nicht eifersüchtig!<pb/></p><p>Heute kann und will ich es Dir sagen, daß ich <hi rend="underline" n="1">nie</hi> daran gedacht habe, zur <persName key="A002569">Marberg</persName>
                    zu geh’n – und ich diese <subst>
                        <del rend="overwritten">
                     <unclear>d</unclear>
                  </del>
                        <add place="inline">F</add>
                    </subst>este dort nur als Mittel für meinen Zweck ersann um Dich doch mal aus
                    Deiner Ruhe zu bringen – nichts hat da geholfen – Du bist gewiss ein zu großer
                    Herr eifersüchtig zu sein. Um 6 ½ Uhr kam <persName key="A002361">Charles</persName> zu mir, der mich in dieser Verfassung antraf. Er lud
                    mich für das <placeName key="A000220">Volkstheater</placeName> ein – ich sagte
                    ihm – nein – ich erwarte jeden Augenblick den Arthur – ja – da konnte ich lange
                    warten – <del rend="strikethrough">der</del><space unit="chars" quantity="1"/><del rend="strikethrough">war</del> es war ihm nicht der Mühe werth sich
                    nur einen Augenblick aufzuregen – von ihm aus konnte ich ruhig die Nacht um 5
                    Uhr heimkommen – und da soll ich glauben dass Du mich liebst? Nein! –<pb/> Die
                    Sache hat mir vollauf Gewissheit verschafft! – Dass <hi rend="underline" n="1">Geschenk</hi> mein Kind beweist mir Deine Liebe nicht – – nein – <hi rend="underline" n="1">Bahr</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">hat</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">recht</hi> – er sagte mir – stelle ihn auf die Probe
                    – wenn er Dich <hi rend="underline" n="2">wirklich</hi> liebt wird er <hi rend="underline" n="1">Dich</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">nicht</hi> fortgeh’n lassen hat er Dich nicht lieb –
                    dann thut er nichts dergleichen!.</p>
                <p>Nun – ich kann Dir sagen Arthur ich dancke meinen HerrGott, dass ich nun weiss
                    woran ich bin. Um 8 Uhr fuhr ich ins <placeName key="A000220">Volkstheater</placeName> und ging zu <persName key="A002700">Weiß</persName> in die Loge der mit <persName key="A002348">Elboggen</persName>
                    dasaß. Ich wäre zu Hause irrsinnig geworden. Vor <persName key="A002348">Elbogen</persName> wollte ich nicht mit <persName key="A002361">Carl</persName> darüber sprechen – als die Vorstellung aus war<pb/><space unit="chars" quantity="1"/><del rend="strikethrough">ko</del> bat ich ihn mich in ein Gasthaus zu führen –
                    Dort habe ich ihm den ganzen Sachverhalt erzählt – und der Mann gab mir noch
                    Unrecht, vertheidigte Dich und sagte mir »Dilly« wie konntest Du so einen Unsinn
                        <hi rend="underline" n="1">machen</hi>! – Also auch da keine Stütze. – </p>
                <p>Na – ich sage Dir Arthur – diese Sache kostet mich dass Leben – denn ich <add place="above">bin</add> so grenzenloss <hi rend="underline" n="1">unglücklich</hi>, so ein schauderhafter Eckel erfaßt mich wenn ich mir
                    dencke solche Komödien aufführen zu müssen um mich zu überzeugen dass Du mich
                    liebst – nein – es ist schrecklich – schrecklich –<pb/> scheußlich! – Ich
                    zittere am ganzen Körper!! – </p>
                <p>Ich verwünsche den <persName key="A002002">Bahr</persName> – der mich da so
                    gehetzt hat – dieses wüste Scheusal – ich hätte mir großen Kummer erspart wenn
                    ich dem sauberen Herrn nicht gefolgt hätte! – <hi rend="underline" n="1">Na</hi>
                    – diese Sache hat doch Etwas Gutes mit sich gebracht – ich bin denn doch im
                    Klaren! Sei’n wir <hi rend="underline" n="1">Freunde</hi> Arthur willst Du –
                    sieh Engel – es ist ja gewiß nicht Deine Schuld wenn Du mich nicht lieben kannst
                    – – sei mir dann wenigstens ein Freund – ich bitte Dich darum! Ich bin jeder
                    Stunde bereit mein Leben für Dich zu lassen – denn <hi rend="underline" n="1">nichts</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">nichts</hi> liebe ich so<pb/> grenzenlos
                    wie Dich! – </p>
                <p>Verzeih Engel wenn ich so frei bin Dir Deinen Brief zurückzusenden – ich habe <hi rend="underline" n="1">genug</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">durchgemacht</hi> – verbrenne diesen garstigen Brief
                    – so grobe Worte will ich von Dir nicht aufbewahren – alles was mit Dir in
                    Erinnerung zusammenhängt soll ja in Zukunft mein Rat und meine Stütze fürs Leben
                    sein – lass mir das wenigstens. Ich habe nie glauben können dass ich mit Dir so
                    bitter bitter unglücklich werden sollte – einen Mann <hi rend="underline" n="1">so</hi><space unit="chars" quantity="1"/><add place="above">zu</add><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">lieben</hi> – ist nicht gut–! Ich könnte verzweifeln!
                    – Arthur – ich habe heut – nachdem was ich da gestern in dem Theater bei uns
                    geseh’n – meine sofortige <hi rend="underline" n="1">Entlassung</hi> verlangt – in längstens 14
                    Tagen dürfte ich am <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> sein – der
                    Direktor <add place="above">
                  <persName key="A002000">Burckhardt</persName>
               </add>
                    hat jemand<pb/> gefunden der sofort die 8000 Gulden für mich zahlt – verzeih –
                    aber ich muß Dir das sagen – jetzt da wir Freunde sind nimmst Du auch Antheil an
                    mir – gelt – Du süßer einziger Junge? – Thuri – Thuri – wie war ich dumm und
                    blöd – hätte ich nur Nicht geforscht – ich hätte Nichts erfahren und lebte noch
                    heut in dem Wahn, Du liebst mich und ich wär’ selig was habe ich heute? – </p>
                <p>Ach, Kind – könnte ich mich doch sterben lassen.. <hi rend="underline" n="1">Bitte</hi> komme
                    Montag Abend zu mir – ich muss <hi rend="underline" n="1">doch</hi> noch mit Dir
                    sprechen. – </p>
                <closer>Deine <signed>Dilly, die Dich anbetet.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
