<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030076">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Bahr: [Skizze über Episode], [Februar 1901?]</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-T" n="076"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2016</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <origDate when="19010200" n="01">[Februar 1901?]</origDate>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 1759 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <p>12 S.von fremder Hand, durchgehend gestrichen, in einem Heft, Umschlag: »Credo I / Februar / 1901 / 1902«</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1901–1903</title>                         
                     <editor>Bearbeitet von Helene Zand und Lukas Mayerhofer</editor>
                        <imprint>
                        <date when="1997">1997</date>
                     </imprint>
                        <biblScope type="pp">86–90</biblScope>
                    </monogr>   
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>                            
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            <biblScope type="vol">III</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="KI MAM" when="20151222">angelegt und kollationiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
        <div type="writingSession" n="1">
            <p output="true">Drei Acte von jungen Autoren, die rasch bekannt geworden sind und jeder, in seinem
                    Lande, auf seine Weise, einen ganz bestimmten Punkt der Entwicklung darstellen.
                    Man muss sich ja hüten, Vergleiche gewaltsam zu ziehen, wo vielleicht nur der
                    Zufall gewaltet hat. Aber hier trifft es sich doch hübsch, dass man, ohne sich
                    irgendwie zu zwingen, unwillkürlich, indem man die Stücke nebeneinander
                    betrachtet, ein deutliches Gefühl bekommt, wie in den drei Ländern die jungen
                    Autoren, die ungestüm mit dem Bruche der Vergangenheit begangen, doch
                    eigentlich ihre Stärke darin hatten, dass sie sich von Anfang an durchaus,
                    freilich ohne es selbst zu wissen, <anchor type="commentary" xml:id="LT076-1">in der Tradition der heimischen Litteratur</anchor>
                    bewegten.</p>
            <p output="true">Zuerst »<workName key="A020720">Episode</workName>« von <persName key="A002001">Schnitzler</persName>. Das ist eine jener graciösen, ein bischen frechen,
                    dann wieder melancholischen, Sentimentales und Cynisches seltsam vermischenden
                    Scene,<pb/> die, unter dem Titel <workName key="A020058">Anatol</workName>
                    gesammelt, (<date>1893</date>) zuerst dem jungen Autor die Aufmerksamkeit der Kenner zuzogen.
                    Der Band enthält lebhaftere, dramatischere Scenen, wie das <workName key="A020093">Abschiedssouper</workName>, oder die <workName key="A020416">Frage an das Schicksal</workName>, die dann auch schon früher gespielt
                    worden sind. Aber es gibt vielleicht k<del rend="strikethrough">l</del>eine, die
                    zugleich für die ganze Art dieser Dialoge charakteristischer wäre und in der so
                    viele Zeichen und Knoten sind, die auf seine spätere Entwicklung deuten,
                    gleichsam einzelne Hacken, auf die man sozusagen seine späteren Wendungen und
                    Entfaltungen aufhängen könnte. Es geschieht hier eigentlich gar nichts. Der eine
                    der zwei jungen Leute, <rs type="work" key="A020720">Max</rs>, erwartet den
                    angekündigten Besuch einer Dame, mit der er vor Jahren einmal verkehrt hat. Der
                    andere, sein Freund <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs>, kommt zu ihm mit
                    der Bitte, da er verreisen will, ihm ein Packet von Briefen aufzuheben. Er hat
                    wieder einmal gebrochen und ist in jener merkwürdigen Stimmung,<pb/> wo man
                    sehnsüchtig in die Zukunft schaut, die uns vielleicht doch noch das Glück bringt
                    und von der Vergangenheit nichts wissen will. »Ich suche ein Asyl für meine
                    Vergangenheit,« sagt er; der Freund soll ihm die Papiere aufheben. <rs type="work" key="A020720">Max</rs> fragt, warum er sie nicht lieber einfach
                    verbrenne. Aber das kann er nicht, er hängt an diesen Erinnerungen: »Das ist so
                    meine Art von Treue. Keine von Allen, die ich liebte, kann ich vergessen. Wenn
                    ich so in diesen Blättern, Blumen, Locken wühle – Du mußt mir gestatten,
                    manchmal zu Dir zu kommen, nur um zu wühlen – dann bin ich wieder bei ihnen,
                    dann leben sie wieder, und ich bete sie auf’s Neue an.<supplied>«</supplied> Das
                    ist ihm so wichtig, dass er die Päckchen fast pedantisch zu ordnen pflegt, jedes
                    zierlich durch ein Band zusammengehalten und jedes mit irgend einer Aufschrift:
                    einem Vers, einem Wort, einer Bemerkung, die genügen, das ganze Erlebnis in
                    seiner Erinnerung zu erwecken, einmal ist eine philosophische Sentenz, wie »Es
                    ist leichter,<pb/> die Richtung einer Flamme zu verändern als sie zu entzünden«,
                    was bedeutet, dass er eben in diesem Falle die Richtung einer Flamme verändert
                    hat, die ein anderer entzündet hat; ein anderesmal ist <add place="above">es</add> eine Photographie von ihr, an der Seite ihres Bräutigams, mit dem
                    zierlichen Vers:</p>
              <lg type="poem" output="true">
                  <l>»Um mir die böse Laune wegzufächeln,</l>
                  <l>Denk’ ich an
                    Deinen Bräutigam, mein Kind.</l>
                  <l>Ja dann, mein süßer Schatz, dann muss ich
                    lächeln,</l>
                    <l>Weil’s Dinge gi<add place="inline">e</add>bt, die gar zu lustig
                        sind.«</l>
               </lg>
                
            <p output="true">Noch ein anderesmal genügt ein einziges Wort: »Ohrfeige.« Und indem
                    die Beiden plaudern, so ein Päckchen um das andere durch die Finger gleiten
                    lassen, fällt ihnen ein ganz dünnes auf: da ist nichts darin als Staub, der
                    Staub von einer Blume und dazu hat er »<workName key="A020720">Episode</workName>« geschrieben. »Es war nur eine Episode, ein Roman von
                    zwei Stunden ... nichts! ... Ja, Staub! – Dass von so viel Süßigkeit nichts
                    Anderes zurückbleibt, ist eigentlich traurig.«<pb/>
                </p>
            <p output="true">Damals hat ihn das eigentlich sehr stolz gemacht. Er ist sich ordentlich groß
                    vorgekommen, fast wie »einer von den Gewaltigen des
                        Geistes<supplied>«</supplied>, wenn er so »unter seinen ehernen Schritten
                    diese Mädchen und Frauen zermalmte«, und hat sich dabei fast wie das Schicksal
                    selber gefühlt: »Weltgesetz«, dachte ich – »ich muss über Euch hinweg!« Nun, mit
                    den Jahren wird man ruhiger, man wird bescheidener, man fühlt sich kleiner. Man
                    weiß auch, dass das »Zermalmen« nicht so gefährlich ist. Sie richten sich schon
                    wieder auf, sie trösten sich, diese Mädchen und Frauen. Freilich, es giebt auch
                    Ausnahmen – wie gerade die in jener <del rend="strikethrough">»</del>
               <rs type="work" key="A020720">Episode</rs>. Eigentlich eine ganz gewöhnliche
                    Geschichte: Er am Klavier, die grünrothe Ampel brennt, sie zu seinen Füßen, den
                    Kopf in seinem Schoß, und ihre verwirrten Haare funkelnd grün und roth, während
                    seine linke Hand leise über die Tasten huscht – »meine Rechte hat sie an ihre
                    Lippen gedrückt<pb/> ... Ich kenne sie erst seit zwei Stunden, ich weiß auch,
                    dass ich sie nach dem heutigen Abend wahrscheinlich niemals wieder sehen werde –
                    das hat sie mir gesagt – und dabei fühle ich, dass ich in diesem Augenblick
                    wahnsinnig geliebt werde. Das hüllt mich so ganz ein – die ganze Luft war
                    trunken und duftete von dieser Liebe ..... Und ich hatte wieder diesen
                    thörichten göttlichen Gedanken: Du armes, – armes Kind! Das Episodenhafte der
                    Geschichte kam mir so deutlich zu Bewußtsein. Während ich den warmen Hauch ihres
                    Mundes auf meiner Hand fühlte, erlebte ich das Ganze schon in der Erinnerung. Es
                    war eigentlich schon vorüber. Sie war wieder <subst>
                        <del rend="overwritten">e</del>
                        <add place="inline">E</add>
                    </subst>ine von Denen gewesen, über die ich hinwegmußte. Das Wort selbst fiel
                    mir ein, das dürre Wort: Episode. Und dabei war ich selber irgend etwas Ewiges
                    ... Ich wußte auch, dass das »arme Kind« nimmer diese Stunde aus ihren Sinn
                    schaffen könnte – gerade bei der wußt’ ich’s.<pb/> Oft fühlt man es ja: Morgen
                    früh bin ich vergessen. Aber da war es etwas Anderes. Für Diese, die da zu
                    meinen Füßen lag, bedeutete ich eine Welt; ich fühlte es, mit welch’ einer
                    heiligen, unvergänglichen Liebe sie mich in diesem Momente umgab. Das empfindet
                    man nämlich; ich lasse es mir nicht nehmen. Gewiss konnte sie in diesem
                        Augenblick<del rend="strikethrough">e</del> nicht Anderes denken, als mich –
                    nur mich. Sie aber war für mich jetzt schon das Gewesene, Flüchtige, die
                        Episode.<supplied>«</supplied> Der Freund fragt nun, was sie denn eigentlich
                    war, die er in seinem Ampellicht wie eine Märchengestalt schildert, und es
                    stellt sich heraus, dass es eben jene <rs type="work" key="A020720">Bianca</rs>,
                    eine Dame vom Circus gewesen ist, die <rs type="work" key="A020720">Max</rs> nun
                    gerade erwartet. <rs type="work" key="A020720">Max</rs> wird nun skeptisch; er
                    glaubt nicht an die »heilige, unvergängliche Liebe<del rend="strikethrough">,</del>« der kleinen Person – für ihn ist sie nicht die Märchengestalt; für
                    ihn ist sie eine von den tausend Gefallenen,<pb/> denen die Phantasie des
                    Träumers neue Jungfräulichkeit borgt. Für ihn ist sie nichts Besseres, als
                        <supplied>»</supplied>hundert Andere, die durch Reifen springen oder
                    kurzgeschürzt in der letzten Quadrille stehen.« Er nimmt die Menschen ruhig hin,
                    wie sie sind, während sie <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> immer nur
                    durch das bunte Glas seiner Stimmung sieht. Wer hat nun Recht? <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> pocht auf sein Gefühl, das ihn nicht betrügen
                    kann: er hat es damals gefühlt, dass sie ihn wahrhaft geliebt hat. Und nun kommt
                    sie. <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> tritt zur Seite, die Beiden
                    begrüßen sich und wir sind nun sehr neugierig was sie sagen wird, wenn der
                    einzig Geliebte plötzlich vor ihr steht. Er tritt vor und verbeugt sich, <rs type="work" key="A020720">Bianca</rs> nimmt das Lorgnon, <rs type="work" key="A020720">Max</rs> erklärt: Ein alter Bekannter! Mit der sicheren
                    Anmuth, in welcher Frauen ihre Vergeßlichkeiten zu verstecken wissen, streckt
                    sie ihn, indem sie in ihren Erinnerungen sucht, freundlich die Hand hin: »Ah,
                    wahrhaftig, wir kennen uns ja ... Natürlich,<pb/> wir kennen uns sehr gut!« <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> ruft erregt, indem er ihre Hände
                    fasst: »<rs type="work" key="A020720">Bianca</rs>!<supplied>«</supplied>
                    <space unit="chars" quantity="1"/>
                    <subst>
                        <del rend="overwritten">u</del>
                        <add place="inline">U</add>
                    </subst>nd sie beeilt sich, immer mit derselben leeren Liebenswürdigkeit:
                        <supplied>»</supplied>Wo war es nur, dass wir uns trafen? Nicht wahr ... es
                war in St. <placeName key="A000634">
                        <settlement>Petersburg</settlement>
               </placeName>?« Da lässt
                        <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> ihre Hand los: »Es war ... nicht
                in <placeName key="A000634">
                        <settlement>Petersburg</settlement>
               </placeName>, mein Fräulein.«
                    Und er geht. »Was hat er denn? fragt die Dame, hab ich ihn beleidigt?« Und sie
                    erfährt jetzt erst Alles von <rs type="work" key="A020720">Max</rs>: »Anatol,
                        <del rend="strikethrough">Kla</del> – Klavier – Ampel ... so eine rothgrüne
                    – hier in der Stadt – vor drei Jahren.« Ah, jetzt erinnert sie sich. Aber er ist
                    schon fort. »Wie schade ... Sie müssen mich bei ihm entschuldigen. Ich habe ihn
                    verletzt, den guten, lieben Menschen.« Sie erinnert sich jetzt seiner ganz genau
                    – »Gewiss<subst>
                        <del rend="strikethrough">,</del>
                        <add place="inline">.</add>
                    </subst> Aber ... er sieht irgend Jemanden in
                <placeName key="A000634">
                        <settlement>Petersburg</settlement>
               </placeName> zum
                    Verwechseln ähnlich ... Und dann: wenn man drei Jahre lang an Jemanden nicht<pb/> denkt, und er steht plötzlich da – man kann sich doch nicht an Alles erinnern.«
                        <rs type="work" key="A020720">Max</rs> lacht und zieht sie zu sich auf den
                    <anchor type="commentary" xml:id="KT076-1">Fauteuil</anchor> neben dem Kamin, um mit ihr zu plaudern, von ihren Reisen, von
                    allerhand Abenteuer, von dem »Ähnlichen« in
                            <placeName key="A000634">
                        <settlement>Petersburg</settlement>
               </placeName>.</p>
            <p output="true">Der <rs type="work" key="A020720">Act</rs> ist ein kleines Juwel an leichter Anmuth,
                    Laune und gleichsam unabsichtlichem Geiste. Das perlt so herab als ob <del rend="strikethrough">es</del> alles selbstverständlich wäre und man ist
                    eigentlich verwundert, wenn man es jetzt, sieben Jahre später, kritisch prüft,
                    zu sehen, wie viel schwere Litteratur eigentlich darin steckt. Dem Inhalte nach,
                    der Form nach und auch wenn man es auf die späteren Werke des Autors bezieht.
                    Man muß sich nur erinnern, dass das damals die Zeit der großen Anklagen gegen
                    das Weib war. Wir waren damals alle ein bischen von <rs type="person" key="A002907">Strengberg</rs> angesteckt, wir wütheten alle gegen die
                        lügenhaft<damage agent="ink">
                        <supplied>-</supplied>
                    </damage>
                    <pb/> vergessliche, leichtsinnige Frau, der es selbst mit der Liebe
                    nicht ernst ist. Wie hübsch weiß das aber <persName key="A002001">Schnitzler</persName> zu wenden, indem er zeigt, dass wir selbst, wir
                    Männer, eben das, was wir den Frauen so vorwerfen, das Verwechseln von Stimmung
                    mit Leidenschaft, ganz genau ebenso practizieren und uns noch zum Ruhme rechnen!
                    Und wie schön sind da überall Motive angeschlagen, die der Dichter in seinen
                    späteren Werken erst ausspinnt! »Und das macht mir das Leben so vielfältig und
                    wandlungsreich, dass mir eine Farbe die ganze Welt verändert!«, sagt der <rs type="work" key="A020720">Anatol</rs> hier. Klingen da nicht schon die Verse
                    aus dem <workName key="A020292">Paracelsus</workName> an:</p>
               <lg type="poem" output="true">
                    <l>»Was ist nicht
                    Spiel, das wir auf Erden treiben</l>
                   <l>Und schien es noch so groß und tief zu
                    sein!</l>
                    <l>Mit wilden Söldnerscha<del rend="strikethrough">a</del>ren spielt der
                    eine,</l>
                    <l>Ein andrer spielt mit tollen Abergläubischen:</l>
                    <l>Vielleicht mit
                        Sonnen, Sternen irgendwer –</l>
                    <l>Mit Menschenseelen spiele ich. Ein Sinn</l>
                    <l>Wird nur von dem gefunden, der ihn sucht<pb/>
                    </l>
                  <l>Es fließen ineinander Traum
                    und Wachen,</l>
                    <l>Wahrheit und Lüge. Sicherheit ist nirgends.</l>
                    <l>Wir wissen
                    nichts von andern, nichts von uns.</l>
                    <l>Wir spielen immer, wer es weiß, ist
                    klug.«</l>
                </lg>
            <p output="true">Und ist das nicht eigentlich das Grundthema der ganzen <persName key="A002001">Schnitzler</persName>’schen Dichtung? Ist es nicht der Inhalt der <workName key="A020049">Liebelei</workName>, dass ein Mensch ernst nimmt, was nur ein
                    Spiel gewesen ist und so aus einer Episode ein Drama wird? Nicht der Inhalt des
                        <workName key="A020012">Kakadu</workName>, dass umgekehrt, aus einem
                    vermeintlichen Spaße plötzlich blutiger Ernst geworden ist? Nicht das Verhängnis
                    der <rs type="work" key="A020019">Beatrice</rs>, dass auch sie in jeder Stimmung
                    die Welt wie durch ein neues Glas sieht.</p>
                </div>
      </body>
   </text>
</TEI><!-- Datierung: Im Text ist von vor sieben Jahren die Rede, die Buchausgabe erschien 1893, also wäre der Text auf 1900 zu datieren. 
    Inhaltliche Verweise auf die Beatrice geben Oktober 1900 als sine qua ante. Da sogar Oktober, vgl. Bahrs Brief vom 12. Oktober 1900. 
    Entsprechend wurde der Februar als mögliches Datum gewählt-->