<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030028">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a" key="A020651">Bahr: Das weite Land, 15. 10. 1911</title>
            <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="028"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19111015" n="1">15. 10. 1911</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="A020651">Das weite Land (Tragikomödie in fünf Akten von Artur Schnitzler. Zum erstenmal aufgeführt am 14. Oktober 1911)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="A080080">Neues
                Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <biblScope type="jg">19</biblScope>
                        <biblScope type="nr">6459</biblScope>
                        <date when="19111015" n="1">15. 10. 1911</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="pp">1–2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-DE">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="20160224" who="MAM">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>»<workName key="A020194">Das weite Land</workName>«</head>
            <head type="sub">(Tragikomödie
        in fünf Akten von <persName key="A002001">Artur Schnitzler</persName>. Zum
        erstenmal aufgeführt am 14. Oktober 1911)</head>
           <head type="sub">Von</head>
           <head type="sub">
               <hi rend="bold">Hermann Bahr</hi>
            </head>
           <p>Als Kinder hatten wir ein Buch sehr lieb, worin sich die ganze Welt mit ihren
              Sehenswürdigkeiten aufgemalt und abgespiegelt fand. Es hieß der <hi rend="antiqua">Orbis
            pictus</hi> und war irgendein entfernter Abkömmling des berühmten alten Bilderbuchs
          gleichen Namens, das einst der brave <persName key="A003736">Comenius</persName> zu Nutz und Frommen
              neugierig lernbereiter Jugend ersann, als <hi rend="antiqua">omnum fundamentalium in mundo rerum
            et in vita actíonum pictura et nomenclatura</hi>, aller vornehmsten Weltdinge und Lebenstaten
          Bezeichnung und Benennung. Darin ließ sich gut blättern: man saß, während sich draußen der
          Winter um die Scheiben immer weißer stöbernd zusammenzog, hehaglich am knasternden Ofen
          und reiste dabei durch die Welt. Aehnlich ergeht es mir jetzt, wenn
            <persName key="A002001">Schnitzler</persName> wieder ein neues Stück hat und ich es lesen darf, schön
          bei mir daheim: ich fahre dann durch die pittoreske Gegend der eleganten
              <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er Welt, wohlgemut, daß ich selbst
          nicht dabei sein muß.</p>
            <p>Wenn man <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Stücke, Novellen und Romane seit
               zwanzig Jahren zusammenlegt, ist’s wirklich wie ein <hi rend="antiqua">Orbis pictus
            elegantiarum Viennensium</hi>, ein Bilderbuch der eleganten
              <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er Welt. Oder doch des Teiles der
          eleganten <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er Welt, der sich öffentlich
          bemerkbar macht. Oder, um ganz genau zu sein, der Geldmenschheit, die, seit der Adel bis
          auf ein paar Exemplare aus der <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er
          Gesellschaft verschwunden ist, es übernommen hat, nun die vornehme Welt bei uns
          vorzustellen. Oder, in Ziffern also, des
            <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er Lebens von der fünfzigsten
          Einkommensteuerstufe aufwärts, aber natürlich samt Zubehör, mit dem ganzen Troß ihrer
          geistigen Dienerschaft, als Gelehrten, Künstlern, Liebeshändlerinnen und dergleichen
          Amüseuren, die sich die Geldmenschheit hält, aus keinem anderen Bedürfnis als aus
          Prahlerei. Freilich hat <persName key="A002001">Schnitzler</persName> auch Stücke
          geschrieben, die nicht in diesem Kreis liegen: den »<workName key="A020012">Grünen
            Kakadu</workName>«, den »<workName key="A020019">Schleier der Beatrice</workName>«, den
            »<workName key="A020083">Einsamen Weg«</workName>, mir sein liebstes Werk, und den
            »<workName key="A020059">Jungen Medardus</workName>«. Aber (wie das wohl auch anderen
          Autoren passiert) diese seine Hauptwerke gehen doch bisher mehr nur so neben seiner
          Produktion her.</p>
            <p>
                    <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ist seiner ganzen Art nach ein Seelenkenner,
          Seelenforscher und Seelendeuter. Merkwürdig nun, welches Material er sich dazu nimmt.
          Merkwürdig, daß er seine große Begabung für Seelen mit Vorliebe jenen Geldmenschen (es
          gibt auch Geldmenschen ohne jedes Geld) zuwendet, Menschen also, die keine Seele haben,
          sondern das was bei den anderen Seele genannt wird, durch einen Komplex von Nervositäten
          ersetzen. Seele nennt man an den anderen irgendein den gesamten Menschen durchdringendes,
          diesen einen Menschen bestimmendes, ihn konstituierendes Grundverlangen, das, wenn man ihm
          alles nimmt, Leidenschaften, Begierden, Triebe, ja (wenn dies denkbar wäre) sein Schicksal
          selbst, dies alles von ihm abzieht und ihn völlig in Ruhe setzt, doch immer noch übrig
          bleibt, ganz allein sein Glück oder Unglück macht und gleichsam das Spalier ist, woran
          sich dieser ganze Mensch mit seinem Leben emporrankt. Das haben die Geldmenschen nicht,
          sie müssen sich derlei von außen holen. Sie haben keine Innerlichkeit, auch im gemeinsten
          Sinn dieses Worts nicht; es ist innen überhaupt nichts da, nicht einmal schlafend; und
          wenn sie handeln, so geschieht’s entweder bloß aus unmittelbarer Reaktion auf einen
          sinnlichen Eindruck, oder es geschieht aus Angst vor der eigenen Leere. Was man ihre
          Nervosität nennt, sind Explosionen ihrer inneren Leere sozusagen, die der Verstand
          anzündet, um solche Menschen wieder für eine Zeit über ihren Zustand zu täuschen. Dies hat
          kein Autor tiefer erkannt als <persName key="A002001">Schnitzler</persName>, und es reizt ihn nun
          offenbar, zu versuchen, ob aus solchen Explosionen von Nichts nicht durch seine ganz
          außerordentliche Kunstfertigkeit doch etwas wie dramatische Wirkung zu holen sei, wodurch
          denn <workName key="A020853">Lears</workName> Wort, daß aus Nichts nichts werden könne, Lügen gestraft
          wäre.</p>
            <p>Ich habe <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> vollkommene technische
          Meisterschaft noch niemals mehr bewundert als an diesem neuen <rs type="work" key="A020194">Stück</rs>, dem es gelingt, mir drei Stunden lang ein keinen Augenblick
          nachlassendes Interesse für Menschen abzunötigen, unter denen keiner ist, mit dem ich mich
          im Leben auch nur fünf Minuten aufhalten würde. Im Leben berührt mich das geringste
          Zeichen von Empfindung: ein Kind, das weint oder lacht, einer, der hungert oder friert,
          ein Hund, der zu einer Hündin will. An empfindungslosen Wesen aber kann ich nicht
          teilnehmen, weil ich nicht wüßte, wodurch ich mich mit ihnen verbinden, wodurch ich mich
          auf sie beziehen sollte. Geben nun aber gar empfindungslose Wesen Empfindungen vor und ich
          merke den Betrug, so weiß ich gar nicht, was ich damit anfangen soll. Wer hungert, dem
          kann ich seinen Hunger stillen; wer mir aber, ohne zu hungern, Diskussionen über seinen
          Hunger hält, den er nicht hat, macht mich ratlos; der Menschen Sorgen um Empfindungen, die
          sie nicht haben, kann ich nicht teilen. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> aber
          zwingt mich dennoch dazu, durch das Vergnügen, das mir seine Kunst der Darstellung macht;
          ich kann es etwa mit dem Vergnügen an Entwicklungen der mathematischen Phantasie
          vergleichen, von denen ich auch nur so viel verstehe, daß dabei große Schwierigkeiten
          bewältigt werden müssen, was schließlich doch meinen Menschenstolz befriedigt.</p>
            <p>Unter den Menschen dieses <rs type="work" key="A020194">Stücks</rs>, von denen ich den
          Eindruck habe, daß sie sämtlich keines wirklichen Gefühls fähig, aber eben darum stets auf
          der Jagd nach einem sind, steht obenan Herr <rs type="work" key="A020194">Friedrich
            Hofreiter</rs>, Glühlichterfabrikant im großen Stil, mit Unternehmungen bis nach
            <placeName key="A000691">Amerika</placeName> hinüber, auch bei Frauen unternehmend, mehr
          aus schlechter Gewohnheit, wie es scheint, oder weils nun einmal dazu gehört, als aus
          Sinnlichkeit oder gar aus Leidenschaft. Er weiß, daß seine Frau davon weiß, und er nimmt
          an, daß sie sich damit abgefunden hat. Da er, wie im Tennis, so gelegentlich auch als
          Philosoph exzelliert, redet er sich ein, er könnte es<pb/> ihr nicht verdenken, wenn ihm
              seine Untreue von ihr vergolten würde. Er hat einen <placeName key="A000374">
                  <country>russischen</country>
               </placeName> Pianisten zum Freund, oder besser gesagt, er hält sich einen <placeName key="A000374">
                  <country>russischen</country>
               </placeName> Pianisten als Freund, und mit diesem hat er seine Frau in
          Verdacht. Der Russe erschießt sich, wodurch jener Verdacht wächst, Herr Hofreiter ist noch
          immer nicht eifersüchtig, es interessiert ihn nur, als psychologisches Problem, er will
          wissen, wie das eigentlich war; er will, wie er sich ausdrückt, wenn er auch ein Ehemann
          ist, ja kein Trottel sein. Seine Frau gesteht, daß der Russe sich getötet hat, weil sie
          ihn nicht erhört hat; sein letzter Brief beweist es. Wieder ein psychologisches Problem
          für Herrn <rs type="work" key="A020194">Hofreiter</rs>: Hat seine Frau rechtgetan, durch
          ihre Tugend einen Menschen in den Tod zu treiben? Es ist ihm »einfach unheimlich«. Im
          Grunde nimmt er es ihr eigentlich übel. Was ist Tugend? »Etwas, das doch in Wirklichkeit
          gar nicht ist – ein Schemen, ein Phantom, ein Nichts, wenigstens einem so furchtbaren Ding
          gegenüber, einem so irreparablen wie der Tod!« Er kann es nicht verstehen. Gar da ihr der
          Tote doch sehr gut gefallen hat, da sie fast »ein bissel verliebt« in ihn war und zur
          ehelichen Treue doch wahrhaftig keinen Anlaß hatte! Es macht ihn ganz nervös. So nervös,
          daß er jedenfalls für eine Zeit von ihr weg will, und zwar in seiner Nervosität gerade in
          das Alpenhotel, wohin eben auch die kleine Erna geht, ein vorwitziges junges Mädchen, das
          er nun auf einmal reizender findet, als er bisher bemerkt hat. Dieses Alpenhotel wird uns
          nun in Funktion gezeigt, im dritten Akt, der, ein Prachtstück guter Laune, jedem
          Theaterdirektor wieder einen Seufzer aus dem gepreßten Herzen holen wird, warum denn
          Schnitzler noch immer nicht endlich ein Lustspiel schreibt. Das Hotel wird von einem Herrn
          Doktor <rs type="work" key="A020194">v. Aigner</rs> geführt, der nebenher ein berühmter
          Bergsteiger, Landtagsabgeordneter und zahlreicher Vater ist, aber freilich auf jeden, der
          das Original gekannt hat, etwas schattenhaft wirkt, was vielleicht <persName key="A002001">Schnitzlers</persName> Absicht war, weil dieser volle Sinnenmensch in ganzer Gegenwart
          ja die sämtlichen anderen Zerebralwesen des <rs type="work" key="A020194">Stückes</rs>
          erdrückt hätte. Wir sind in diesem Akt zweitausend Meter über dem Meer, womit motiviert
          wird, daß Herr Hofreiter plötzlich an den empfänglichen Busen der naseweisen kleinen <rs type="work" key="A020194">Erna</rs> sinkt: Höhenrausch! (Ich meine das keineswegs
          ironisch, sondern Herr Hofreiter besteht eben darin, daß er bloß durch Veränderungen der
          Blutbewegung allein psychisch bestimmt wird.) Als er im vierten Akt heimkehrt, ist
          inzwischen seine Frau die Geliebte eines Marinefähnrichs geworden. Man hat nicht den
          Eindruck, daß ihr Gefühl für diesen <rs type="work" key="A020194">Otto</rs> stärker ist
          als einst das für jenen Russen. Keineswegs. Aber da sie damals nein gesagt hat, sagt sie
          jetzt zur Abwechslung einmal ja, vielleicht um, nachdem sie die Tugend gekostet hat, nun
          auch einmal das andere kennen zu lernen; wahrscheinlich im Grun›d aus eben demselben
          Lebensfürwitz, der ja schließlich auch das Motiv der mehr genäschigen als verliebten Erna
          ist. Herr Hofreiter entdeckt das, fordert den Fähnrich zum Duell und erschießt ihn. Warum
          eigentlich? Hat er sich belogen, wenn er sonst so gleichgültig und über das eheliche
          Vorurteil erhaben schien? Oder weil er doch in irgendeinem letzten Winkel seine Frau noch
          liebt? Oder bricht das Tier aus ihm hervor? Nein. Sondern er ist einfach schlecht
          aufgelegt und will sich Luft machen. Er hat eben noch, als er es erfuhr, ganz ruhig
          darüber gesprochen. Es schmerzt ihn gar nicht, es ärgert ihn nicht einmal. »Im Gegenteil.
          Es ist mir eher wie eine innere Befriedigung. Ich gehe nicht mehr als Schuldiger in diesem
          Hause herum. Ich atme wieder auf. Es ist gewissermassen, als hätte sie Sühne getan für den
          Tod Korsakows, und zwar in einer höchst vernünftigen und schmerzlosen Weise. Sie fängt an,
          mir wieder menschlich nah zu sein. Wir leben wieder sozusagen – auf demselben Stern.«
          Nein, er ist zunächst keineswegs verstimmt. Aber da begibt es sich, daß eine Zeitung eine
          dumme Notiz über ihn bringt, als wäre jener Russe das Opfer eines <placeName key="A000691">amerikanischen</placeName> Duells mit ihm geworden. Das verdrießt ihn, er vermutet den
          Mann einer Frau mit der er damals geliebelt hat, hinter der Notiz, will ihn stellen und
          kommt ihm nicht bei. Das verdrießt ihn noch mehr und so, wie man zu sagen pflegt, schießt
          ihm das Blut in den Kopf. Der Fähnrich ist nur der Blitzableiter seiner üblen Laune. Seine
          Frau fragt: »Warum also? Wenn dir an mir noch das geringste läge … wenn es Haß wäre … Wut
          … Eifersucht … Liebe …« Er erwidert: »Na ja, von all dem verspür’ ich allerdings verdammt
          wenig. Aber man will doch nicht der Hopf sein.« Um nicht der Hopf zu sein, fordert er den
          Fähnrich. Es ist wohl zunächst bloß eine Formalität. Aber als ihm der dann gegenüber steht
          »mit seinem frechen jungen Blick«, da zielt er und trifft ihn. Er behauptet, weil sonst
          der ihn erschossen hätte. Doch das wird’s wohl kaum gewesen sein, sondem eher, weil ihn
          des Fähnrichs »freches kaltes Auge« irritiert hat. Ob er nun wirklich, wie er voraussagt,
          »nächstens doch zusammenschnappt?« Es sähe ihm ähnlicher, sich jetzt gar noch für eine
          tragische Gestalt zu halten und das mit Behagen zu genießen.</p>
            <p>
                    <persName key="A002105">
                  <hi rend="spaced_out">Korff</hi>
               </persName> nimmt den <rs type="work" key="A020194">Hofreiter</rs> ernster, schwerer, auch
          sagen wir: <placeName key="A000351">deutscher</placeName>, als er wohl ist, und schmeichelt damit allen
          Hofreitern im Parkett; aber, rein schauspielerisch genommen, ist er vortrefflich, er ist
          noch nie zuvor so weit gekommen wie hier im letzten Akt. In einer Episode von zwanzig
          Sätzen interessiert <persName key="A002463">
                  <hi rend="spaced_out">Heine</hi>
               </persName> mehr als alle übrigen
          zusammen, die sich, in einem unerträglich langsamen Tempo, vor Wichtigtuerei nicht von der
          Stelle bringen. Daß das <rs type="work" key="A020194">Stück</rs> auch in diesem monotonen Trauerschritt
          dennoch stark gewirkt hat, beweist seine große theatralische Schlagkraft.</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>