<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041674">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 23. 2. 1923</title>
                <author key="A002038">Schnitzler, Olga</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="674"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002038">Schnitzler, Olga</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender>
                  <placeName key="A000428">Baden-Baden</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeAddressee>
                    <dateSender>
                        <date when="19230223" n="01">23. 2. 1923</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <country>D</country>           
                                <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                                <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                                <idno>A:Schnitzler, 85.1.4550</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>eh. Brief, 5 Bl., 10 S., Lateinschrift.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
            <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="right"><date>23. II. 23</date>.</dateline>
                </opener>
                <p><salute>Lieber, </salute> eben kommt Dein Brief,– ich dank Dir
                vielmals, dass Du so lieb bist, mir <subst>
                    <del rend="overwritten">t</del>
                    <add place="inline">d</add>
                </subst>ie toile de Gênes schenken zu wollen. Lass <subst>
                    <del rend="overwritten">S</del>
                    <add place="inline">s</add>
                </subst>ie nur in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, ich hole
                sie mir schon selbst. Aber sehr ermutigt es mich, dass Du die Bäder und das
                ganze <placeName key="A000428"><settlement>Baden-Baden</settlement></placeName> so abzulehnen
                scheinst, – und gerade nach dem verlangst, was es <hi n="1" rend="underline">nicht</hi> 
                    hat: Meer und Höhe. <hi n="1" rend="underline">Diese</hi> zwar kannst Du hier
                ganze nah, (eben die <placeName key="A001218">Bühler Höhe</placeName>) wunderbar
                haben, – aber wirst Du’s denn wollen?! Sonnenschein, Lieber, gibts hier mehr
                als genug, es ist ein Land der Fruchtbarkeit, der Wärme, der fast
                südlichen Pflanzen,– Glycinien, Pfirsische, Azaleen, Rhododendron, Kirschlorbeer,
                das wächst hier besonders gut, ungefährt wie in <placeName key="A000475"><country>Ober-Italien</country></placeName>.<pb/></p>
                <p>Der Winter ist wie im Flug vergangen, und ausser ein paar Regen- und Nebeltagen,– die aber 
                immer wieder durch freundlichere unterbrochen werden,– ist er nie unangenehm geworden, –
                ich habe heuer nicht einmal den leisesten Schnupfen gehabt. In vier Wochen haben wir hier
                vollsten Frühling, einige Büsche blühen schon, Krokus und Schneeglöckchen sind heraus,
                und in den Gärten wird schon fleissig gearbeitet.</p>
                <p>Warum, Leiber, hast Du so »reichlich Gelegenheit«, Dich zu ärgern und dadruch Deine Stimme zu 
                verlieren? mit wem? immer nur die abscheulichen geschäftlichen Dinge?! Sonst muss doch alles lieb
                und schön und freundlich in Deiner Umgebung sein,– oder nicht?! Die <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs>
                sind doch sicher nicht zum Ärgern, –<pb/> und das Haus? functioniert es, wie es soll? Niemand schreibt mir
                darüber.</p>
                <p>Die <persName key="A002899">Grete</persName> kommt übermorgen, Sonntag, zurück, und ich möchte gern noch das Nötigste verfügen und
                fahren, <hi rend="underline" n="1">sobald ich irgend kann</hi>, ich hoffe, im Lauf
                der nächsten Woche. Heut ist noch eine wichtige Besprechung mit dem <rs type="person" key="A004507">Architekten</rs>
                    der <persName key="A004285">Soscha</persName>,– (die <add place="above">die</add> <persName key="A002899">Grete</persName> vertritt,) –
                da soll Verschiedenes festgelegt werden. Aber glaub mir, Lieber, es wäre wirklich nicht 
                gut möglich gewesen, früher wegzufahren, man muss doch täglich da sein und allerlei Unsinn
                verhüten, der sonst unfehlbar geschähe, trotzdem man’s mit sehr ordentlichten Leuten zu tun
                hat.</p>
                <p><persName key="A004503 A004504">Schüleins</persName> sind noch auf der <placeName key="A001218">Bühler Höhe</placeName> und fühlen<pb/> sich
                oben so wol, dass sie erst ein bischen später hieher kommen.</p>
                <p>Was nun die Gegenstände Deiner Aphorismen betrifft, möchte ich Dir viel
                    erzälen,– auch in Hinsicht auf <persName key="A003488">Gundolf</persName>. Dem ist auch nichts
                    verhasster als Journalismus,– so wie Du ihn auch siehst,– und der
                        <persName key="A002002">Bahr</persName><space unit="chars" quantity="1"/><add place="above">z. B.</add> ist ihm ein Gegenstand des Hohnes, so oft das
                    Gespräch nur in die Nähe kommt. Sein »<anchor type="commentary" xml:id="KL674-1" ><workName key="A020098">Grillparzer</workName></anchor>« hat mich
                    sehr, sehr bewegt,– er stellt ihn als Talent und Charakter <hi rend="underline" n="1">sehr hoch</hi>,– was er
                    aber nicht umhin kann, zu constatieren, ist das gewisse Allgemeine
                            <placeName key="A000362"><country>Oesterr.</country></placeName> Element, eine
                    Lähmung, die vom <hi rend="underline" n="1">staatlichen</hi> ausgeht, eine Resignation, die alles herabdrückt
                    und in’s Unfruchtbare, statt in’s Heroische leitet.<pb/></p>
                <p>Nun musst du wissen, dass diese Menschen (um <persName key="A002232">George</persName>) vollkommen auf der <hi rend="underline" n="1">Idee
                des Staates</hi> beruhen, und dass <hi rend="underline" n="1">darin</hi> alle Wurzeln ruhen, die der »Kunst« des 
                    Religiösen, des <del rend="strikethrough"><gap quantity="1" reason="illegible" unit="chars"/></del> Kultlichen überhaupt,– wie
                    in der Antike, wo Kunst und Kult eng verbunden waren, – nicht Kunst ein scheinbar frei schwebendes
                    gewesen ist, wie heute, wo sie nicht mehr den festen Unterbau hat, – so wie das Wesen der
                    <hi rend="underline" n="1">Erziehung</hi> ein unbeschreiblich wichtiges Capitel. Ich habe neulich
                    ein Stück aus dem <persName key="A004505">Aristoteles</persName> kennen gelernt und war sprachlos, wie 
                    actuell das alles ist. (Ich muss übrigens jetzt ein Buch lesen, »<workName key="A021484">Norm und
                    Verfall des Staates</workName>« von <persName key="A004506">Hildebrandt</persName>.) Selbstverständlich aber
                    ist die Grundlage aller dieser <persName key="A002232">George</persName>schen Wege <hi rend="underline" n="1"><persName key="A003870">Plato</persName></hi>.</p>
                <p>Ich bin nicht gescheit genug, Lieber, und <hi rend="underline" n="1">weiss</hi> auch viel zu wenig,
                    um Dir ein wirkliches Bild geben zu können,– ich habe<del rend="strikethrough">r</del> nur Ahnungen, – 
                    was ich aber <hi rend="underline" n="1">sicher</hi> fühle, ist: dass <hi rend="underline" n="1">diese</hi>
                    Menschen das stärkste und schärfste <hi rend="underline" n="3">Gewissen</hi>, das höchste <hi rend="underline" n="1">Verantwortungsgefühl</hi>
                    dem Wesentlichen, dem Göttlichen gegenüber tragen,– von allen Menschen, die ich kenne.</p>
                <p>Beiläufiges, oder Ausbiegungen, sind hier nicht gut denkbar. Sehr bedeutungsvoll auch ihre Stellung
                zu Musik: sie ist (charakteristischer Weise in <placeName key="A000362"><country>Oesterreich</country></placeName>
                am stärksten) auch nur innerhalb gewisser Bedingungen »erlaubt«,– soweit sie eben nicht die wesentlichen
                Dinge auflockert und in’s Grenzenlose verschwimmen lässt.<pb/></p>
                <p>Eine reiche, eine bequeme Welt ist das nicht,– eine <unclear>unwert</unclear><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">männliche</hi>
                Angelegenheit. Aber sie wieder umreissen, wo jede begrenzende Linie verloren gegangen ist,– sie wird wieder
                aufbauen, wo alle Pfähle in’s Wackeln gekommen sind. <add place="below">(<persName key="A004290">Freud</persName> ist
                daher auch ein teuflisches Element.)</add></p>
                <p>Das Eine steht für mich fest: <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName>, den ich, o wie gut,
                    instinctmässig längst geahnt habe, als das satanische Wesen, das er, der Gehetzte ist, büsst sein
                    Leben lang, mit Qualen, die gewiss Niemand ermisst, seinen Abfall von einer Welt, die so hoch und rein
                    wie die des Meisters ist,– und der er doch einmal so nahe war. Jetzt erst begreife ich, oft mit Lächeln,
                    die affenhaft verzerrten Gepflogenheiten, die<pb/> ihren Ursprung ganz wo anders haben: seine
                    »Diplomatie«, seine Verschleierungen, sein Herumschieben mit Menschen wie mit Schachfiguren,– aber
                    auch seinen wunderbaren »<workName key="A020230">Tor und Tod</workName>« und alle die tiefen herrlichen Unentrinnbarkeiten
                    seines Wesens, wo es an Hohes grenzt. Aber wo ist er hingekommen!</p>
                <p>Lieber, ich freu mich sehr auf Dich und auf gute Gespräche,– ich träume oft von Dir, und neulihc
                so komische Dinge. Und mein Häusel wird ja doch erst Wurzel in mir fassen können, d. h. die Idee des
                Häusels, wenn Du mir Deinen Segen dazu gegeben haben wirst. Du musst schon so lieb sein und mir innerlich
                ja sagen zu dieser neuen Heimat, lehn sie nicht ab und verhalte Dich nicht unfreundlich <del rend="strikethrough"><unclear>zu</unclear><gap quantity="4" reason="illegible" unit="chars"/></del>
                gegen sie.<pb/></p>
                <p>Komm lieber bald her und sieh sie Dir an, ich wünsche mir, dass Du Deinen Geburtstag hier verbringst. Aber
                    bis dahin sehen wir uns ja noch.</p>
                <p>Ich habe eine Bitte an Dich: nicht wahr, Du sprichst zu Niemandem, insbesondere nicht zu <persName key="A002007">Beer-Hofmann</persName>,
                von den Dingen, die ich Dir erzäle, vielmehr andeute. Es ist streng verboten, zu erzälen,– um 
                Missdeutungen zu verhüten,– und das hat seine Berechtigung.</p>
                <p>Sonst gehts mir ganz gut, mein Magen ist besser, aber ich muss immer sehr acht geben. Der geringste
                Fehler rächt sich. Die <placeName key="A001012">Pension Jaeger</placeName>, die über den Winter
                nicht in Function war, eröffnet jetzt am 1. März, – das Essen soll nicht gut sein,<pb/> mit 10.000 M. 
                    Tagespreis. Die <persName key="A004503 A004504">Schüleins</persName> werden hier in der Pension <placeName key="A001219">Zeppelin</placeName>,
                in kleinen Passantenzimmmern, 7000 zalen. Ich glaube also kaum, dass meine kleine Wirtschaft
                unökonomisch sein wird, auch richte ich sofort das Fremdenzimmer im Dachgeschoss zum
                Vermieten ein.</p>
                <p>Die letzten Tage war ich viel allein, jeden Abend zuhaus, lesend, nähend. Um den <persName key="A002208">Schönberg</persName>
                    (denk ich nur an sein verzerrtes Gesicht) beneid ich Dich nicht, um wie viel weniger um seine Musik. 
                    D<hi rend="superscript"><hi rend="underline" n="1">r</hi></hi><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002283">Weingartner</persName>
                    hat mir aus <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> eine sehr liebe Karte
                    geschrieben, schreib mir doch seine <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Adresse, ja? Wann sollst Du
                    denn nach <placeName key="A000635"><country>Dänemark</country></placeName>? Eben hab ich wieder <persName key="A004502">Jacobsen</persName>-Novellen
                    gelesen, <workName key="A021483">Frau Fönss</workName> hat mich zu Thränen ergriffen, lies es.</p>
                <p>Schreib mir bald wieder, ja? und ärgere Dich nicht, es fast nie der Mühe wert.</p>
                <closer>Alles Innigste, <signed>O.</signed></closer>
                <postscript><p><anchor type="textConst" xml:id="TL647-1" >Tausend Küsse an meine <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs>, hätt ich sie nur schon.</anchor></p></postscript>
                   
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
