<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041668">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                <title level="a">Olga an Arthur Schnitzler, 21. 11. 1921</title>
                <author key="A002038">Schnitzler, Olga</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-L" n="668"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <correspDesc>
                    <sender full="yes">
                        <persName key="A002038">Schnitzler, Olga</persName>
                    </sender>
                    <addressee full="yes">
                        <persName key="A002001">Schnitzler, Arthur</persName>
                    </addressee>
                    <placeSender>
                  <placeName key="A000230">Salzburg</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee><placeName key="A000250">[Wien]</placeName></placeAddressee>
                    <dateSender>
                        <date when="19211121" n="01">21. 11. 1921</date>
                    </dateSender>
                    <context>
                        
                    </context>
                    
                </correspDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <country>D</country>           
                                <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                                <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                                <idno>A:Schnitzler, 85.1.4548</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20161025">Angelegt aus Abschrift</change>
            <change who="KI MAM" when="20161108">Kollationiert am Faksimile</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline><date>Montag früh, 21. Nov. 21</date>.</dateline>
                </opener>
                <p><salute>Mein lieber Arthur, </salute> eben kommt Dein Brief,– wüsstest Du nur, wie sehr 
                ich mich mit ihm freu, – wie immer, wenn Du einmal nicht hart und vorwurfsvoll mit mir bist. 
                Möchtest Du das nicht, nach Möglichkeit, fortsetzen? es wäre so lieb von Dir, und ich weiss
                gar nicht, was ich alles drum gäbe,um mit Dir, zu Dir, auf eine vernünftige menschliche
                Art reden zu können.</p>
                <p>Du weisst ja, dass ich immer sehr empfindlich war,– und es jetzt wahrscheinlich besonders
                bin. Das Vergangene lassen wir doch lieber ruhen, – wenn Du mich so unsühnbar und unbegreiflich
                »schuldig« findest, – und das tust Du ja,– so zahle ich doch wahrhaftig dafür einen hohen
                Preis,– einen höhern, wie jede andere Frau,– von allen, die ich kenne, – und damit, mein ich,
                könntest Du Dir’s genügen lassen.</p>
                <p>Erst gestern hat mir eine sehr liebe, sehr warme, sehr stark empfindende Frau, (<persName key="A002929">Fritzi
                Stoessler</persName>, eine Freundin der <persName key="A002729">Alma</persName>) ihre Geschichte erzält, und 
                    ich sehe immer wieder, dass es doch in fast jedem andern Fall beim seelischen Bezalen geblieben
                    ist, während ich, wahrscheinlich <hi rend="underline" n="1">weil</hi> ich eine der unfrivolsten,
                    unverlogensten Frauen bin, den vollen Einsatz eines<pb/> Lebens einbüssen musste. Aber ich 
                    habe es auf mich genommen, und damit soll’s auch genug sein,– glaubst Du nicht?</p>
                <p>Zu erzälen ist von mir sehr wenig. Ich lebe hier sehr still, sehr einsam, und möchte bis Weihnachten
                hier bleiben, wo ich für wenige Tage zu den <rs type="person" key="A002083 A002097">Kindern</rs> nach
                <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> fahren will. Was ich von da ab tue,
                ist mir selbst noch unklar. Augenblicklich bin ich in zahnärztlicher Behandlung, lasse mir aber nur das
                Notwendigste machen,– ich bräuchte eigentlich einen sehr tüchtigen Zahnarzt für eine bestimmte Sache,– und
                warte damit lieber auf <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>.</p>
                <p output="true">Mittwoch Vorm. holt mich <persName key="A002002">Bahr</persName> wieder zu einem längern
                    Spaziergang,– er ist von woltuender geistiger Bewegtheit, heiter und ruhig,– und
                    mir gegenüber besonders lieb, was mich sehr freut. Mittwoch Nachm. will ich dann
                    für 3 Tage nach <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName>, um meine Sachen von Frl. <persName key="A004288">Schwarz</persName>
                    wegzuholen, ich mag nicht länger das Zimmer dort bezalen. Aus
                            <placeName key="A000355"><settlement>München</settlement></placeName> höre ich ja von
                    der plötzlichen Teuerung ziemlich unangenehme Dinge,– die mit ein Anlass ist,
                    dass ich hier bleibe.<pb/></p>
                <p>Dass mein <rs type="person" key="A002097">Häschen</rs> lernt, ist mir sehr recht, – sowas
                schreibt sie mir aber nicht,– ihre Briefe enthalten meist unpassende Witze,– nach dieser Richtung
                ist sie, offenbar durch die <persName key="A002509">Mozart</persName>-Briefe, sehr bestärkt worden,– und 
                der Verkehr mit <persName key="A004483 A994484">Anningers</persName> tut das seine – aber ihre Briefe sind
                goldig – frech, lieb, unbefangen, und sehr zärtlich. Wie geht’s ihr denn mit der Schule?</p>
                <p><persName key="A002202">Hauptmann</persName> hat, durch die Feierlichkeit, mit der er seinen Ruhm agiert, und
                    durch die Flachheiten, die er in der <placeName key="A000587">Universität</placeName>srede vorgebracht hat, auf mich
                    keinen besonders erhebenden Eindruck gemacht. Persönlich war er hoffentlich besser.</p>
                <p>Ich hatte in letzter Zeit oft Anlass, über die Menschen nachzudenken, denen eine Legende 
                anhaftet, – die Legende und sie selbst,– welecher Gegensatz zuweilen! welche Getroffenheit – symbolischer Art
                in manchen Punkten,– die öffentliche Meinung ist ein ganzes Lachkabinett voll von Zerrspiegeln.</p>
                <p>Von <persName key="A002130">Hajek</persName>s 60sten Geburtstag lese ich in der Zeitung, – und ich
                    möchte ihm gerne gratulieren, nicht aus Form, sondern weil ich ihn sehr schätze. Nur tu ich es nicht, 
                    weil ich ja nicht weiss, wie es<pb/> aufgenommen wird,– wenn Du es für gut befindest, so sag ihm
                    und Deiner <rs type="person" key="A002245">Schwester</rs> alles Herzliche von mir.</p>
                <p>Frau D<hi rend="superscript"><hi rend="underline" n="1">r</hi></hi><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002909">Lichtenstern</persName>
                hab ich vor einiger Zeit nach ihrer Gesundheit gefragt, denn als sie mich in <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> so 
                dringend zu sich lud, war sie ja zu Bett,– hab aber keine Antwort bekommen. Ein kleiner Formfehler,
                der mich veranlassen wird, auf jede Verbindung mit dieser charmanten Frau ferner zu verzichten.– Willst Du, bitte,
                <hi rend="underline" n="1">davon</hi> keine Erwähnung tun,– denn daran kann jetzt nichts mehr geändert werden. 
                Mit mir darf man jetzt nicht schlampert sein.</p>
                <p>Von der <persName key="A002729">Alma</persName> hab ich, aus <placeName key="A000397"><settlement>Weimar</settlement></placeName> und 
                <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>, wieder die wunderbarsten, wärmsten
                    Briefe bekommen,– die Existenz dieser Frau ist <hi rend="underline" n="1">wirklich</hi> eine Herzensfreude,– ein
                menschliches, unverkünsteltes, grosses Herz.</p>
                <p>Vom »<workName key="A020194">Weiten Land</workName>« in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> wusst ich
                    nichts, – alles andere hab ich gelesen. Wie ist denn die Besetzung des »<workName key="A020022">Lebendigen Stunden</workName>«, ausser
                    <persName key="A003956">Onno</persName>? Das <workName key="A020018">Reigen</workName>-Urteil hat mich, schon als allgemeines
                    Symptom, erleichtert.</p>
                <p>Willst Du mir wieder, und regelmässig, schreiben? tu’s Arthur!– ich bitte Dich darum. Deine Briefe, so sehr sie mich
                manchmal quälen, fehlen mir doch sehr, wenn sie nicht kommen. Und schreib nicht so »avec les dents serrées«, Lieber,
                entschliess Dich, den Mund, und<pb/> sogar ein bischen das Herz (hast Du eins?!) aufzutun, – mir gegenüber kannst
                Du es ruhig wagen.</p>
                <p>Wirst Du mir, einmal und mit der Zeit, etwas von Deiner Arbeit erzälen? ich möchte so gern was davon wissen.</p>
                <p>Bau mir eine Brücke, Arthur, eine kleine Brücke, damit ich, wenn ich nach <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> komme,
                mich auch auf Dich freuen kann, und nicht wieder geschreckt, verschüchtert, gänzlich geschreckt, Dir aus dem 
                Weg gehen muss. Ich bitte Dich,— tu’s!</p>
                <p>Und schreib mauch auch über die <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs>, denn so lieb ihre
                Briefe sind, es ist mir doch viel zu wenig, was sie mir schreiben.</p>
                <p output="true">Ja, und nun will ich Dir noch was von meiner Lectüre erzälen,– ein sonderbares
                    Erlebniss: ich hab neulich durch Zufall die »<anchor type="commentary" xml:id="KL668-2" ><workName key="A021048">Histoire
                        comique</workName></anchor>« von <persName key="A003836">A. France</persName>, in der
                    Übersetzung von <persName key="A002367">Heinrich Mann</persName>, gelesen, und
                    bin erstens sehr enttäuscht von der Übersetzung, die stellenweise in groben
                            <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>er Argot
                    ausartet,– und zweitens sonderbar enttäuscht<pb/> von dem Buch selbst, von
                    seiner innern, erotischen Welt, allzu <placeName key="A000366"
                            ><country>französisch</country></placeName>, allzu sehr sexuell.
                        <persName key="A004266">Hamsun</persName>, in den ich mich dann rettete, war
                    ein Labsal: ja, der weiss, was Lieben heisst. Und nun sonderbarer Um- und
                    Rückweg, bin ich bei <persName key="A004265">Stendhal</persName> (über den
                        <persName key="A002002">Bahr</persName> auch <add place="above"
                        >zufällig</add><space unit="chars" quantity="1"/><anchor type="commentary" xml:id="KL668-1" >neulich <rs type="work" key="A020477"
                        >schrieb</rs></anchor>), er ist doch der <hi rend="underline" n="1">höchste</hi><space unit="chars" quantity="1"/><placeName key="A000366"><country>Franzose</country></placeName>,– weil er am
                    weitesten weg von seiner Nation gekommen ist.</p>
                <p>Das hab ich längst gefühlt: jeder grosse Mensch muss sich weit über seine Nationalität, seine Rasse,
                seine <hi rend="underline" n="1">Karte</hi>, seine Religion erheben, – ohne seine Wurzeln zu 
                verlieren.</p>
                <p><persName key="A002202">Hauptmann</persName> ist <hi rend="underline" n="1">kein</hi> grosser Mensch,— Arthur, — leider 
                    fürcht ich das. Er ist von einem mittlern Boche-Geist erfüllt,– und er sollte <persName key="A002060">Goethe</persName>’s Namen
                    nicht müssig nennen.</p>
                <closer>Leb wol, Lieber, alles Herzlichste.<lb/><signed>O.</signed></closer>
                <postscript><p>Ich möchte den <persName key="A002083">Heini</persName> so gern Theater spielen sehen. Küss beide
                    <rs type="person" key="A002083 A002097">Kinder</rs> Tausendmal.</p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
