<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041392"> <teiHeader type="text"> <fileDesc> <titleStmt> <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> <title level="a">Arthur Schnitzler an Otto Brahm, 2. 11. 1903</title> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <editor> <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> </editor> <funder> <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> <address> <street>Sensengasse 1</street> <postCode>1090 Wien</postCode> <placeName> <country>A</country> <settlement>Wien</settlement> </placeName> </address> </funder> </titleStmt> <editionStmt> <edition>HBAS</edition> <respStmt> <resp>Transkription und Kommentierung</resp> <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> </respStmt> </editionStmt> <publicationStmt> <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> <idno type="HBAS-L" n="392"/> <availability status="free"> <p>Copyright © 2017</p> </availability> </publicationStmt> <seriesStmt> <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> </seriesStmt> <sourceDesc> <correspDesc> <sender full="yes"> <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> </sender> <addressee full="yes"> <persName key="pmb10986">Brahm, Otto</persName> </addressee> <placeSender> <placeName key="pmb50">Wien</placeName> </placeSender> <placeAddressee> <placeName key="pmb168">[Berlin]</placeName> </placeAddressee> <dateSender> <date when="19031102" n="1">2. 11. 1903</date> </dateSender> <context/> </correspDesc> <listBibl> <biblStruct corresp="ASB1" default="false"> <monogr> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <title level="m">Briefe 1875–1912</title> <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor> <imprint> <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace> <publisher>S. Fischer</publisher> <date when="1981">1981</date> </imprint> <biblScope unit="pp">466–468</biblScope> </monogr> </biblStruct> <biblStruct corresp="ASOB" default="false"> <monogr> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <author key="pmb10986">Brahm, Otto</author> <title level="m">Der Briefwechsel Arthur Schnitzler – Otto Brahm. Vollständige Ausgabe</title> <editor>Hg., eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin</editor> <imprint> <pubPlace>Tübingen</pubPlace> <publisher>Max Niemeyer Verlag</publisher> <date when="1975">1975</date> </imprint> <biblScope unit="pp">150–151</biblScope> </monogr> </biblStruct> </listBibl> </sourceDesc> </fileDesc> <profileDesc> <langUsage> <language ident="de-DE">German</language> </langUsage> </profileDesc> <revisionDesc status="candidate"> <change who="MAM" when="20160125">Angelegt aus Scan</change> </revisionDesc> </teiHeader> <text type="letter"> <body> <div type="writingSession" n="1"> <opener> <dateline rend="right"> <placeName key="pmb50"> <settlement>Wien</settlement> </placeName>, <date>2. November 03</date> </dateline> <salute>Lieber Herr Brahm,</salute> </opener> <p>heute ist der »<workName key="pmb29985">Einsame Weg</workName>« an Sie abgegangen. Ob das Stück als Ganzes gelungen ist, vermag ich heute nicht zu sagen. Aber in Hinsicht auf mein Bemühen darf ich mir diesmal keinen ernstlichen Vorwurf machen. Daß das Stück eigentlich zwei nahezu gleichberechtigte Handlungen enthält, wird hoffentlich als Mangel nicht empfunden werden, wenn es herauskommt, wie zum Schluß die beiden Handlungen zusammengefaßt werden und in einem tiefen Sinn verglänzen oder verdämmern. Aber die Kritik bleibe Ihnen überlassen, so sehr ich noch mancherlei zu bemerken hätte. Ich möchte nun heute schon – die Annahme durch das <placeName key="pmb3">Deutsche Theater</placeName> vorausgesetzt – ein paar Worte zur Besetzung beifügen. Die Schwierigkeit beginnt mit der ersten Person des Theaterzettels <rs type="work" key="pmb29985">Wegrath</rs>, bei dem ich es unangenehm empfinde, daß Sie <persName key="pmb12809">Sonnenthal</persName> nicht engagiert haben. Früher hätt ihn <persName key="pmb12504">Reinhardt</persName> (nicht meinen inneren Gesichten entsprechend) gespielt; wer heute? – <rs type="work" key="pmb29985">Frau Wegrath</rs> ist die Dame, die nicht von der <persName key="pmb28355">Pöllnitz</persName> gespielt werden darf. Es muß noch ein Hauch von Erotismus um sie schweben, und ich sähe sie lieber von einer zu jungen als zu alten Person dargestellt. – <rs type="work" key="pmb29985">Felix</rs>, trotz Jugend und Ulanenuniform, wäre auch heut noch bei <persName key="pmb12530">Rittner</persName> am besten aufgehoben, aber mir ist, als wenn Sie für <rs type="work" key="pmb29985">Julian Fichtner</rs> absolut keinen anderen hätten als gerade <persName key="pmb12530">Rittner</persName>. Kann aber Herr <persName key="pmb10733">Stieler</persName> (sonst kommt ja keiner ernstlich in Betracht) die Rolle des <rs type="work" key="pmb29985">Felix</rs> bewältigen? Bringt er das Intellektuelle mit? – <rs type="work" key="pmb29985">Johanna</rs>-Fräulein <persName key="pmb12977">Triesch</persName> ist wohl selbstverständlich. <rs type="work" key="pmb29985">Julian</rs>-<persName key="pmb12530">Rittner</persName>, ja <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Aber wenn <persName key="pmb12530">Rittner</persName> den <rs type="work" key="pmb29985">Felix</rs> spielen muß? <rs type="work" key="pmb29985">Julian</rs> ist so schwierig als <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> leider undankbar; es liegt im Lauf der Begebenheiten, daß er von allen und scheinbar auch vom Dichter fallengelassen wird – denn daß einer zur Einsicht kommt, hat ihn auf dem Theater noch nie gerettet. Hier bedaure ich, daß <persName key="pmb12265">Mitterwurzer</persName> zur Unsterblichkeit eingegangen ist, statt noch Weile, und diesmal in <placeName key="pmb168"> <settlement>Berlin</settlement> </placeName>, sterblich zu bleiben. <rs type="work" key="pmb29985">Sala</rs> ist <hi rend="italic">die</hi> Rolle schlechtweg, <persName key="pmb10844">Bassermann</persName> ist <hi rend="italic">der</hi> Schauspieler schlechtweg, die beiden werden sich unschwer finden. Wäre auf Sauer noch zu rechnen – ich höre, daß er heuer wieder sehr leidend ist – so könnte man auch an eine Besetzung <rs type="work" key="pmb29985">Julia</rs> – <persName key="pmb10844">Bassermann</persName>, <rs type="work" key="pmb29985">Sala</rs> – <persName key="pmb2193">Sauer</persName> denken. – Irene Herms verlangt wohl nach der Persönlichkeit der <persName key="pmb2865">Lehmann</persName>, und ich verzichte gern auf den leichten Anklang von Dialekt, wenn ich dafür soviel Seele gewinne, als die <persName key="pmb2865">Lehmann</persName> zu geben weiß. – Der <rs type="work" key="pmb29985">Arzt</rs>, allerdings die kleinste Rolle, wird trotzdem hoffentlich nicht einem Herrn <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> nein, ich will keinen Namen nennen. Sie werden den Darsteller nicht unter den zehn schlechtesten auswählen. Weiteres sei nach Ihrer mit beträchtlicher Spannung erwarteten Erwiderung beigebracht. Für heute sage ich nur Dank für die lieben Grüße, die mir <persName key="pmb10815">Bahr</persName> überbracht hat.</p> <p>In Hinsicht auf die »<workName key="pmb31317">Rose Bernt</workName>« kenn ich mich nicht aus, da ich nur die <placeName key="pmb50">Wiener</placeName> Telegramme von <persName key="pmb28512">Hey-</persName> bis <persName key="pmb11485">Goldmann</persName> gelesen habe. Und dazwischen liegt <persName key="pmb28151">Lesser</persName>. Im übrigen habe ich eben das <rs type="work" key="pmb31317">Buch</rs> aufgeschnitten, und daraus werd ich wohl, mit Vernachlässigung <persName key="pmb28678">Schiffs</persName> – alles Wesentliche erfahren. Seien Sie herzlichst gegrüßt </p> <closer>Ihr <signed>A. S.</signed> </closer> </div> </body> </text> </TEI> 