<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041389">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Rosa Freudenthal an Arthur Schnitzler, [4. 10. 1897]</title>
            <author key="pmb16560">Freudenthal, Rosa</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-L" n="389"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <correspDesc>
               <sender full="yes">
                  <persName key="pmb16560">Freudenthal, Rosa</persName>
               </sender>
               <addressee full="yes">
                  <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               </addressee>
               <placeSender>
                  <placeName key="pmb168">Berlin</placeName>
               </placeSender>
               <placeAddressee>
                  <placeName key="pmb50">[Wien]</placeName>
               </placeAddressee>
               <dateSender>
                  <date when="18971004" n="01">[4. 10. 1897]</date>
               </dateSender>
               <context/>
            </correspDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.3035/3</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 3 Bl., 10 S., von Schnitzler mit Bleistift datiert: »<quote>
                              <date>4/X
                                    97</date>
                           </quote>«</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20160507">Angelegt aus Scan</change>
         <change who="KI MAM" when="20160614">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>Montag!</date>
               </dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Märchenprinz</salute>
            </opener>
            <p>Fallen Sie gefälligst nicht in Ohnmacht, da ich Ihnen umgehend antworte – erstens
                    wollte ich dankend Brief und Einlagen bestätigen – drittens fünftens und
                    sechstens – hab ich nämlich heut früh so schrecklich lebhaft an – Gott – wie
                    heißt sie doch gleich – a – ich hab ja den Namen wohl nie gehört – na also an
                    die <rs type="person" key="pmb2378" subtype="local">Mutter</rs> gedacht – und konnte gar nicht los kommen von
                    der Erinnerung die sich an<pb/> Ihr Gesicht mir knüpfte, als ich – (nur wissend daß Geliebte – noch nicht wissend 
                daß Mutter –) Ihnen einmal sagte »Sie würden frei aufathmen wenn sie plötzlich sterben würde!« – wissen Sie
                daß ich das Ihnen einmal sagte? Da machten Sie ein Gesicht – also denkend daran, vor
                welchem Ereigniß <subst>
                  <del rend="overwritten">st</del>
                  <add place="inline">si</add>
               </subst>e steht – etwas staunend erschreckt denkend – »wenn sie wirklich dann stürbe?« – Wissen Sie ich hab das Gefühl von Ihnen nie vergessen. –</p>
            <p>Sie wissen doch mir entgeht nichts und ich vergesse nichts – </p>
            <p>Also heut früh hab ich wieder<pb/> gedacht – wenn sie wirklich stürbe – da kam
                    Ihr Brief – – Das Kind ist also todtgeboren? – – Sie haben viel Glück!!! Finden
                    Sie mich roh? –</p>
            <p>Ihr Plan zu einem neuen Stück welches Sie mir da andeuteten erscheint mit gut</p>
            <p>Also ein glückliches Liebespaar sie zart sanft mild – er etwas Tyrann?  <subst>
                  <del rend="overwritten">Die
                  </del>
                  <add place="inline">Er</add>
               </subst> sieht der Geburt eines Kindes entgegen? – Ihn erfaßt eine heftige
                (wozu dunkle?) Leidenschaft zu einer Frau – die matt und farblos
                verheiratet ist? (Die ein <rs type="person" key="pmb28684">Kind</rs> hat welches sich in 
                ihren Augen spiegelnd sieht?) Die Frau<pb/> erwidert diese <add place="above">seine</add> heftige Leidenschaft? weiß nicht daß er Vater wird? Sie
                wünscht sich mit ihm ganz zu vereinen? Er zögert? Sie zweifelt an ihm, findet ihn weichlig? <hi rend="latintype">etc.</hi> er gesteht
                ihr daraufhin daß er ein Kind von seiner Geliebten erwartet und <hi rend="underline" n="1">deshalb</hi>
                aus Schuld und Pflicht u allen möglichen Gefühlen weder Muth noch Wollen hat dieses Mädchen
                zu verlassen, und sagt ihr, daß er ewig dort sich gebunden fühlen muß wenn erst das Kind
                da sein wird?</p>
            <p>Die Frau ist von dem Gehörten sehr schrecklich entsetzt – sagt<pb/> ihm noch mehr wie sehr sie ihn liebt und daß sie ihn nie vergessen wird <hi rend="underline" n="1">u verläßt ihn</hi>? Bald – sehr bald wird sein Kind
                    (welches ganz dummer- und überflüßiger Weise schön sein soll – – zu dumm von
                    einem todtgebornen Kind das zu sagen) – todtgeboren? – Und – – – – – er fühlt
                    sich frei – jubelnd frei – nicht weichlig Schuld bedrückt???? </p>
            <p>Wissen Sie, mir erscheint das in dem Fall menschlich natürlicher – Er kann sich
                    ja hassen dafür<pb/> aber jubeln thut er u frei fühlt er sich – Er kann ja nach allen
                    Zusammenhängen suchen und alle Stimmungen haben –<space unit="chars" quantity="5"/>aber<space unit="chars" quantity="5"/>
            </p>
            <p>Jubelnd thut er – – </p>
            <p>Denn das all das Schöne längst zu finden</p>
            <p>Da<subst>
                  <del rend="overwritten">ß</del>
                  <add place="inline">s</add>
               </subst> mußt du doch verstehn?</p>
            <p>Im Heimgehn wieder durch stille Gassen</p>
            <p>Schlichs über dich so bang</p>
            <p>Daß du das blonde Mädchen verlassen</p>
            <p>So lange schon! Ach wie lang!<pb/>
            </p>
            <p>Also letzte Akt –</p>
            <p>Er streift mit vieler Weihe</p>
            <p>Die letzte Fessel ab –? sucht die Frau auf –
                    von der er glaubt, daß sie auf ihn wartet – und erfährt daß sie sich vergiftet
                    hat? – ?? weil – na – also – der Vorhang fällt und <persName key="pmb12530">Rittner</persName>
                    fährt sich entsetzt durch die Haare? – wie er das ja so elegant macht!<pb/>
            </p>
            <p>Ich war nämlich gestern in <anchor type="commentary" xml:id="KL389-1">
                  <workName key="pmb31755">Mutter Erde</workName>
               </anchor> – hat
                    mir sehr gefallen – sehr! Von <workName key="pmb30474">Agnes Jordan</workName> will ich Ihnen
                    schreiben, wenn ich es gesehen hab! Arbeiten Sie bald, daß wir Sie hier auch
                    schnell aufführen können.</p>
            <p>Wie könnte das Stück heißen?</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="underline" n="1">Zu Spät</hi> (Bischen <subst>
                  <del rend="overwritten">
                     <gap quantity="1" reason="illegible" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add place="inline">s</add>
               </subst>chauerlich???)</p>
            <p>das könnten die letzten Worte sein wenn der Vorhang fällt?</p>
            <p>–</p>
            <p>Ich bitt Sie schrecklich, finden Sie mich nicht zu frech und dumm daß ich Ihnen sowas schreibe – ich bitte sie schrecklich!!<pb/>
            </p>
            <p>Ich will auch demnächst mir <hi rend="latintype">
                  <workName key="pmb29829">Tschaperl</workName>
               </hi> ansehen.
                    Neulich war <persName key="pmb11752">Felix Holländer</persName> bei mir ein halbes Stündchen
                    und erzählte mir daß <persName key="pmb10815">Bahr</persName> sehr bald nach
                            <placeName key="pmb168">
                  <settlement>Berlin</settlement>
               </placeName> käme, er wolle
                    ihn mir bringen, denn der würde mir gewiß gefallen. Was sagen Sie? Ganz
                    genau?</p>
            <p>Hören Sie, – daß mir der Herr Dr <persName key="pmb10863">Richard Beer-Hoffmann</persName> keine
                    Grüße sandte – hat mich – – – – na – gewundert – nicht daß ich es erwartet
                    hätte? aber da er nicht kam –<pb/> hat er mich – etwas enttäuscht. Es ist ja gut
                    so – sicherlich. – na – es war in
                        <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName> doch ganz schön – – und
                    – jetzt bin ich nämlich etwas verlegen und weiß nicht recht was ich sagen soll<subst>
                  <del rend="overwritten">.</del>
                  <add place="inline">,</add>
               </subst> darum grüße ich Sie schnell und auch den
            </p>
            <p rend="center">
               <persName key="pmb10863">BeerHoffmann</persName>
            </p>
            <closer>Ihre<lb/>
               <signed>RF</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Sagen Sie – plötzlich kommt mir in den Sinn es ist nicht wahr daß das Kind todt ist???</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
