<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <?xml-model href="../../schema/HBAS_letters.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L041380"> <teiHeader type="text"> <fileDesc> <titleStmt> <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> <title level="a">Arthur Schnitzler an Else Singer, 12. 12. 1894</title> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <editor> <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> </editor> <funder> <name full="yes" instant="false">FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> <address> <street>Sensengasse 1</street> <postCode>1090 Wien</postCode> <placeName> <country>A</country> <settlement>Wien</settlement> </placeName> </address> </funder> </titleStmt> <editionStmt> <edition>HBAS</edition> <respStmt> <resp>Transkription und Kommentierung</resp> <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> </respStmt> </editionStmt> <publicationStmt> <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> <idno type="HBAS-L" n="380"/> <availability status="free"> <p>Copyright © 2017</p> </availability> </publicationStmt> <seriesStmt> <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p> </seriesStmt> <sourceDesc> <correspDesc> <sender full="yes"> <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName> </sender> <addressee full="yes"> <persName key="pmb2581">Singer, Else</persName> </addressee> <placeSender> <placeName key="pmb50">Wien</placeName> </placeSender> <!--<placeAddressee><placeName key="pmb50">Wien</placeName></placeAddressee>--> <dateSender> <date when="18941212" n="01">12. 12. 1894</date> </dateSender> <context/> </correspDesc> <listBibl> <biblStruct corresp="ASB1" default="false"> <monogr> <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> <title level="m">Briefe 1875–1912</title> <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor> <imprint> <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace> <publisher>S. Fischer</publisher> <date when="1981">1981</date> </imprint> <biblScope unit="pp">241–242</biblScope> </monogr> </biblStruct> </listBibl> </sourceDesc> </fileDesc> <profileDesc> <langUsage> <language ident="de-AT">German</language> </langUsage> </profileDesc> <revisionDesc status="candidate"> <change who="MAM" when="20160119">Angelegt aus Scan</change> </revisionDesc> </teiHeader> <text type="letter"> <body> <div type="writingSession" n="1"> <opener> <dateline rend="right"> <date>12/12 94</date> </dateline> </opener> <p> <salute>Liebe Else, </salute>es scheint, Sie haben einen natürlichen Geschmack für gute Bilder, denn die Sie nannten, soweit ich sie aus Ihren kurzen Bezeichnungen wiedererkennen konnte, gehören zum großen Theil zu den besten in der <rs type="work" key="pmb32490">Ausstellung</rs>. Nun ich freue mich sehr, mit Ihnen zwischen den Farben hinundherzuspazieren. – Welches abstoßende Bild Sie in der Nähe des Eingangs meinen, weiß ich nicht recht. Vielleicht das von <persName key="pmb3869">L. v. Hofmann</persName>, das so gobelinartig aussieht? »<workName key="pmb31495">Frühling</workName>« heißt es. Als Gobelin gesehen wirkt es – als Bild will ich es auch nicht. Es ist so trocken, gar kein Duft drauf. Der hagere Reiter über die Leichen – das ist das berühmteste Bild der <rs type="work" key="pmb32490">Ausstellung</rs> – <persName key="pmb3904">Stuck’s</persName> »<workName key="pmb31497">Krieg</workName>«. »<workName key="pmb31499">Das Alter</workName>« ist fast mein Liebling. Darin liegt der dumpfe Schmerz, daß man hinunter muß, in diese blöde, tiefe, stumme Erde – darin liegt der Abschied von dem Himmel (»in den man kommt«!! haha) – – und das traurige Warten liegt darin (da man ja nicht davonlaufen kann. –) – Es ist richtig, daß vor solche Bilder Leute, die dumme Witze machen, nicht hingehören. Man braucht nicht idealistisch zu sein, um das zu empfinden, sondern nur geschmackvoll. Geschmack – vielleicht ist das der Idealismus in der Kunst –? Drum gibt es auch realistische Kunstwerke, die sehr idealistisch sind. Darüber aber müßte gesprochen werden. – Was Ihren Gedanken anbelangt: »Der das geschrieben etc hat sein Innerstes etc hineingelegt« – so überschätzen Sie wohl die Mehrzahl der Schriftsteller und Maler. Manche schaffen einfach wie man ein Butterbrod aufstreicht – oder gar ein Schmalzbrod. – Es gibt Bilder und gibt Bücher, vor denen der schlechteste die erbärmlichsten Witze machen darf. Auch seine Andacht soll man nicht misbrauchen, und wer z. B. bei der <anchor type="commentary" xml:id="KL380-1"> <workName key="pmb31529">Entsagung</workName> <space unit="chars" quantity="1"/>»des«<footNote xml:id="FL380-1"> <persName key="pmb10815">Bahr</persName> </footNote> <space unit="chars" quantity="1"/> <persName key="pmb3105">Karczag</persName> </anchor> aufmerksam zuhört, benimmt sich grad so gotteslästerlich wie einer, der bei <workName key="pmb30081">Maria Stuart</workName> oder <workName key="pmb30247">Faust</workName> nicht zuhört. – </p> <p>Schreiben Sie, liebe Else, nur meinen wirklichen, echten Vornamen auf die Couverts. Ich bin <hi rend="italic">nicht</hi> <space unit="chars" quantity="1"/> <rs type="work" key="pmb29935">Anatol</rs>. Ich hab wohl auch manches von ihm – gottlob auch manches andre, und von ihm gottlob (ich mein’ aber nicht Jehovah, wenn ich gottlob sag und auch nicht den heiligen Geist, kaum Buddha, vielleicht Brahma) nicht alles. – Telephoniren –? bitte, sehr gern. Nur nicht in der früh, bis ½ 11, da schlaf’ ich nemlich; – meistens.</p> <closer>– Leben Sie wohl, schreiben Sie mir bald und seien Sie herzlich gegrüßt.<lb/> <signed>Arth</signed> </closer> <postscript> <p>Daß ich mich sehr gefreut habe, wie ich Sie heute sah – und mich sehr geärgert hab, nur zwei Worte mit Ihnen sprechen zu können, faut il le dire?</p> </postscript> </div> </body> </text> </TEI> 