<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041494">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Brieftagebuch von Bahr, 30. 9. 1907</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-D" n="494"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 2102/18–20 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT5" default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1906–1908</title>
                        <editor>Bearbeitet von Kurt Ifkovits und Lukas Mayerhofer</editor>
                        <imprint>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                        <biblScope unit="pp">291–292</biblScope>
                    </monogr>   
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>                            
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            </imprint><biblScope unit="vol">V</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="KI MAM" when="20160112">angelegt</change>
            <change who="KI MAM" when="20160205">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
        <div type="writingSession" n="1">
            <p><date when="19070930" n="01">30. 9. 07</date>
            </p>
            <p>Liebes! Ich bin gut angekommen, hab stöhnend ächzend schwitzend ausgepackt und das erste,
                was ich jetzt tu, ist <rs type="person" key="A002080">Dir</rs> zu sagen, daß ich Dich furchtbar lieb hab und daß ich mich wund
                und weh sehne nach Dir und daß es eigentlich entsetzlich wäre Jemanden so lieb zu haben,
                wenns nur nicht so wunderschön wäre! Ach Gott, ist mein Zimmer scheußlich! Gott, ist mir das
                alles zuwider! Gott, ist das überhaupt doch dumm von mir, hier in der Welt herumzutappen, wo
                ich doch nichts nichts nichts zu suchen habe und wie verloren und<pb/> verlaufen bin, weil ich
                doch <rs type="person" key="A002080">Dir</rs> gehör. Ich tus auch nicht wieder. Wenn ich irgendwie mir irgendwo einen Contract
                herausschinden kann, der mirs möglich macht, ganz bei Dir zu bleiben, geh ich nicht mehr
                her. Ich weiß nicht warum, aber heuer ists mir noch viel schwerer, als das letzte Jahr.
                Schon der Abschied gestern. Ich war wie verblödet vor Schmerz. Und jetzt ists ganz
                schauerlich, das Heimweh nach Dir. In dieser schönen Stimmung gehe ich jetzt ins Theater, zu
                <persName key="A002078">Reinhardt</persName>.</p>
            <p>Ich hab <rs type="person" key="A002080">Dich</rs> lieb!<pb/></p><p><date>30. 9. 07</date></p>
            <p>Abends halb elf.</p>
            <p>Ich tappte also dann ins Theater, schäkerte im Hof beim schönsten Sonnenschein und einer
                <placeName key="A000459"><settlement>Lido</settlement></placeName>hitze mit allerhand Mimen (aber keinen Miminnen,
                denn es war gar keine sichtbar) und ging dann zu <persName key="A002078">Reinhardt</persName>, der, wie immer, gescheit lieb
                und herzlich war, während ich den um ihn versammelten Dramaturgen sofort an den tief
                gekränkten Mienen ansah, daß sie bereits die <workName key="A020101">Nachtigall</workName> mit 
                Erfolg gelesen haben müssen; besonders <persName key="A002229">Holländer</persName> hatte, als ich ihn fest
                umarmte, in seinem Lächeln<pb/> was Schnaubendes. Ich stellte mich aber furchtbar dumm, bemerkte
                gar nichts und war von einer bezaubernden Herzlichkeit.</p>        
            <p>Dann mit <persName key="A002078">Reinhardt</persName> über
                    <workName key="A020649">Genovefa</workName>. Probe kann ich erst
                    Donnerstag in acht Tagen haben. Und bis dahin setz ich ihm schon den Kopf soweit zurecht,
                    daß ich den größten Teil der Skizzen doch retten werde – hoffentlich! </p>
            <p ><note type="introduction">Ankunft am <placeName key="A000203">Deutschen Theater</placeName>.</note>Dann schlief ich in meinem unwirtlichen 
                        Gemach ein bischen, trank einen Café, sah mir dann abends
                        zwei Akte einer alten <anchor type="commentary" xml:id="KD494-1" ><rs type="work" key="A021280">Posse</rs></anchor><pb/> an, wurde auf der Stiege von einem plötzlich über mich sinkenden
                        Busen an der Brust getroffen, es war der von <persName key="A002087">Lucie</persName>, die mir aber, weil sie drüben »<workName key="A020049">Liebelei</workName>« zu spielen hat, gerade nur
                        zuflüstern konnte, daß sie mich noch immer, hoffnungslos, liebt, und stürzte mich dann in den
                        Rachen des Löwen, nemlich ins Bureau der Dramaturgen – <persName key="A002229">Holländer</persName> hat mir eben »bewegt«
                        gestanden, daß alle über die <workName key="A020101">Nachtigall</workName> tief gekränkt und beleidigt und schwermütig<pb/> sind, was ich mit
                        einem vortrefflich geheuchelten Erstaunen, innerlich aber mit der größten Wurstigkeit
                        aufnahm. Mir sind alle anderen Menschen auf der Welt, außer <rs type="person" key="A002080">Dir</rs>, so gleichgiltig geworden –
                        es ist eigentlich furchtbar.</p>
            
            <p>Und nun denk ich an <rs type="person" key="A002080">Dich</rs>, und daß heute <workName key="A020650">Iphigenie</workName> ist und ob Du meine Blumen bekommen hast und daß für mich alles
                andere versunken ist, was nicht Du bist, und daß ich <rs type="person" key="A002080">Dich</rs> lieb hab, lieb lieb.</p>
            <p>Gute Nacht.</p>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
