<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041466">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Aufzeichnung von Bahr, 30. 8. 1904</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-D" n="466"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 2083 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT4" default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1904–1905</title>                         
                     <editor>Bearbeitet von Lukas Mayerhofer und Helene Zand</editor>
                        <imprint>
                        <date when="2000">2000</date>
                     </imprint>
                        <biblScope unit="pp">273–276</biblScope>
                    </monogr>   
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>                            
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            </imprint><biblScope unit="vol">IV</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20160108">angelegt</change>
            <change who="KI MAM" when="20160203">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
        <div type="writingSession" n="1">
             <p><date when="19040830" n="1">30.</date> Früh trüb.</p>
            <p>An den »<workName key="A020451">Schwestern</workName>« weiter:<lb/>
               <handShift scribe="A002719"/>6.) Das letzte Bild spielt
                    fünfundzwanzig Jahre nach dem ersten. Mariann ist, als glückliche Gräfin, eine
                    geistig sehr elegante, innerlich sehr vornehme, über ihren stillen Kreis Glück
                    und Glanz verbreitende Frau geworden, die nun ein bisschen mit ihren weissen
                    Haaren kokettiert und ihren Stolz darein setzt, mit Anstand und Anmut zu altern.
                    Den Grafen amüsiert es, in seinem Hause eine Art Republik der freien Geister zu
                    finden, und er spottet bisweilen selbst darüber, wie er, der damit begann, alle
                    Aristokratie zu hassen, nun als Hausherr der neuen endet, die sich eben bildet:
                    »Solche Streiche spielt einem das Blut.« In dieser reinen freien und frohen Luft
                    ist der Knabe aufgewachsen, eine weiche, biegsame Natur, wie sein Vater war,
                    hier aber nur durch schöne Eindrücke zum Guten bestimmt, sozusagen ausserhalb
                    der realen Welt erzogen, von der ganz anderen Realität der neuen Gedanken,
                    Wünsche, Gefühle umgeben. Er hat studiert, ist dann in Europa und Amerika
                    gereist, treibt Archäologie, dilletiert in Musik und schwankt noch, ob er als
                    Landwirt auf irgend einem Gute leben oder sich für Kunstgeschichte habilitieren
                    soll, zu jenem durch seine tiefe<pb/> Lust an der Natur, sein Gefühl für Arbeit an
                    der Erde, schliesslich seine Neigung für einfache und komplicierte still lebende
                    Menschen, zu diesem durch das Bedürfnis geistigen Verkehres in einer erregten
                    Stadt gelockt. Er vergöttert seine Mutter und hat zu dem Grafen ein
                    wunderschönes Verhältnis, fast wie zu einem älteren Bruder, den der jüngere sehr
                    gern hat, den er bewundert und dem er sich, auch wo er ihn nicht ganz versteht,
                    willig fügt. Von der Vergangenheit seiner Mutter weiss er nichts. Dies ist der
                    einzige Punkt, worüber Mariann manchmal mit dem Grafen streitet. Sie hat schon
                    dem Knaben alles sagen wollen. Sie will kein Geheimnis vor ihm haben; sie will
                    auch nicht etwas scheinen, was sie nicht ist, sowie sie ist, will sie sein
                    Verehrung und Liebe haben. Es ist ihr ja auch gar nicht bang, sie ist ganz
                    sicher, dass er sie verstehen und <anchor type="textConst" xml:id="TD466-1" ><add place="above">ihr</add> recht geben wird. Der Graf, mit seiner
                    fast <subst>
                        <del rend="strikethrough">in das kindisch übergehende</del>
                        <add place="above">indischen Ergebenheit</add>
                    </subst> des geduldigen Vertrauns auf das Schicksal, denkt
                    darüber Anders; er will nichts forciern. <subst>
                        <del rend="strikethrough">Erh</del>
                        <add place="inline">Er</add>
                    </subst> Er hat es nicht gern, dass man grosse
                    pathetische Scenen oder Enthüllungen <add place="inline">und</add> Erklärungen macht. Lassen wir das
                    Schicksal<pb/> unser Leben inscenieren. Wenn die Dinge reif sind, fallen sie uns von
                    selbst zu. Man soll nichts verzögern, aber auch nichts übereilen. Gewiss muss
                    der Knabe einmal alles erfahren. Aber es wird schon der Tag kommen, der dies
                    bringt. Geschieht es auf eine stürmische, hässliche, den Knaben quälende Weise,
                    so darf man ihm auch dies nicht ersparen. Seiner so sorgsam gehüteten und mit
                    zärtlichen Händen geführten Entwicklung wird das vielleicht sogar heilsam sein.
                    Das Leben lässt sich nicht betrügen. Was einem Menschen an Krisen und
                    Erschütterungen und Qualen zugemessen ist, das liegt in seiner inneren Natur,
                    diese braucht es und so erzwingt sie sich es; es ist töricht, sie davor bewahren
                    zu wollen, und wäre ihr nur schädlich. Inzwischen ist es im Hause der Katharin
                    immer bergab gegangen. Der Graf hat ihren Mann damals, als er mit jener
                    Erpressung kam, sanft hinaus geworfen. Dieser ist seitdem immer verbitterter,
                    immer gemeiner geworden, hat sich versoffen, ist bei der Fälschung eines
                    Wahlzettels erwischt und eingesperrt worden und zuletzt an Delirium gestorben.
                    Katharin<pb/> in grosses Elend gesunken, allerhand unsaubere Geschäfte betreibend,
                    Kartenaufschlägerin, mitunter auch Engelmacherin, alles immer mit dem blödsinnig
                    wiederholten Refrain: »Anständige Leute haben halt kein Glück; ein Luder muss
                    der Mensch sein!« Verzieht ihren wilden Buben völlig und impft ihm ihren Hass,
                    gegen jeden, der etwas ist, besonders aber natürlich gegen ihre Schwester ein.
                    Der Bub, schon durch seine brutalen <subst>
                        <del rend="strikethrough">Dienste</del>
                        <add place="above">Instinkte</add>
                    </subst></anchor> dazu disponiert, verwildert immer
                    mehr, hat schon gestohlen, ist schon gesessen, bildet sich darauf noch etwas
                    ein, lebt als Zuhälter, spielt eine Art Grasei und prügelt seine Mutter. Der
                    Hass gegen den jungen Grafen ist ihm immer zu Hause gepredigt worden. Nun begibt
                    es sich noch, dass er ihm einmal nach der Oper, wo er manchmal herumlehnt, um
                    ein Trinkgeld zu erhaschen, die Thüre zum Wagen öffnet und dabei, was er sich
                    übrigens nur einbildet, einen Blick unsäglicher Verachtung zu gewahren glaubt.
                    Das bringt ihn ausser sich: »Wenn ein Graf so schaut, sag i nix. Das is ein
                    Graf. Ein Graf därf. Aber der! So ein Bankert von meiner Frau Tant’! Wart nur!«
                    Nun findet bald darauf ein Congress der Archäologen statt, der<pb/> junge Graf hat
                    ein Referat, zeichnet sich sehr aus, wird dem Minister vorgestellt, dem er über
                    die Ausgrabungen in Dalmatien berichtet, die Zeitungen schlagen dies sehr breit,
                    sein Bild wird gebracht, der, junge Aristokrat«, der die Vereinigung der alten
                    Tradition mit der modernsten Bildung vollzogen hat, wird schwungvoll gefeiert.
                    Die Katherin bringt die Zeitung nach Haus, der Bub liest das und da er der
                    richtige Sohn seines Vaters ist, entladet sich sein Zorn in einer Erpressung. Er
                    argumentiert genau, wie damals sein Vater. Er entschliesst sich, den jungen
                    Grafen aufzusuchen, erstens um ihm sehr wehe zu tun (»das Bürscherl soll
                    schaun«) und zweitens um für sich Geld herauszuschlagen. Er schreibt einen
                    verworrenen und dunkel drohenden Brief an den Grafen, der damit gar nichts
                    rechtes anzufangen weiss, Anspielungen merkt, aber nicht versteht, ein geheimes
                    Grauen vor einem solchen Menschen, wie er aus diesem Briefe spricht, aber doch
                    auch Mitleid mit ihm hat und ihn, seinem Wunsche gemäss für eine bestimmte
                    Stunde zu sich bestellt.</p>
            <p>In dieser Scene, in der sich die beiden jungen<pb/> Menschen
                    gegenüber stehen, die Resultate der beiden Weltanschauungen, gipfelt das Stück.
                    Der Sohn der Katherin beginnt ungezogen und brutal, wird aber, da ihn der junge
                    Graf ruhig menschlich empfängt, gleich verlegen, traut sich nicht recht, möchte
                    am liebsten wieder fort. Da aber der Graf in ihn dringt und gütig bereit ist,
                    ihm zu helfen, wenn er sich ihm anvertraut, schämt er sich so, dass er, nach der
                    Art roher Naturen, die sich getroffen fühlen, wieder brutal wird. Nun kommt die
                    Enthüllung sehr rasch. Der junge Graf, unfähig seinen Anblick noch zu ertragen,
                    fertigt ihn mit einer Summe Geldes ab und weist ihn hinaus. Dann bricht er
                    zusammen. Der alte Graf kommt und die grosse Scene der Auseinandersetzung, von
                    vornherein so geführt: Ich will nicht Dich dahin bringen, dass Du Deine Mutter
                    entschuldigst, dass Du begreifst, wie dies alles aus ihrer innersten Natur
                    heraus so kommen musste, dass du ihr verzeihst; sondern Du sollst einsehen
                    lernen dass Du ihr nichts zu verzeihen hast, dass sie rechtgehabt hat. Du bist
                    doch sonst so stolz auf Deinen<pb/> freien Geist. Nun also, nachdem wir uns von allen
                    Vorurteilen freigemacht haben, ist uns nur ein einziger Richter über unser Leben
                    geblieben: Was nämlich aus ihm wird entscheidet. Sieh Deine Mutter an, wie sie
                    ist und denk Dir daneben ihre elende und schändliche Schwester. Vergleiche, was
                    Deine Mutter aus Dir gemacht hat und was aus dem Sohn der anderen ge worden ist
                    und dann wähle. – Nun noch nur eine ganz kurze Scene mit der Mutter, in der der
                    Sohn sie um Verzeihung bittet (weil er in Gedanken einen Moment an ihr zweifeln
                    konnte), sie aber dies zurückweist: »Es ist gar kein Anlass, mein Kund,
                    sentimental zu werden. Weder für Dich noch für mich. Denn dies alles, wovon hier
                    die Rede war, geht doch unseren inneren Wert und das was wir sind, nichts an. Es
                    sind höchstens Fragen des äusseren Lebens und seiner Eintheilung über die man ja
                    schliesslich verschieden denken kann, aber Menschen, die etwas sind, nicht
                    ernstlich streiten werden; dafür sind sie doch wirklich nicht wichtig genug.
                    Komm’, in die Oper.«</p>
                <p>–<pb/></p><p>
               <handShift scribe="A002002"/>Mit der <persName key="A002134">Gerty</persName> nach <placeName key="A000390">Schönbrunn</placeName> und aufs <placeName key="A000569">Gloriette</placeName>. Besonders die Blicke auf die
                    breiten, steil aufsteigenden, glatten Wege, die auf beiden Seiten von mächtigen
                    Bäumen, am Ende vom flammenden Abendhimmel begrenzt sind.</p>
                <p>Der Teich, unbeweglich glatt, wirklich wie ein Spiegel.</p>
                <p output="true" >Dann mit <persName key="A002001 A002038">Schnitzlers</persName>, <persName key="A002134">Gerty</persName>, meiner
                    <rs type="person" key="A002186">Frau</rs> und <persName key="A002079">Edgar</persName> im <placeName key="A000505">Ottakringer
                            Bräu</placeName>.</p>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
