<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041495">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Brieftagebuch von Bahr, 3. 10. 1907</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-D" n="495"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 2102/27–30 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT5" default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1906–1908</title>
                        <editor>Bearbeitet von Kurt Ifkovits und Lukas Mayerhofer</editor>
                        <imprint>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                        <biblScope unit="pp">296</biblScope>
                    </monogr>   
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>                            
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            </imprint><biblScope unit="vol">V</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="KI MAM" when="20160112">angelegt</change>
            <change who="KI MAM" when="20160205">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
        <div type="writingSession" n="1">
            <p><date when="19071003" n="01">3. 10. 07</date>
            </p>
            <p>Früh.</p>
            <p>Ich bin sehr vergnügt: eben hat mich Dein lieber Brief aufgeweckt, die strikenden
                    Bahnarbeiter haben offenbar Einsicht und machen mit Liebesbriefen eine Ausnahme.
                    Und so lieb schreibst Du, ich sehe Deine lieben Augen förmlich leuchten, hör die
                    geliebte Stimme und das immer ein bissel verschnupfte Naserl, in das ich so gern
                    leise mit dem kleinen Finger stupfe, worauf Du, Schwindlerin, tust, als wärst Du
                    bös! Zu dem <persName key="A003485">Cohn</persName> solltest Du einmal mit Frau
                <persName key="A002186">Rosa Bahr</persName> zusammen<pb/> hingehen und ihm durch
                    sie Deine Meinung sagen lassen (was wahrscheinlich zur Folge hätte, daß sie sich
                    gratis einen Bösendorfer herausschindet). Ich kann mir Deinen Schrecken denken,
                    mit dem alten <persName key="A003486">Fürer</persName>. Wie wirds jetzt sein, wenn die seine Pension nicht mehr
                    kriegen?</p>
            <p>Solche nachdenkliche Sachen schreib ich gedankenlos hin, während ich eigentlich
                    nichts denke, nichts weiß, nichts fühle, als daß ich Dich lieb hab. So gehts mir
                    immer: ich sitz im Theater, mach ein wichtiges Gesicht und eine strenge Stirne,
                    berate, beschließe, bin ein fürchterlich ernster Mensch<pb/> mit schweren
                    künstlerischen Sorgen, wenn man aber den Deckel von mir abnehmen würde, möchte
                    sich zeigen, daß in mir selbst von dem allem keine Spur ist, sondern nichts als
                    ein einziger ewiger froher stiller sehnsüchtiger wilder betender lechzender
                    segnender Gedanke an Dich, Liebstes, Bestes, Höchstes, Reinstes, Schlechtestes,
                    Dümmstes Du, Du liebe Gesammtwelt, Du Urchaos und Sternengrund Du! Jetzt geh ich
                    mir die verschiedenen Ausgaben der »<workName key="A020757">Räuber</workName>« kaufen und denk
                    mir eine Inscenierung aus.</p>
                <p>Ich hab Dich lieb, grenzenlos grundlos sinnlos zwecklos, blos lieb lieb und immer mehr lieb und lieb.<pb/></p><p><date>3. 10. 07</date></p>
            <p output="true" >Halb ein Uhr nachts ist und ich bin sehr müd. Vormittag hab ich mir eine Construction der
                    Decorationen für die <workName key="A020757">Räuber</workName> überlegt und mir sogar einen
                    Zirkel u. ein <anchor type="commentary" xml:id="KD495-1" ><persName key="A003111">Kolo</persName>isches Quadratlpapier</anchor> gekauft, um das Ganze
                    aufzuzeichnen, wobei ich mir nur immer wünschte, Du solltest mir zuschauen, Du
                    hättest Dich krank und mich wütend gelacht. Dann mit
                        <persName key="A002078">Reinhardt</persName>, der noch immer nicht weiß, ob er
    <workName key="A020649" subtype="local">Genovefa</workName> oder <workName key="A020757">Räuber</workName> will. Dann in
                    einer sehr langweiligen Vorlesung in der Schauspielschule, mit einer Menge von
                    berühmten Mimen zusammen (sind die grauslich!), darunter der alte einst sehr
                    gefeierte<pb/><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A003487">Sigwart Friedmann</persName>, der erzälte, er habe in
                    einer Zeitung ein Bild gesehen, auf welchem ich und die – <persName key="A002171">Gutheil
                        Schoder</persName> splitterfasernackt photographiert gewesen wären. Ich
                    sagte nur: Das ist doch nicht möglich! Er aber schwor mir, es mit seinen eigenen
                    Augen gesehen zu haben. So kommt die arme <persName key="A002171">Gutheil</persName> um ihren
                    guten Ruf. – Dann noch in der <anchor type="commentary" xml:id="KD495-2" ><workName key="A020049">Liebelei</workName></anchor>, einer schlechten
                    Aufführung, in der aber die <persName key="A002087">Höflich</persName> einfach herrlich ist.
                    Du würdest begeistert sein. Es gehört zum Allerstärksten. Und das bemerken diese
                    Trotteln von <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName>ern
    nicht.<hyphenation alt=""><pb/></hyphenation></p><p>Und dann noch zwei Stunden mit <persName key="A002078">Reinhardt</persName> im Bureau.</p>
                <p><persName key="A002080">Antsch</persName>, mein <persName key="A002080">Antsch</persName>, wie sehn ich mich
                    nach Dir und bin froh, daß es Dich gibt, und hab Dich lieb lieb lieb! </p>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
