<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030008">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="pmb32073">Hermann Bahr: Wiener Brief, [25.–30.] 12. 1893</title>
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="008"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="18931225" n="2">[25.–30.] Dezember 1893</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Theatermuseum</repository>
                        <idno>HS VM 2628 Ba</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p part="N">Bürstenabzug, lateinische Satztypografie der <orgName key="pmb29212">Neuen Deutschen Rundschau</orgName>; nicht erschienen.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="20160216" who="KI MAM">Angelegt und kollationiert</change>
         <change who="KI MAM" when="20170626">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="manuscript">
      <body>
         <div>
            <head>WIENER BRIEF.</head>
            <p part="N">Ich soll Ihnen <anchor type="commentary" xml:id="KT008-1">monatlich notieren</anchor>, was hier etwa künstlerisch gelten, Wert verlangen,
          Wirkung hoffen darf? Man kann es ja versuchen. Es ist keine Mühe. Wenn es, wie diesen
          Dezember, zwei litterarische Premieren giebt, staunen schon alle. Wir sind gar nicht
          verwöhnt.</p>
            <p part="N">Wir haben sehr viel Theater. Aber wir haben sehr wenig Litteratur. Schauspielerei
          herrscht. Zwei, dreimal die Woche muss man in der »<placeName key="pmb14">Burg</placeName>« sein; wer
          sich ein bischen achtet, darf nicht fehlen. Heute spielt Fräulein
              <persName key="pmb28457">Kramm</persName> den <rs type="work" key="pmb31723">Raphael</rs>, den sonst Frau
            <persName key="pmb2850">Hohenfels</persName> spielte, in den »<workName key="pmb31723" subtype="local">guten Freunden</workName>«;
          morgen <anchor type="textConst" xml:id="TT008-1">mimt</anchor> Herr <persName key="pmb4173">Alsen</persName> für Herrn <persName key="pmb12948">Thimig</persName>, im
            »<workName key="pmb31933" subtype="local">Letzten Brief</workName>«; oder die Marquise von <rs type="work" key="pmb31725">Meneville</rs>,
              die in den »<anchor type="textConst" xml:id="TT008-2">
                  <workName key="pmb31725" subtype="local">Feeenhänden</workName>
               </anchor>« sonst Frau <persName key="pmb2484">Gabillon</persName>
          gab, soll an Frau <persName key="pmb12265">Mitterwurzer</persName> jetzt kommen. Das sind hier
          Ereignisse. Das sind unsere Feste. Der Schauspieler gilt, nicht der Dichter. Wir wollen
          Rollen, keine Stücke, Vergessenes wird geholt, im Ton, Gang und Haltung aus der Mode, wenn
          es nur scenische Treffer hat. Unlitterarisches geschieht, ja ohne theatralische Kraft, um
          nur das Vermögen der Schauspieler zu üben. Man eifert Leeres zu füllen, Niedriges zu
          heben. Gemeines zu verklären, als ob die Wunder der Bühne erst an verächtlichen Werken
          gerade desto deutlicher würden. Fremde können es gar nicht verstehen.
              <placeName key="pmb168">
                  <settlement>Berlin</settlement>
               </placeName>er gehen ins Theater, um ein
              Stück zu sehen. Wir gehen oft, um einen Vers zu hören. Wir sind da <anchor type="textConst" xml:id="TT008-3">wie</anchor> die
               <placeName key="pmb182">
                  <settlement>Paris</settlement>
               </placeName>er, die auch diese Pflege der
          Schauspielerei haben.</p>
            <p part="N">So leben wir <anchor type="textConst" xml:id="TT008-6">unlitterarisch</anchor>. Die heimlichsten und feinsten Noten mimischer Kunst sind
          geläufig. Aber wir hören keinen Dichter. Jetzt hörten wir gleich zwei. Und wir bewiesen
          wieder, dass wir es nicht verdienen.</p>
            <p part="N">Es war das »<workName key="pmb29823">Märchen</workName>« von <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName>, das
          den ersten Dezember im <placeName key="pmb20">Deutschen Volkstheater</placeName> und <anchor type="textConst" xml:id="TT008-7">das</anchor>
            »<workName key="pmb31511">Hannele</workName>« von <persName key="pmb11617">Gerhart Hauptmann</persName>, das den
          sechsten Dezember in der <placeName key="pmb14">Burg</placeName> gespielt wurde. Man kann es den
          Direktoren nicht verargen, wenn sie die Litteratur nach solchen Erfahrungen lieber lassen.
          Die <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName>er wissen künstlerische Triebe und
          Versuche unbefangen nicht zu messen. Sie freuen sich ausser der Kunst, in der Schablone.
          Sie hassen die Zucht <anchor type="textConst" xml:id="TT008-4">und</anchor> die Strenge jeder Dichtung und es graut ihnen vor der Schönheit.
          Das wurde wieder bewiesen.</p>
            <p part="N">Ich schwärme nicht für <persName key="pmb11617">Hauptmann</persName>. Ich glaube, dass er in
          <placeName key="pmb206">Preussen</placeName> jetzt über Gebühr gilt. Ich finde, dass seine Note
          dürftig ist. Sie giebt nur die Verkümmerung, die Furcht, die Not der kleinen Bürger, das
          müde Elend knapper Existenzen, die scheue Angst am Rande der Gesellschaft, zwischen dem
          dritten und dem vierten Stande, wo man nicht leben und nicht sterben kann. Das ist
          <placeName key="pmb206">preussisch</placeName>, aber sonst leiten andere Klassen heute den Geist. Es
          ist nicht von morgen. Er hat Verdienste um sein Volk, weil er auf die Bühne, die dort in
          der Gewalt von Spekulanten war, wieder Ernst und Würde brachte. Aber dem grossen Werke der
          Zeit, eine neue Nation der <placeName key="pmb468">Europäer</placeName> zu stiften, hilft er nicht. Er
          bleibt im Kreise seiner Geburt, in den Wünschen, Leiden, Hoffnungen von
          <placeName key="pmb206">Preussen</placeName>. Gesichte in die Weite fehlen. Das war immer meine
          Meinung. Ich mag mich täuschen, es mag etwa doch noch ein geheimer Faden sein, der ihn an
          <placeName key="pmb468">Europa</placeName> hängt. Und es hindert mich nicht, seine Künstlerschaft zu
          rühmen, weil er etwas zu sagen hat und es zu sagen weiss. Er dient nicht den Launen und
          Lüsten der Menge. Er fragt nicht nach Gewohnheiten und Bräuchen. Er folgt keinem Muster.
          Er horcht nach seiner Seele und will ihre Rührung gestalten. Er hat aus Fleiss und Eifer
          alle Mittel.</p>
            <p part="N">Ich schwärme auch für das »<workName key="pmb31511">Hannele</workName>« nicht. Es hat schöne
          Stellen und ich liebe seinen Trieb, das Wirkliche mit Träumungen zu verwinden und über die
          Not zur Schönheit zu dringen, die heimlich im Gemüte ist. Aber es bleibt leerer Wunsch
          <anchor type="textConst" xml:id="TT008-5">ohne</anchor> Hilfe. Die Kraft versagt. Er kommt zur Begierde von Poesie. Aber er kann sie uns sich
          nicht gewähren. Er will von der Erde der Gefangenschaft im Elend fort. Aber er vermag
          keinen Himmel aus tröstlichen Gefühlen. Die Worte reichen nicht an Glanz und Fülle und die
          edle Geberde der Erlösung fehlt, die die bangen Sinne wünschen. So ruft er schliesslich
          den Maschinisten an, die Poesie zu geben, die er nur verlangen, selber nicht schaffen
          kann.</p>
            <p part="N">Ich schätze <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> sehr. Ich stelle Hoffnungen auf ihn.
          Er gehört in das halbe Dutzend, das die deutsche Bühne fördern, aus der Irre führen, zur
          Kunst bringen kann. Er ist ein Künstler. Er hat seinen eigenen Ton, der
            <placeName key="pmb50">
                  <settlement>wienerisch</settlement>
               </placeName> ist, aber an die neue Race über den Nationen streift.
          So grüsse ich Ihn herzlich.</p>
            <p part="N">Aber ich habe nicht verhehlt, dass das »<workName key="pmb29823">Märchen</workName>« nicht gefallen
          kann. Ich dachte das gleich. Man merkte es an jeder Scene. Es ist <anchor type="textConst" xml:id="TT008-8">Litteratur,</anchor> aber es ist
          kein Theater, oder doch nicht Theater von heute. Die üblichen Forderungen, die der übliche
          Hörer bringt, den üblichen Geschmack, die üblichen Sitten kränkt, verblüfft, empört es
          gewaltsam. Als ein Experiment, Psychologie zu verbühnen, das manchen Versuchen später
          helfen, viele Mühe kürzen, Irrungen sparen mag, wird es zählen. Aber es ist kein »Stück«.</p>
            <p part="N">Ich habe gleich gedacht: Diese Werke werden fallen und der Hörer hat Recht. Kunst und
          Bühne sind getrennt. Theater muss theatralisch sein. Der Dramatiker gleicht dem Redner. Es
          genügt nicht, dass der Redner eine gute Sache führt. Er muss sie gut zu führen wissen. Er
          muss wirken. Ein Verteidiger des Guten kann ein schlechter Redner, ein Verteidiger des
          Schlechten kann ein guter Redner sein. Es gilt nicht, was er sagt; es <anchor type="textConst" xml:id="TT008-9">gilt, dass</anchor> man ihm
          glaubt. Die besten Pläne, Argumente, Wünsche helfen nicht, wenn sie in den Hörer hallen.
          Der Philosoph will nur seine Meinung aus sich bringen. Der Redner muss sie in die Anderen
          bringen. Der Künstler will seine Schönheit gestalten. Die Bühne muss sie in den Anderen
          wecken. Wer das nicht kann, mag viele Ehren verdienen, aber er ist nicht theatralisch; er
          gehört aus dem Theater. Die Leute haben Recht, es hart unhöflich, grausam zu sagen. Sie
          fordern Wirkung von der Bühne. Was nicht wirkt, zischen sie weg.</p>
            <p part="N">Aber es muss eine ehrliche Probe sein. Wenn man sich die Ohren verstopft, kann der beste
          Redner nichts. Man muss ihn unbefangen hören. Das ist Pflicht. Das darf er verlangen.<pb/>
            </p>
            <p part="N">Die <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName>er sind wunderlich. Albernes
          Insipides tragen sie geduldig, verzeihen, begütigen, entschuldigen immer, suchen mühsam
          Lob. Gnädigere, mildere Richter können Stümper nicht wünschen. Aber sie verwandeln sich
          ungestüm und werden Feinde, wenn ein Künstler redet. Den dulden sie nicht. Da wehren und
          sträuben sie sich heftig und hassen. Hämisch höhnen sie gleich, wenn er kommt, und mühen
          sich unablässig, alles anders, schmutzig, falsch zu deuten. Sie sind entschlossen, sich
          der Dichtung zu erwehren, und durch spöttische Rufe, Gelächter im Ernste, Gähnen, Husten,
          Schneuzen eifert einer den anderen an, jede Wirkung zu stören. Dann triumphieren sie, wenn
          es gelingt, wie über einen guten Sieg und geberden sich glücklich. Es ist in ihnen eine
          dumpfe Furcht vor der Kunst und mit jedem Mittel wollen sie sie um jeden Preis
          verhindern.</p>
            <p rend="center" part="N">
               <hi rend="superscript">*</hi>
               <hi rend="subscript">*</hi>
               <hi rend="superscript">*</hi>
            </p>
            <p part="N">
               <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName> hat ein <anchor type="commentary" xml:id="KT008-2">neues <rs type="place" key="pmb77">Theater</rs>
               </anchor>. Es heisst nach dem alten <persName key="pmb12468">Raimund</persName>, der
          immer Pech hatte. Herr <persName key="pmb12331">Adam Müller-Guttenbrunn</persName> leitet es noch.
          Die Kapitalisten, die das Geld gaben, laufen in der Stadt herum und betteln, dass man
          ihnen das Geschäft nicht stören soll: es wird schon besser werden; sie suchen auch einen
          ordentlichen Direktor; man lasse ihnen nur Zeit. Ich will patriotisch sein und den
          Finanzen dieser kleinen Leute nicht schaden. Ich kann warten. Es wird immer noch Zeit
          sein, den verächtlichen Betrug zu schildern, den hier ein einst litterarischer Name decken
          soll.</p>
            <p rend="center" part="N">
               <hi rend="superscript">*</hi>
               <hi rend="subscript">*</hi>
               <hi rend="superscript">*</hi>
            </p>
            <p part="N">Ich will lieber eine Geschichte erzählen, die manchen wundert. Sie zeigt unsere Sitten.
          Gesinnung ist ja hier wenig üblich. So wirkt sie desto mehr. Leider handelt es sich um
          mich, und ich kann nur berichten, nicht urteilen. Es wäre ein Fall für meinen lieben
            <persName key="pmb11581">Harden</persName>.</p>
            <p part="N">Ich habe meinen Kollegen von der Kritik letzte Woche diesen Brief geschickt: </p>
            <p part="N">»Ich teile Ihnen mit, dass ich heute aus dem Verbande der ›<orgName key="pmb29424">Deutschen
            Zeitung</orgName>‹ geschieden bin und in diesem Blatte keine Zeile mehr schreiben
          werde. Man hat mir nämlich zweimal kritische Referate verstümmelt. Das lasse ich mir nicht
          gefallen.</p>
            <p part="N">
               <space dim="vertical"/>
            </p>
            <p part="N">Ich <rs type="work" key="pmb32714">schrieb</rs> für die <anchor type="commentary" xml:id="KT008-3">Nummer von <date>Freitag den 14.</date>
               </anchor> über das <placeName key="pmb77">Raimundtheater</placeName>: In diesem Couplet wird das <placeName key="pmb20">deutsche Volkstheater</placeName> verhöhnt. Solchen Spott sollte der <rs type="person" key="pmb12331">Direktor</rs> lassen, bis er einmal eine Vorstellung leisten
          wird, die sich mit der schlechtesten des Konkurrenten vergleichen darf. Der <rs type="person" key="pmb3021" subtype="local">Chefredakteur</rs>, dem Herr <persName key="pmb12331">Müller-Guttenbrunn</persName> sympathisch ist, liess nur den ersten
          Satz und strich den zweiten. Ich <rs type="work" key="pmb32716">schrieb</rs> für die
            <anchor type="commentary" xml:id="KT008-4">Nummer von <date>Sonntag den
            16.</date>
               </anchor> über das <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName>: Als <rs type="work" key="pmb31787">Diana</rs> bewährte Fräulein <persName key="pmb12618">Sandrock</persName> das schon an ihrer <rs type="work" key="pmb31789">Madelon</rs>
          deutliche Talent, Unangenehmes angenehm, Heikles fein, Hoffart zierlich zu bringen; es
          muss ein Vergnügen sein, so graziös betrogen zu werden. Drastische Chargen, mondänes
          Laster und was <persName key="pmb11687">
                  <hi rend="spaced_out">Hevesi</hi>
               </persName> in dem lieben <rs type="work" key="pmb31791">Buche über <persName key="pmb4206">Zerline</persName>
               </rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="KT008-6">›<rs type="work" key="pmb31791">Nervenhumoresken</rs>‹ genannt hat, die ›<rs type="work" key="pmb31791">feinkomischen Stimmungs- oder vielmehr
          Verstimmungsbilder aus dem weiblichen Nervenleben</rs>
               </anchor>‹ sind ihre Region und sie weiss, ohne
          das der Strenge der Zeichnung etwas vergeben würde, Bedenkliches zu mässigen, Kanten zu
          glätten, immer schön und lieblich zu sein. Man sollte sie als <anchor type="commentary" xml:id="KT008-7">
                  <rs type="work" key="pmb31303">Athenais</rs>
               </anchor>, <anchor type="commentary" xml:id="KT008-8">
                  <rs type="work" key="pmb31725">Frau von Berny</rs>
               </anchor>, <anchor type="commentary" xml:id="KT008-9">
                  <rs type="work" key="pmb30755">Jeanne</rs>
               </anchor>, die
          weint, in den spitzen <persName key="pmb3272">Molierischen</persName> Soubretten, deren
          niedlich lüsterne Gestalt sie hat, auch als verbuhltes <anchor type="commentary" xml:id="KT008-10">
                  <rs type="work" key="pmb30867">Dortchen</rs>
               </anchor>, sogar als <rs type="work" key="pmb31897" subtype="local">widerspänstige Katharina</rs>
          versuchen, während ihr die gewissen thöricht naiven Kätzchen, die man ihr sonst giebt,
          augenscheinlich nicht behagen. Der <rs type="person" key="pmb3021">Chefredakteur</rs>, dem
          das Fräulein nicht sympathisch ist, liess nur die <anchor type="commentary" xml:id="KT008-5">erste Hälfte des ersten Satzes</anchor>, alles andere strich er.</p>
            <p part="N">Da es sich mit meinen Begriffen von Kritik nicht verträgt, auf fremde oder eigene
          Sympathien oder Antipathien zu hören und eine Korrektur durch gewerbliche Interessen zu
          dulden, habe ich sofort meine Entlassung genommen.« <signed>
                  <hi rend="small-caps">Hermann Bahr</hi>.</signed>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
