<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030010"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a" key="A020823">Hermann Bahr: Das Märchen, 2. 12. 1893</title><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-T" n="010"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><origDate when="18931202" n="1">2. 12. 1893</origDate><listBibl><biblStruct default="false"><analytic><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="a" key="A020823">Das Märchen. (Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. Zum ersten Male aufgeführt am Deutschen Volkstheater den 1. December)</title></analytic><monogr><title level="j" key="A080155">Deutsche Zeitung</title><imprint><date when="18931202">2. 12. 1893</date></imprint><biblScope unit="jg">23</biblScope><biblScope unit="nr">7879, Morgenausgabe</biblScope><biblScope unit="pp">1–3</biblScope></monogr></biblStruct><biblStruct><analytic><title level="a" key="A020823">Das Märchen. (Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. Zum ersten Male aufgeführt den 1. December)</title></analytic><monogr><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="m" key="A020961">Wiener Theater (1892–1898)</title><imprint><pubPlace>Berlin</pubPlace><publisher>S.&#160;Fischer</publisher><date when="1899">1899</date></imprint><biblScope unit="pp">242–252</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="approved"><change when="20160217" who="KI MAM">Angelegt und kollationiert</change><change who="KI MAM" when="20170316">Kollationiert</change></revisionDesc></teiHeader><text type="article"><body><div><head><workName key="A020002">Das
          Märchen.</workName></head><head type="sub">(Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. Zum ersten Male aufgeführt am
          Deutschen Volkstheater den <date>1. December</date>.)</head><p>Man fühlt in jeder Scene dieses <rs type="work" key="A020002">Stückes</rs>, daß es immer
          Kunst aus freien Wallungen der Seele, nirgends Mache, nirgends Geschäft, nirgends Rechnung
          auf die Laune der Menge ist. Es hat die heitere Unschuld einer reinen, durch keinen
          technischen Zwang verdorbenen Jugend, welche wie im Traume, ihren heimlichen Trieben
          gehorsam, elementarisch aus sich schafft. Das gibt ihm eine schöne Weihe.</p><p>Künstlerisch ist es ohne Zweifel, weil es kann, was es will, und ohne Rest seine Gefühle,
          seine Absichten formt. Fraglich mag es nur scenisch sein, ob das literarisch unanfechtbare
          Werk auch theatralische Kraft hat. Es würde nicht schlechter, wenn sie ihm fehlt, weil
          Kunst und Bühne, Werth und Wirkung sich nicht treffen müssen. Es kann etwas sehr
          theatralisch und gar keine Kunst, und es kann sehr künstlerisch und gar nicht Theater
          sein. Ja, wenn man den Räthen der Kenner glauben möchte, wie etwa der gute Vater <persName key="A003719">Sarcey</persName> bisweilen redet, scheinen sie unversöhnlich.
          Künstlerisch ist jedes redliche Bekenntnis einer Natur, das die rechte Sprache ihrer
          besonderen Weise weiß. Theatralisch ist, was gefällt. Dort will Einer beichten. Hier soll
          er wirken. Dort gilt, was Einer aus sich bringt. Hier gilt, ob er es in den Hörer bringt.
          Kunst ist einsam, aber die Bühne will die Lust der Menge.</p><p>Die Wirkung kann versagen, weil der Hörer den Stoff, der gewählt wurde, oder weil er
          die Form, die gegeben wurde, nicht empfangen will. Der Stoff kann gegen das Gefühl, gegen
          den Geschmack, gegen die Gewohnheit der Hörer sein. Oder er kann ihren Wünschen, Trieben
          und Bräuchen gemäß, aber in der Führung fremd und anders und unverträglich sein. Stoff und
          Führung sind an jedem Stücke zu prüfen. Sie entscheiden seine Kraft.</p><p>Als Thema wird im »<workName key="A020002">Märchen</workName>« zuerst die Eifersucht
          gemeldet, die Eifersucht auf die Vergangenheit der Geliebten. Das ist dem Sinne der
          üblichen Hörer geläufig. Ich gestehe, daß ich anders fühle. In der Gegenwart mag ich es
          begreifen: es ist in der Natur der Liebe, daß sie nicht theilen will; freilich könnte man
          fragen, warum denn dann noch keinen Liebhaber der Gatte genirt hat. Auch auf die Zukunft
          fühle ich sie: der Gedanke ist in der That unerträglich, daß sie nach mir einem Anderen
          gehören, die süßen Worte sagen und noch einen Rest der Seele haben könnte, der nicht lange
          an mich vergeben und von mir erschöpft wäre. Aber auf die Vergangenheit kenne ich sie
          nicht, und das <anchor type="commentary" xml:id="KT010-2" ><persName key="A002205">Hebbel’sche</persName></anchor>, daß darüber hinweg kein
          Mann kann, war mir immer ein philiströs absurdes Wort: sie thut mir höchstens leid, daß
          sie das Pech hatte, mir nicht früher zu begegnen. Ich könnte auch zeigen, daß viele
          Künstler Frauen mit Vergangenheiten haben, und ich habe oft, erst heuer wieder am
          Grundlsee, Bauern mit der größten Ruhe ihres unbefangenen Gemüthes über den ersten
          Geliebten ihrer Geliebten, ihrer Frau gehört; so treffen sich hier die freie Moral der
          Großen und die alte Sitte des Volkes. Doch weiß ich, daß die Menge der üblichen Hörer, die
          gerade im Theater entscheiden: unsere bürgerliche Gesellschaft, hier anders empfindet. Ihr
          ist die Eifersucht auf die Vergangenheit vertraut und unerläßlich.</p><p>Man darf also gegen dieses Thema nichts sagen. Es stimmt mit den Forderungen der Bühne.
          Es trifft die Meinung der Menge. Es ist theatralisch. Aber es konnte zwei Stücke geben.
          Der Dichter konnte es doppelt führen, indem er entweder die Werke dieser Eifersucht oder
          den Kampf gegen sie zeigte.</p><p>Er konnte die Eifersucht der Vergangenheit am Werke zeigen; wie etwa <workName key="A020877">Othello</workName> die Eifersucht in der Gegenwart zeigt: er nahm dann
          eine Liebe und ließ sie an der Vergangenheit des Mädchens verderben, die allmälig sei es
          gestanden, sei es verrathen wird; der Schmerz des Mannes zwischen Leidenschaft und Ehre
          und die Buße der Gefallenen waren da die Kräfte, die die Handlung trieben. Oder er konnte
          einen Spötter gegen diese Eifersucht zeigen, der sich über sie heben will, aber leidend
          von ihrem Rechte gezwungen wird; er schrieb dann das Stück, das <persName key="A003724">Gaston Salandri</persName> als »<workName key="A020911"><hi rend="antiqua">Le
              Grappin</hi></workName>« geschrieben und die
             <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement></placeName>er <placeName key="A000761">Freie
            Bühne</placeName> gespielt hat, die Geschichte des Herrn Jacques Privat, der das
          Vorurtheil verachtet und sich mit seiner Geliebten vermält, obwohl er weiß, daß sie vor
          ihm Anderen gehörte und liederlich lebte; da wird gezeigt, daß alle Liebe die
          Vergangenheit nicht tilgen, nicht verwischen kann, ja, durch die tausend Stiche der
          Nerven, des Gemüthes und die Kränkungen der Ehre sich in Zorn, Ekel, Haß verwandeln muß.
          Mit dem ersten Stücke geht der Hörer, auch wenn er diese Eifersucht nicht hat, weil er
          sich doch aus Anderen in sie denken kann. Mit dem zweiten kann er gegen das Vorurtheil,
          das ja von dem Helden bestritten, und er kann für das Vorurtheil mit ihm gehen, das doch
          schließlich bestätigt wird. Er ist Beiden empfänglich.</p><p>Aber hier geschieht das Eine nicht, und es geschieht nicht das Andere. Das »<workName
            key="A020002">Märchen</workName>« ist zwischen den zwei möglichen Stücken. Es springt
          aus dem zweiten, wie es beginnt, unvermuthet dann plötzlich ins erste. Herr <rs
            type="work" key="A020002">Fedor Denner</rs>, der die schöne <rs type="work"
            key="A020002">Fanny Theren</rs> liebt, scheint anfangs der Meinung jenes <rs type="person" key="A003581">Franzosen</rs>, daß
          die <anchor type="commentary" xml:id="KT010-3" >Leidenschaft nicht nach der Vergangenheit fragt</anchor>, gegen die übliche Moral, gegen das
          thörichte »Märchen von den Gefallenen«, gegen den Dünkel des Mannes, »Unnatürliches vom
          Weibe zu fordern und eine zu verachten, weil sie gewagt, zu lieben, bevor wir um ihre
          Liebe warben«. Das klingt sehr tapfer. Aber es dauert nicht. Nicht als ob ihn etwa
          Erfahrung anders stimmen, besser lehren, überführen würde, sondern er versagt und muß
          plötzlich merken, daß er bei allen vermeintlich eigenen Gedanken genau wie die Anderen
          fühlt, in der Schablone, an der Krücke der Väter. Sein Gefühl hat nicht den Muth seines
          Verstandes. Er empfindet hinter seinen Begriffen. So wird nicht gezeigt, daß das
          Vorurtheil Recht hat. Es wird auch nicht gezeigt, daß seine Meinung recht hat. Es wird nur
          gezeigt, daß er gar nicht seine gepriesene Meinung, sondern gerade das verhöhnte
          Vorurtheil hat.</p><p>Also unter dem ersten Scheine auf einmal ein zweites Thema: der Zwist von Denken und
          Fühlen, wie das Herz dem Kopfe nicht gehorchen mag und sich an gewohnte Triebe klammert –
          das rechte Thema unseres Geschlechtes, das zwischen zwei Zeiten ist, neu im Gehirne, das
          der Zukunft gehört, alt im Gemüthe, das die Vergangenheit nicht verwindet. Das ist
          künstlerisch sehr fein, weil es die<pb/> Wahrheit an unserer empfindlichsten Stelle trifft
          und in der That das Leben gern jede Frage in einer anderen versteckt. Aber theatralisch
          ist es falsch, weil es gegen die erste Gebühr der Bühne, gegen die klare, strenge,
          pedantische Ordnung des scenischen Verlaufes stößt. Die Bühne braucht deutliche und rasche
          Folgen. Der Hörer muß gleich in die Dinge gebracht, von ihnen gepackt, durch sie gezwungen
          werden. Er darf nicht erst suchen und zweifeln. Wenn er schwankt, ist die Wirkung schon
          gehemmt, weil er dann zaudern, sich besinnen, prüfen kann; es stockt der Fluß gehorsamer
          Gefühle. Aber wenn er gar sich plötzlich wenden, das erste Thema verlassen, mit einem
          anderen rechnen soll, ist es aus. Er thut dann nicht mehr mit. Er traut nicht mehr. Er
          wird sich nicht am Ende noch ein zweites Mal beschämen lassen, wenn der Dichter etwa im
          dritten Acte wieder eine andere Laune hat. Er haßt jetzt das Stück, das ihn täuschte. Er
          murrt, als ob es ihn verlachen, als ob es ihn äffen, als ob man ihn da oben »frozzeln«
          wollte. Da wehrt er sich gekränkt und schlägt aus. Der Dichter soll nur nicht glauben,
          gescheidter zu sein – das wird er ihm schon vertreiben. So ist Ironie auf der Bühne nicht
          möglich, nicht gegen Andere, und gegen sich selber schon gar nicht, weil sie vom Hörer nur
          als Spott, Beleidigung und Dünkel empfunden wird. Was einmal gebracht wurde, läßt er sich
          nicht mehr nehmen. Was einmal behauptet wurde, soll unabänderlich gelten. Was er einmal
          fühlt, gibt er nicht wieder her. Er fragt im ersten Acte: Was wird verhandelt, wo ist das
          Thema, wer ist der Held? Nun stellt er seine Gefühle auf, für dieses, gegen jenes, und
          theilt seine Stimmungen aus, so oder so. Unbewußt macht er sich selber ein Stück, das er
          dann von dem Autor unerbittlich verlangt. Kein anderes will er dulden. Der erste Act muß
          im Hörer wecken, was die anderen halten. Die anderen müssen bringen, was der erste
          verspricht. Sonst kann es nicht treffen. Das ist das ganze Einmaleins der Wirkung.</p><p><space dim="vertical"/></p><p>Das fehlt dem »<workName key="A020002">Märchen</workName>«, um vom künstlerischen Werthe
          zur scenischen Kraft zu kommen. Es fehlt, was der gute, dicke <persName key="A003719">Sarcey</persName> mit dem deutlichen Gewissen der theatralischen Instincte immer gleich
              an jedem Stücke fragt: Es hat keine <hi rend="antiqua">idée maitresse</hi> – es hat
          keinen Kern, der die Gefühle um sich sammeln, fassen, einigen würde. Es schlägt im Hörer
          ein Stück um das andere an, aber keines wird gehalten. Da ist das Stück von den
          Gefallenen, mit dem Thema der »<anchor type="commentary" xml:id="KT010-6" ><workName key="A020988">Denise</workName></anchor>« und der
              »<workName key="A020987" subtype="local">Vergini</workName>«. Dann das Stück jenes Zwistes von Verstand
          und Gefühl, das auch ich einmal, im Sturme der ersten Jugend, mit meinen »<anchor type="commentary" xml:id="KT010-4" ><workName key="A020895">neuen Menschen</workName></anchor>« versuchte. Aber plötzlich ein drittes Stück,
          wie kleine Nervositäten große Leidenschaft verstören. Und ein viertes, ob man denn
          überhaupt, auch wenn sie Tugend hätte, eine Schauspielerin lieben darf und die kitzliche
          Ehre des Liebenden sich je in die Sitten dieses Gewerbes schickt. Vier Stücke so in drei
          Acten, eines in das andere verkapselt, wie im Leben, das auch nirgends ein Thema allein,
          sondern immer bunte Wechsel verhandelt. Aber diese unpräparirte, in Wust verwurzelte und volle
          Wahrheit, die noch ihre dunkle Erde an den Knollen trägt, mag der Hörer nicht, der in den
          alten Sitten der Bühne auf reinliche, aus aller Nachbarschaft gelöste und logisch
          geordnete Stoffe erzogen ist.</p><p>Und noch nicht genug. Da ist noch mehr, den Hörer erst recht zu ängstigen und klemmen.
          Das geschieht durch seine Weise von Psychologie.</p><p>Psychologie ist auf der Bühne nicht neu. Alle echte Komödie, von <persName key="A003676">Beaumarchais</persName> und <persName key="A003598">Diderot</persName> über <persName key="A003109">Molière</persName> und <persName key="A002207">Shakespeare</persName> bis
            <persName key="A003686">Plautus</persName> und <persName key="A003720">Terenz</persName>, lebt von ihr. Nur ist sie da freilich dramatische Psychologie. Sie
          bringt blos, was dramatisch treiben kann. Sie verzichtet, den ganzen Menschen zu geben.
          Sie holt aus seiner Seele, was der Handlung dient. Sie nimmt ihn nicht in seiner Fülle,
          wie er wird und wächst, versagt und erstarkt und in jedem Schicksale wechselt. Sie wählt
          ein einzelnes Stück, das ihrer Fabel eben paßt. Die Fabel braucht etwa Liebe. Da ist es
          klar, daß im Leben ein Liebender immer doch nebenbei auch noch was Anderes ist. Die Liebe
          schöpft seine Seele nicht aus. Der Liebende kann ein Spötter und kann sentimental, ein
          Träumer oder thätig, wild oder besonnen sein. Die Liebe ist nur ein Stück; daneben hat
          seine Seele noch Anderes. Aber dramatische Psychologie kümmert das nicht. Diesen Rest mag
          sie nicht zeigen. Sie zeigt von dem Liebenden nichts als die Liebe und zeigt auch von der
          Liebe wieder nur, was dem scenischen Verlaufe hilft. So ist es der Brauch der Psychologie
          auf der Bühne.</p><p>Ich möchte nun deßwegen noch nicht gleich behaupten, daß die Bühne überhaupt keine andere
          Psychologie vertragen kann. Einige <placeName key="A000366">Franzosen</placeName>,
            <persName key="A003677">Henri Becque</persName>, <persName key="A002262">Lavedan</persName> und <persName key="A003678">Porto-Riche</persName>, suchen sie jetzt
          eifrig, und man muß erst warten, ob es, wie es ihnen gelingt. Aber man versteht doch
          gleich, daß sie nicht leicht auf den üblichen Hörer wirken, der mit anderen Hoffnungen
          kommt. Er ist anders gedrillt. So können sie ihn nicht treffen. Sie wollen den ganzen
          Umfang, den ganzen Inhalt und alle bunte Fülle einer Seele geben. Er ist gewohnt, daß
          Alles immer nur der Handlung, dem Gange der Fabel dienen soll. Sie bringen Alles, was im
          Charakter ist, ohne Wahl und Sichtung. Er ist gewohnt, daß nichts gebracht wird, was nicht
          den Lauf der Scenen treibt. Ihnen gilt es die ganze, volle Wahrheit ohne Rest und Makel.
          Ihm gilt es rasche, reiche und verschlungene Fabel. So kann er sie nicht verstehen, und
          sie können ihn nicht gewinnen. Er deutet ihre Zeichen falsch und wird irre. Was auf der
          Bühne geschieht, verzeichnet er und denkt: »Aha, das muß man sich merken – das soll
          offenbar auf eine Wendung deuten, die später kommen wird!« Und er wird verführt und wartet
          jetzt und wartet umsonst, verdrießlich, wenn dann nichts mehr folgt, weil sie ja nicht,
          wie er meint, die Mittel der nächsten Wirkungen rüsten, sondern blos, was er nicht gewohnt
          ist, ganze Menschen mit allen Noten geben wollen. So kennt er sich schließlich gar nicht
          mehr aus, was denn das Alles überhaupt soll, und zürnt dem Dichter, daß er kein <persName key="A002045">Kadelburg</persName> ist. Es mag noch eine gute Weile brauchen, bis diese
          zögernde Gewohnheit der trägen Hörer durch verwegene Neuerung gebrochen und erzogen
          wird.</p><p>Diese Dinge schwächen die Wirkung des Stückes. Es ist nicht etwa ein untheatralisches
          Werk der reinen Literatur – so ein künstlerisches Buch, das auf der Bühne versagt. Es hat
          theatralische Kräfte. Aber es übt sie in einer fremden, ungewohnten neuen Art, die die
          lieben alten Sitten stört und eine andere Bildung der Hörer verlangt. Es sucht seine
          eigenen Zeichen, das öde Einerlei zu brechen und kühne Formen zu gewinnen. Es ist ein
          tapferes Experiment. Wer eine Verjüngung der Bühne wünscht, muß es dankbar grüßen und
          seine Fehler sogar lieben, weil sie die Mühe des Nächsten kürzen. Wer freilich an der
          Schablone klebt und keinen Wechsel der Schönheit duldet, verdient es gar nicht. So
          scheidet es im Parterre die Böcke von den Schafen.<pb/></p><p>Mir thut nur leid, daß ich heute nicht <persName key="A002051">Maximilian
            Harden</persName> bin. Ich bedaure, daß es nicht meine Sache ist, das Publicum zu
          recensiren. Es wäre nur billig, daß, wer die Schauspieler oben richtet, auch die Hörer
          unten züchtigen darf, wenn sie an der Kunst sich versündigen, und ich würde ihnen nette
          Dinge sagen. Die Schwärmer für die »<workName key="A020896" subtype="local">Palastrevolution</workName>«,
          die sich plötzlich kritisch fühlen, die Bewunderer des »<anchor type="commentary" xml:id="KT010-5" ><workName key="A020912 A020913">Mauerblümchen</workName></anchor>«, die sich plötzlich sittlich fühlen! Und die »gemüthlichen«
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er, die alles, nur Talent nicht
          vertragen, verdienten ihren <persName key="A003721">Juvenal</persName> redlich.</p><p>Aber zwei Acte lang durfte der Neid sich nicht regen. Zwei Acte siegte der Dichter. Da
          stand schirmend die <persName key="A002018"><hi rend="spaced_out">Sandrock</hi></persName> neben ihm,
          wie mit dem hellen Schwerte neben guten Helden die kluge Pallas Athene. Ich habe sie immer
          bewundert und ich habe es oft gesagt. Heute fehlt mir die Rede. Es klänge überschwänglich
          und wäre doch nüchtern, grob und stumpf neben meiner Ergriffenheit, meinem Taumel, meiner
          seligen Läuterung der Seele. Wenn so einem frivolen, verdorbenen und nichtigen Scribenten
          einmal ein paar Minuten lang das schöne Glück der reinen Thränen geschieht, soll er es
          stumm und heimlich genießen. Worte könnten nur entweihen. Man weiß, wie sie alles, wenn
          sie nur kommt, gleich in Würde und Bedeutung rückt. Man kennt ihren tapferen Verstand, die
          Lücken der Dichtung zu treffen und zu füllen. Aus den leisesten Winken des Dichters holte
          sie die heimlichsten Nuancen und half, wo er zaudert, mit
          malender, rathender Geste. Aber im dritten Acte, wo die <rs type="work" key="A020002">Dichtung</rs> lahmt, gab sie aus Eigenem eine Tragödie dazu, die auf dem Wege des
          Dichters lag, ohne daß er sie heben konnte: die Tragödie von der sittigenden Kraft des
          Leides. Sie schien das edle Wort des <persName key="A003718">Adalbert Stifter</persName>
              zu spielen: »<anchor type="commentary" xml:id="KT010-1">Der Schmerz ist ein heiliger Engel und durch ihn
            sind Menschen größer geworden als durch alle Freuden der Welt.</anchor>« So brachte sie,
          was dem Stücke fehlt: einen Schluß. Wir wissen, daß das arme, kleine Mädchen nicht
          verderben wird: sie ist gut durch den Schmerz und eine Künstlerin geworden. Eine edle
          Zukunft wird eröffnet und eine große Perspective ist da. Wir werden geläutert und
          tröstlich entlassen.</p><p>Auch Herr <persName key="A002567"><hi rend="spaced_out">Giampietro</hi></persName> und Herr <persName key="A002593"><hi rend="spaced_out">Kutschera</hi></persName>, als dumme Wiener »<anchor type="label" xml:id="LT010-1" >Lebebuben</anchor>«, waren
          unübertrefflich. Von Herrn <persName key="A002593"><hi rend="spaced_out">Kutschera</hi></persName>
          muß ich das besonders sagen. Er ist oft elend, niederträchtig, schändlich, weil man ihn in
          falsche Rollen stellt. Aber ich weiß jetzt, daß er ein Künstler ist.</p><p >Herr <persName key="A002347"><hi rend="spaced_out">Nhil</hi></persName> schien heute ohne rechte Lust. Herr
            <persName key="A003679"><hi rend="spaced_out">Tewele</hi></persName>, Herr <persName key="A002700"><hi rend="spaced_out">Weisse</hi></persName>, Herr <persName key="A003722"><hi rend="spaced_out">Eppens</hi></persName>, Herr <persName key="A003723"><hi rend="spaced_out">Meixner</hi></persName>, Frau <persName key="A003742"><hi rend="spaced_out">Berg</hi></persName>, Fräulein <persName key="A003680"><hi rend="spaced_out">Gribl</hi></persName> störten nicht, nicht einmal Fräulein <persName key="A003743"><hi rend="spaced_out">Hell</hi></persName>. Fräulein <persName key="A003741"><hi rend="spaced_out">Bock</hi></persName> wurde in der <placeName key="A000214">Burg</placeName>
              besser verwendet: da ließ man sie nicht spielen. <signed><hi rend="spaced_out">Hermann Bahr</hi>.</signed></p></div></body></text></TEI>
