<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030021"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a" key="A020630">Hermann Bahr: Der Puppenspieler, 13. 12. 1904</title><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-T" n="021"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><origDate when="19041213" n="1">13. 12. 1904</origDate><listBibl><biblStruct default="false"><analytic><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="a" key="A020630">Der Puppenspieler (Studie in einem Aufzuge von Arthur Schnitzler. Zum ersten Mal aufgeführt im Carl-Theater am 12. Dezember 1904)</title></analytic><monogr><title level="j" key="A080148">Neues Wiener Tagblatt</title><imprint><date when="19041213" n="1">13. 12. 1904</date></imprint><biblScope unit="jg">38</biblScope><biblScope unit="nr">345</biblScope><biblScope unit="pp">8–9</biblScope></monogr></biblStruct><biblStruct corresp="HBGL"><analytic><title level="a" key="A020630">Der Puppenspieler. (Studie in einem Aufzuge von Arthur Schnitzler. Zum ersten Mal aufgeführt im Carl-Theater am 12. Dezember 1904)</title></analytic><monogr><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="m" key="A020384">Glossen. Zum Wiener Theater (1903 bis 1906)</title><imprint><pubPlace>Berlin</pubPlace><publisher>S.&#160;Fischer</publisher><date when="1907">1907</date></imprint><biblScope unit="pp">440–449</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="approved"><change when="20160223" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change><change who="KI MAM" when="20170409">Kollationiert</change></revisionDesc></teiHeader><text type="article"><body><div><head><workName key="A020027">Der
         Puppenspieler.</workName></head><head type="sub">(Studie in einem Aufzuge von <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName>. Zum
         ersten Mal aufgeführt im <placeName key="A000318">Carl-Theater</placeName> am 12. Dezember 1904.)</head><p>Zwei Freunde treffen sich nach Jahren wieder. Freunde? Nun, wie es im »<workName key="A020083">Einsamen Weg</workName>« heißt: »<anchor type="commentary" xml:id="KT021-3" ><rs type="work" key="A020083">Wir bringen einander die Stichworte so
          geschickt – es gibt pathetische Leute, die solche Beziehungen Freundschaft nennen.</rs></anchor>« Sie
          sind zusammen jung gewesen, und das bleibt einem hängen. <anchor type="label" xml:id="LT021-4" >Eigentlich ist es nur
          Assoziation, wie die Psychologen sagen: der »Freund« ruft Erinnerungen aus einer Zeit auf,
          in der wir uns selbst noch lieber hatten.</anchor> Denn damals dufteten uns die Rosen stärker, der
          Wein war heißer und im Winde wälzten wir uns durch das Gras. Daran erinnert uns der
          Freund, deshalb haben wir ihn gern; Assoziation. (Wie denn »Treue« nur gutes Gedächtnis
          ist.) Also zwei Freunde. Sie haben sich zehn Jahre nicht gesehen, nun aber, da sie sich
          zufällig begegnen, sind sie gerührt. Wenigstens der eine, Herr <rs type="work" key="A020027">Eduard Jagisch</rs>, der in der Oper Oboe spielt. Wir merken bald, daß der
          Dichter in ihm den schlichten Mann gezeichnet hat. Er ist verheiratet, er hat ein Kind, er
          scheint gefühlvoll, wohnt weit draußen vor der Stadt, fast auf dem Lande, obwohl das
          »manchmal seine mißlichen Seiten hat«; und – und er wagt es, sich glücklich zu nennen,
          »vollkommen glücklich, schattenlos glücklich«, da selbst »der Tod nichts mehr
          Schreckliches hat, wenn man einmal Weib und Kind hat, die einen beweinen werden«. Wir
          begreifen, daß er mit seinem Behagen den anderen ein bißchen nervös macht. Dieser, Herr
            <rs type="work" key="A020027">Georg Merklin</rs>, ist nämlich keineswegs schlicht. Wir
          merken bald, daß er zu den paar Menschen gehört, denen es weniger darauf ankommt, im Leben
          etwas zu sein, als zu erfahren, was es denn eigentlich mit dem Leben auf sich hat, und
          denen ihr Schicksal fast nur wie ein Experiment ist, um daran die Probe auf ihre Gedanken
          zu machen. Er hat in seiner Jugend gedichtet, man erwartete damals, er würde etwas Großes
          werden. »Wer sagt dir,« antwortete er dem Freunde, der ihn daran erinnert, »daß ich es
          nicht geworden bin? Müssen es denn die anderen merken? Wenn du heute deine Oboe
          verkauftest oder wenn deine Finger und Lippen gelähmt würden, daß du nicht mehr blasen
          könntest – wärest du ein geringerer Virtuose als zuvor? Oder nimm an, du hättest keine
          Lust mehr und wirfst sie einfach zum Fenster hinaus, deine Oboe, weil ihr Klang dir nicht
          genügt – wärst du dann kein Künstler mehr? Oder wärst du es nicht vielmehr erst recht,
          wenn du es zum Fenster hinuntergeworfen hättest, dein Instrument, das so ohnmächtig ist im
          Vergleiche zu der göttlichen Musik in deinem Hirn? <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Nun, ich habe sie zum Fenster
          hinuntergeworfen, meine Oboe. Die Dummköpfe haben ausgeschrien: Es fällt ihm nichts ein!
          Ich lasse sie schreien. Dem wahren Künstler kann nie etwas einfallen, denn er hat alles in
          sich – er hat die innere Fülle. Das ist es, darauf kommt es an.« Man denkt an <anchor type="commentary" xml:id="KT021-5" ><rs type="work" key="A020068">Ulrik Brendel</rs></anchor>, von dem es wörtlich ebenso heißt, daß »die
          Welt früher einmal etwas Großes von ihm erwartete«, und aus dem dann auch nur ein
          spöttischer Vagabund geworden ist, aber immer noch stolz auf seine Werke, die kein Mensch
          kennt, weil sie gar nicht geschrieben sind, sondern nur von ihm allein in Gedanken und
          Gesichten genossen, und den <anchor type="commentary" xml:id="KT021-7" ><rs type="work" key="A020068">Rosmer</rs></anchor> so beneidet, weil er
          »wenigstens den Mut hat, das Leben nach seinem eigenen Kopfe zu leben«. Freilich um den
          Preis, verschollen zu sein. Aber was liegt daran? <rs type="work" key="A020027">Merklin</rs> sagt: »Ich versichere dir, es tut gar nicht weh, verschollen zu sein. Und
          ich glaube nicht, daß Menschen meiner Art überhaupt etwas Besseres zustoßen kann.« Denn
          Menschen von seiner Art gelingt es nicht mehr, sich vom Leben düpieren zu lassen, und hat
          man dies einmal verlernt, was bleibt einem noch? »<rs type="work" key="A020027">Ruhm? – Zehn Jahre – tausend Jahre –
          zehntausend? <anchor type="commentary" xml:id="KT021-2" >sag’ mir, in welchem Jahre die Unsterblichkeit anfängt</anchor> und ich will um meinen
          Ruhm besorgt sein. – Reichtum? – Zehn Gulden – tausend – eine Million? – Sag’ mir, um wie
          viel die Welt zu kaufen ist, und ich will mich um Reichtum bemühen. Vorläufig ist mir der
          Unterschied zwischen Armut und Reichtum, zwischen Dunkelheit und Ruhm zu gering, als daß
          es sich mir lohnte, einen Finger darum zu rühren. Laß mich spazieren gehen, Freund, und
          mit Menschen spielen. Das ist das einzige, was eines Menschen meiner Art würdig ist.</rs>« Er
          sagt hier wieder: Menschen meiner Art, und steckt sich von den anderen ab, um nur nicht im
          Haufen zu sein, wie es immer jene drängt, die an einem tiefen Stolze leiden, die sich zu
          gut sind, um sich mit halben Erfüllungen abzufinden, die lieber verzichten, als sich zu
          bescheiden. Alles oder nichts, die Losung <rs type="work" key="A020986">Brands</rs>. Kann
          ich das Leben nicht zwingen, mir das zu werden, worauf mein inneres Wesen steht, so will
          ich auch seine Gnaden nicht und danke für ein Glück, das den Hammer einer unerbittlichen
          Forderung und des großen Mißtrauens nicht verträgt. Dann lieber in der Ecke stehen,
          spöttisch zuschauen und tändelnd spielen, mit dem Leben und mit den Menschen spielen, wie
          mit Puppen, was wahrhaftig, an Lebendigen geübt, ein edleres Vergnügen ist, als
          »Luftgestalten im poetischen Tanze herumwirbeln zu lassen.« Als solcher »Puppenspieler«
          hat sich <rs type="work" key="A020027">Merklin</rs> von je gern vergnügt. Auch einst, vor
          zehn Jahren, an eben diesem Herrn Jagisch, der jetzt so glücklich ist. Damals war er das
          gar nicht, denn er litt, wie solche schlichte Menschen in der Jugend oft, an Mißtrauen vor
          sich selbst. Wie einen Größenwahn, gibt es nämlich, vielleicht viel öfter als diesen, auch
          einen Kleinheitswahn: »Mir geht<pb/> halt nichts gut aus, mich hat halt niemand lieb!«
          Davon ihn zu heilen, sich aber wieder ein Exempel zu machen, daß in unserem Leben doch
          alles nur aus Illusion gewoben ist, stiftet Merklin ein junges Mädchen an, in Jagisch
          verliebt zu tun, wozu es, selbst in <rs type="work" key="A020027">Merklin</rs> verliebt,
          sich bereden läßt. Und nun, nach zehn Jahren, sagt er es ihm und weidet sich daran: »Ich
          vermute, daß dieser Abend bedeutungsvoller für dich war, als du ahnst. Ich glaube, daß du
          an diesem Abende den Lebensmut in dich getrunken hast, von dem du auch heute noch erfüllt
          bist. Denn damals, gesteh’ es, hast du zum ersten Mal empfunden, daß auch du im stande
          bist, Glück zu geben, Glück zu empfangen <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Wäre jene Stunde nicht gewesen, du wärst wohl
          dein Lebtag der verschüchterte, ängstliche Bursche geblieben, als den ich dich kannte.
          Vielleicht hättest du nicht einmal den Mut gefunden, um ein Weib zu werben <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Und wie kam
          dies alles? Wodurch war diese außerordentliche Veränderung deines Wesens hervorgerufen?
          Indem du glaubtest, das schöne Mädchen, das dich damals doch zum ersten Mal sah, hätte
          sich auf den ersten Blick in dich verliebt <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Du hattest Ursache, es zu glauben; aber du
          hast dich geirrt <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Das Ganze war ein tiefsinniger Spaß, den ich ausgedacht hatte <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Es war
          eine abgekartete Sache. Die Kleine, die so zärtlich mit dir war, tat einfach, was ich
          wollte. Ihr war’t die Puppen in meiner Hand, ich lenkte die Drähte. Es war abgemacht, daß
          sie sich in dich verliebt stellen sollte. Denn du hast mir immer leid getan, <rs type="work" key="A020027">Eduard</rs>. Ich wollte in dir die Illusion eines Glückes
          erwecken, damit dich das wahre Glück bereit fände, wenn es einmal erschiene. Und so hab’
          ich – wie es Leuten meiner Art wohl gegeben sein mag – vielleicht noch tiefer gewirkt, als
          ich wollte. Ich habe dich zu einem anderen Menschen gemacht.« Der andere hört zu und lacht
          nur still vor sich hin. Und dann kommt es heraus: daß er das alles schon weiß. Längst. Das
          Mädchen selbst hat ihm gestanden, daß es zuerst nur ein Spiel war. Später, als es kein
          Spiel mehr war. Denn später ist sie ihm dann wirklich gut geworden und dann ist sie seine
          Frau geworden und jetzt ist schon ein großmächtiger Bub da. Und so verdankt er dem
          Puppenspieler eigentlich sein ganzes Glück. Aber dem Puppenspieler kommt es doch seltsam
          vor. Besonders der Bub kommt ihm seltsam vor, dieser wirkliche, unleugbare, leibhafte Bub,
          aus einer Illusion geboren. »Wer weiß, wozu dieser kleine Junge einmal berufen ist. Und
          wenn man zugleich bedenkt, daß er nie geboren wäre, wenn ich nicht an jenem Abend den
          Einfall gehabt hätte <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Ihr müßt es ihm erzählen, wenn er einmal groß genug ist, um es zu
          verstehen <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Ein Kind meiner Laune – wahrhaftig.« Und er geht. Die beiden aber binden dem
          Buben die Serviette um und rücken seinen Stuhl an den Tisch und es wird gegessen. Und wir
          merken, oder es kommt uns wenigstens vor, daß der Dichter sagen will: Der schlichte Mann
          hat recht, nicht die »Menschen meiner Art«, sondern, die sich vom Leben foppen lassen.</p><p>Womit wir denn wieder bei <persName key="A002092">Grillparzers</persName> und
            <persName key="A003718">Stifters</persName><space unit="chars" quantity="1"/><placeName key="A000362">altösterreichischer</placeName> 
          Weisheit der Beschwichtigung und Entsagung
          wären:</p><lg type="poem"><anchor type="commentary" xml:id="KT021-4" ><rs type="work" key="A020558"><l>Eines nur ist Glück hienieden,</l><l>Eins: des Innern stiller Frieden</l><l>Und die schuldbefreite Brust!</l><l>Und die Größe ist gefährlich,</l><l>Und der Ruhm ein leeres Spiel:</l><l>Was er gibt, sind nicht’ge Schatten,</l><l>Was er nimmt, es ist so viel!</l></rs></anchor></lg><p><anchor type="label" xml:id="LT021-2" /><anchor type="commentary" xml:id="KT021-1" >Beiseite leben.</anchor> Still sein. Sich nicht vermessen, um sich nicht zu verlieren. Umgekehrt
          wie <anchor type="commentary" xml:id="KT021-6" ><rs type="work" key="A020986">Brand</rs></anchor>: nicht »alles oder nichts«, sondern
          dazwischen. Nicht hochmütig auf die Wahrheit pochen, die, wenn sie extrem wird, über
          unsere Kraft geht. Die kleinen Lügen nicht verachten, aus denen doch manchmal etwas so
          Wirkliches wie dieser kleine Bub hier wird, worin vielleicht das eigentliche Wunder und
          das letzte Geheimnis unseres Lebens liegt. Eine Gesinnung, die sich seit ein paar Jahren
          bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> immer wieder meldet, sogar im »<workName key="A020083">Einsamen Weg</workName>«, seiner reifsten, so wunderbar tiefen und reichen
          Dichtung. Eine Gesinnung, die auf mich – lieber <persName key="A002001">Arthur</persName>,
          sei nicht bös, aber: Bekenntnis gegen Bekenntnis – allmählich unerträglich pensioniert
          wirkt. Eine Gesinnung, mit der sich auch <persName key="A002205">Hebbel</persName>, durch
            <placeName key="A000362"><country>Oesterreich</country></placeName> gebrochen, betrogen hat: Kraft oder
          Schönheit gehört in unser Leben nicht, nimmt, wenn sie sich darin zeigt, eine Schuld auf
          sich und muß sie tragisch büßen. Ich habe sonst meinem <persName key="A003396">Marx</persName>ismus mit der Zeit recht bedingen gelernt, aber da muß ich doch sagen:
          Dies scheint mir wirklich nichts als der geistige Ausdruck einer sinkenden ökonomischen
          Klasse zu sein, die, da sie sich durch die Entwicklung unaufhaltsam zerrieben fühlt, jetzt
          einfach aus dem Leben desertieren will. Durch unsere Geburt gehören wir ihr an, deshalb
          wird sie aus unserer Empfindung niemals auszutilgen sein, die Frage ist nur, ob wir auch
          geistig uns ihr fügen müssen oder sie geistig vielleicht überwinden dürfen, ob nicht
          unserer Generation gerade dazu nur die Kunst gegeben wurde, die Kunst und diese namenlose
          Sehnsucht, um durch sie das Leben selbst, dessen leere Lügen wir nicht mehr ertragen, aus
          uns umzuformen. Das Leben hält uns geistig nicht, was wir von ihm fordern. An unseren
          Gedanken gemessen, ist es matt und dumpf. Und darum willst du dich aus ihm stehlen, in den
          Winkel müßiger Entsagung? Weil es unserem Geiste nicht gemäß ist, das soll mich bestimmen,
          es mit dem Geiste der Väter zu versuchen? Wenn das Leben mir nicht gemäß ist, wer sagt dir
          denn, daß ich darum mich ändern muß, statt es? Trauen wir uns so wenig zu? Haben wir uns
          denn schon mit ihm gemessen? Wir wollen doch erst einmal sehen, wer stärker ist: Wir mit
          unserer freudigen Sehnsucht nach der neuen Form einer starken, durchaus wahrhaften,
          leuchtenden Existenz in innerer Freiheit, oder dieses hinfälligen alten Lebens trister
          Widerstand! In Gedanken still beiseite, sozusagen: auf dem anderen Ufer sein und höchstens
          manchmal lächelnd herüber schauen, froh, daß man sich noch zur rechten Zeit geflüchtet und
          davor gesichert hat, das scheint jetzt oft der müde Wunsch deiner Menschen. Aber solche
          Gedanken, die nur still, mit gesunkenen Händen, beiseite sitzen können, sind mir nichts
          und mich verlangt nach kühneren, die die Kraft hätten, die Fäuste zu ballen und ins Leben
          zu strecken und es nicht zu lassen, bis es uns segnen wird. Ich denke jetzt so oft an
          deinen »<workName key="A020019">Schleier der Beatrice</workName>«, an die schaurig große
          Stimmnng jener letzten Nacht, die den blutigen Borgia schon vor den Toren weiß <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> und
          morgen wird er kommen und mit ihm kommt der Tod. Sind wir nicht selbst jetzt in solcher
          Nacht einer Welt, die morgen versinkt? Aber da wollen wir doch die paar letzten Stunden,
          bevor der Borgia kommt, endlich einmal nicht mehr entsagen, nicht mehr uns fügen, nicht
          mehr nach dem Gebot der Väter fragen, sondern nachholen, bevor es zu spät ist, und endlich
          nichts als wir selbst sein und, den Tod im Leibe, endlich, endlich leben! Ich glaube nicht
          mehr, <persName key="A002001">Arthur</persName>, daß Entsagung Reife ist. Ich glaube, sie
          ist nur innere Schwäche. (Furcht von Menschen, die sich bewahren wollen, weil sie noch
          nicht wissen, daß dies der Sinn des Lebens ist: sich zu zerstören, damit Höheres lebendig
          werde.) Ich glaube, daß dies weite Leben, das da draußen winkt, ungeheuer reich an wilder
          Schönheit und verruchtem Glück ist: es wartet nur auf einen großen Räuber, der es zwingen
          wird. Ich glaube nicht mehr an die kleinen Tugenden des gelassen zuschauenden Geistes. Ich
          glaube nur noch an die große Kraft ungestüm verlangender Leidenschaft. <anchor type="label" xml:id="LT021-1" >Und ich glaube, daß
          einer von uns, gerade einer von uns, dies machen muß, dies Werk, das die letzte Nacht
          einer alten Zeit enthalten wird, aus der schon in der Ferne, blutig froh, die Sonne der
          neuen bricht. Mach’ du’s!</anchor><anchor type="label" xml:id="LT021-3"/></p><p><persName key="A002357"><hi rend="spaced_out">Jarno</hi></persName> gab den Puppenspieler in seiner festen und sicheren Art, mir fast ein
               bißchen zu fest und bestimmt: die Figur hat bei <persName key="A002001">Schnitzler</persName> den beinahe musikalischen Reiz einer Radierung, <persName key="A002357">Jarno</persName> macht einen Holzschnitt daraus. In den »<workName key="A020029">letzten Masken</workName>«, die vorhergingen, wirkte Herr <persName key="A002463"><hi rend="spaced_out">Heine</hi></persName> als <rs type="work" key="A020029">Rademacher</rs> sehr, prachtvoll in
               dieser Mischung von Grimm, Neid, Haß, Gier, Wut eines ohnmächtigen Menschen, der sich
               ein ganzes Leben geduckt hat und nun im Tode höhnend aufbäumt. Zum Gilbert in der
                  »<workName key="A020025">Literatur</workName>«, die dem <workName key="A020027">Puppenspieler</workName> folgte, ist er im Tone zu schwer, zu real besonders
               neben dem <orgName  key="A081007">Simplizissimus</orgName>stil der Frau <persName key="A002555"><hi rend="spaced_out">Retty</hi></persName> und des Herrn <persName key="A002104"><hi rend="spaced_out">Treßler</hi></persName>, die hier in ihrem Element waren. <signed><hi rend="spaced_out">Hermann Bahr.</hi></signed></p></div></body></text></TEI>
