<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030029">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="A020472">Bahr: Glückwunsch, Mai 1912</title>
            <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement></placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="029"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19120500" n="1">Mai 1912</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="A020472">Glückwunsch</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="A080242">Der Merker</title>
                     <imprint>
                        
                        <date when="191205">1. Mai-Heft 1912</date>
                     </imprint>
                    <biblScope unit="jg">3</biblScope>
                    <biblScope unit="nr">9</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">334–337</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
              <biblStruct>
                <analytic>
                  <title level="a" key="A020472">Glückwunsch an Arthur Schnitzler</title>
                </analytic>
                  <monogr>
                  <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="m" key="A020471">Das Hermann-Bahr-Buch</title>
                  <imprint>
                    <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                    <publisher>S.&#160;Fischer</publisher>
                    <date when="1913">1913</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pp">249–253</biblScope>
                </monogr>
              </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="20160224" who="MAM">Angelegt aus Hermann-Bahr-Buch</change>
         <change who="KI" when="20160401">kollationiert nach Original</change>
        <change who="KI MAM" when="20170320">Nochmals Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Glückwunsch. Von Hermann Bahr.</head>
            <p>Nimm dies, lieber Arthur, von mir auf, wie’s Dir gebracht wird: reinen Herzens!</p>
            <p>Zwanzig Jahre leben wir jetzt an einander her, oft lief der eine wunderlich vom Wege
          querfeldein, doch nie so weit, daß wir uns aus den Augen kamen. Vielleicht weißt Du drum
          mehr als ich selbst von mir; und ich vielleicht von Dir. So gewähre, daß ich Dir sagen
          darf, was mit Dir ist: laß mich Dich Dir deuten! </p>
            <p><anchor type="commentary" xml:id="KT029-4" >Wahrheit spricht: werde was Du bist!</anchor> Welt spricht: Mir diene, mir!
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> spricht: nur nix übertreiben!
          Wer, in dieses Land gebannt, hatte je den Mut zu wählen? Wir sind hier vom Schlag der
          Menschen, denen der Meister <persName key="A003825">Seuse</persName> nachsagt, daß sie <anchor type="commentary" xml:id="KT029-3" ><rs type="work" key="A021305">wollen und wollen
          doch nicht</rs></anchor>. So gehts allen; nur merkt man es an anderen mehr als an sich. Und auch Du,
          mein <persName key="A002001">Arthur</persName>, hast zuweilen
            <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> erhört, auch Du hast Dich von Dir
          selbst, von der Entscheidung zu Dir selbst wegschmeicheln lassen! Dann schreibst Du die
          Stücke, die nicht von Dir sind, sondern vom <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs>. Denn,
            <persName key="A002001">Arthur</persName>, der <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er
            in Dir ist <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs>. Den werden sie heute kränzen. Nimm den Kranz, heb Dir
          ihn gut auf, aber leg ihn weg! Leg ihn weg und laß ihn weg, dann aber geh getrost auf den
          Sechziger los. Den <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs> laß bei dem
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Kranz, er ist kein Begleiter zu
          dem, was Deiner harrt! Schöneres kann, wer Dir gut ist, Dir am heutigen Tage nicht
          wünschen.</p>
            <p>Erinnerst Du Dich, was <persName key="A003197">Kürnberger</persName> über <persName key="A002092">Grillparzer</persName> schrieb? Moses flehte zum Herrn: schicke einen
          anderen, Herr, schicke meinen Bruder Aron! Aber der Herr hat ihn nicht erhört. Sonst wäre
          Moses gestorben »<anchor type="commentary" xml:id="KT029-5" ><rs type="work" key="A021304">als ein alter loyaler Hofrat des Pharao</rs>.</anchor>« <persName key="A002092">Grillparzer</persName> aber hat der Herr erhört. »<anchor type="commentary" xml:id="KT029-6" ><rs type="work" key="A021304"><persName key="A002092">Grillparzer</persName> packte seine großen Fähigkeiten und starken Leidenschaf<pb/>ten
            zusammen, sperrte sie in die Schublade und steckte den Schlüssel zu sich.</rs></anchor>« Und wer ist
          unter uns, der sicher wäre, daß nicht auch ihn der Herr noch erhört? <persName key="A002001">Arthur</persName>, mir bangt oft, denn <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs> hat viel zum Hofrat Pharaos.</p>
            <p>Du hast jetzt Erfolg um Erfolg. Aber Du weißt ja, daß man in dieser Stadt hier nur
          durch Mißverständnis Erfolg hat, dadurch allein, daß die Leute nicht merken, wer man ist.
          Warum soll man sich ein solches Mißverständnis nicht gefallen lassen? Aber gib dem Teufel
          nur diesen kleinen Finger, so hat er Dich schon und Du wünschest Dir dann, daß sie Dich
          mißverstehen! Nein, <persName key="A002001">Arthur</persName>, man kann nicht unerkannt berühmt sein. Es
          hilft Dir nichts, einmal wirst Du doch wählen müssen. Wählen zwischen
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> und Dir!</p> 
          
            <p>Weißt Du noch, daß ich Dir das schon vor Jahren schrieb? Ganz plötzlich kam es einmal
          über mich. Ich taumelte damals noch im Irrgarten der Theaterkritik, da saß ich einst in
          einem <rs type="work" key="A020027" subtype="local-short">Stück</rs> von Dir, auch einem der Stücke, die mir so gut gefallen, bis mir dann auf
          einmal einfällt, daß sie von Dir sind, denn von Dir gefallen sie mir nicht, weil Du mehr
          bist und ich, was Du bist, ganz von Dir will. So saß ich ganz beklommen da und dann sollt’
          ich über das Stück schreiben, ich fing es zu erzählen an, aber ich mußte Dir alles sagen
          und so verwandelte sich die »<rs type="work" key="A020630">Rezension</rs>« mitten drin in einen Brief an
          Dich – o die armen Abonnenten des <orgName  key="A080148">Neuen Wiener
            Tagblatts</orgName>, die werden am andern Tag erschrocken sein! Ich aber konnte nicht
          anders, ich mußte, so schrieb ich mitten drin plötzlich auf Dich los: </p>
           <p><anchor type="commentary" xml:id="KT029-1" ><anchor type="label" xml:id="LT029-1" />»<rs type="work" key="A020630">Beiseite leben. Still sein. Sich nicht vermessen, um sich nicht zu verlieren.
          Umgekehrt wie <rs type="work" key="A020986">Brand</rs>: nicht ›alles oder nichts‹, sondern dazwischen. Nicht
          hochmütig auf die Wahrheit pochen, die, wenn sie extrem wird, über unsere Kraft geht. Die
          kleinen Lügen nicht verachten, aus denen doch manchmal etwas so Wirkliches wie dieser
          kleine Bub hier wird, worin vielleicht das eigentliche Wunder und das letzte Geheimnis
          unseres Lebens liegt. Eine Gesinnung, die sich seit ein paar Jahren bei Schnitzler immer
          wieder meldet, sogar im ›<workName key="A020083">Einsamen Weg</workName>‹, seiner
          reichsten, so wunderbar tiefen und reichen Dichtung. Eine Gesinnung, die auf mich – lieber
            <persName key="A002001">Arthur</persName>, sei nicht bös, aber: Bekenntnis gegen
          Bekenntnis – allmählich unerträglich pensioniert wirkt. Eine Gesinnung, mit der sich auch
            <persName key="A002205">Hebbel</persName>, durch <placeName key="A000362">Österreich</placeName> gebrochen, betrogen hat: Kraft oder Schönheit gehört in unser
          Leben nicht, nimmt, wenn sie sich darin zeigt, eine Schuld auf sich und muß sie tragisch
          büßen. Ich habe sonst meinen <persName key="A003396">Marx</persName>ismus mit der Zeit
          recht bedingen gelernt, aber da muß ich doch sagen: Dies scheint mir wirklich nichts als
          der geistige Ausdruck einer sinkenden ökonomischen Klasse zu sein, die, da sie sich durch
          die Entwicklung unaufhaltsam zerrieben fühlt, jetzt einfach aus dem Leben desertieren
          will. Durch unsere<pb/> Geburt gehören wir ihr an, deshalb wird sie aus unserer Empfindung
          niemals auszutilgen sein, die Frage ist nur, ob wir auch geistig uns ihr fügen müssen oder
          sie geistig vielleicht überwinden dürfen, ob nicht unserer Generation gerade dazu nur die
          Kunst gegeben wurde, die Kunst und die namenlose Sehnsucht, um durch sie das Leben selbst,
          dessen leere Lügen wir nicht mehr ertragen, aus uns umzuformen. Das Leben hält uns geistig
          nicht, was wir von ihm fordern. An unseren Gedanken gemessen, ist es matt und dumpf. Und
          darum willst Du Dich aus ihm stehlen, in den Winkel müßiger Entsagung? Weil es unserem
          Geiste nicht gemäß ist, das soll mich bestimmen, es mit dem Geiste der Väter zu versuchen?
          Wenn das Leben mir nicht gemäß ist, wer sagt Dir denn, daß ich darum mich ändern muß,
          statt es? Trauen wir uns so wenig zu? Haben wir uns denn schon mit ihm gemessen? Wir
          wollen doch erst einmal sehen, wer stärker ist: wir mit unserer freudigen Sehnsucht nach
          der neuen Form einer starken, durchaus wahrhaften, leuchtenden Existenz in innerer
          Freiheit, oder dieses hinfälligen alten Lebens trister Widerstand! In Gedanken still
          beiseite, sozusagen: auf dem anderen Ufer sein und höchstens manchmal lächelnd
          herüberschauen, froh, daß man sich noch zur rechten Zeit geflüchtet und davor gesichert
          hat, das scheint jetzt oft der müde Wunsch Deiner Menschen. Aber solche Gedanken, die nur
          still, mit gesunkenen Händen, beiseite sitzen können, sind mir nichts und mich verlangt
          nach kühneren, die die Kraft hätten, die Fäuste zu ballen und ins Leben zu strecken und es
          nicht zulassen, bis es uns segnen wird. Ich denke jetzt so oft an Deinen ›<workName key="A020019">Schleier der Beatrice</workName>‹, an die schaurig große Stimmung jener
          letzten Nacht, die den blutigen Borgia schon vor den Toren weiß <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> und morgen wird er
          kommen und mit ihm kommt der Tod. Sind wir nicht selbst jetzt in solcher Nacht einer Welt, die
          morgen versinkt? Aber da wollen wir doch die paar letzten Stunden, bevor der Borgia kommt,
          endlich einmal nicht mehr entsagen, nicht mehr uns fügen, nicht mehr nach dem Gebot der
          Väter fragen, sondern nachholen, bevor es zu spät ist und endlich nichts als wir selbst
          sein und, den Tod im Leibe, endlich, endlich leben! Ich glaube nicht mehr, <persName key="A002001">Arthur</persName>, daß Entsagung Reife ist. Ich glaube, sie ist nur innere
          Schwäche. (Furcht von Menschen, die sich bewahren wollen, weil sie noch nicht wissen, daß
          dies der Sinn des Lebens ist: sich zu zerstören, damit Höheres lebendig werde.) Ich
          glaube, daß dies weite Leben, das da draußen winkt, ungeheuer reich an wilder Schönheit
          und verruchtem Glück ist: es wartet nur auf einen großen Räuber, der es zwingen wird. Ich
          glaube nicht mehr an die kleinen Tugenden des gelassen zuschauenden Geistes. Ich glaube nur 
          noch an die große Kraft ungestüm verlangender Leidenschaft. Und ich glaube, daß
          einer von uns, gerade einer von uns, dies machen muß, dies Werk, das die letzte Nacht
          einer alten Zeit enthalten wird, aus der schon in der Ferne, blutig froh, die Sonne der
          neuen bricht. Mach’ Du’s!</rs><anchor type="label" xml:id="LT029-2" />«<pb/></anchor></p><p>Acht Jahre ist’s her, daß ich dies schrieb. Ich kann Dir heute nichts anderes sagen,
          nichts besseres wünschen, Du bist mir zu lieb. Du bist mir zu lieb, denn täusche Dich doch
          nicht: Du bist kein <rs type="work" key="A021304">Hofrat unserer Pharaonen</rs>, laß Dich nicht dazu machen, Du bist mir zum
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Liebling zu gut, es gibt ein
          Land, das weiter ist. Bescheide Dich nicht, ergib Dich nicht an
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, erhöre Dich selbst! Vorwärts,
          aufwärts, werde was Du bist!</p>
            <p>Ich wünsche Dir das Werk, das Dich enthält. Und nun, mit den Worten
            <persName key="A002060">Goethes</persName> an <persName key="A003784">Jacobi</persName>: »<anchor type="commentary" xml:id="KT029-2">Laß uns, so
            lang wir leben, einander was möglich ist, sein und bleiben</anchor>.«</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
