<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030036.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/texts" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/texts/T030035.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/bahrschnitzler/texts/T030037.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" ref="pmb32075">Berliner Tageblatt: Hermann Bahr über Arthur Schnitzler, 14. 12. 1903</title>
            <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="036"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8A92-1</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19031214" n="1">14. 12. 1903</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" ref="pmb32075">Hermann Bahr über Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="pmb29329">Berliner Tageblatt</title>
                     <imprint>
                        <date when="19031214">14. 12. 1903</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">32</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">634, Abend-Ausgabe</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="20160225" who="MAM">Angelegt und kollationiert.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Hermann Bahr über <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <p part="N">Vor wenigen Wochen wurde der <rs type="org" ref="pmb29265">akademisch-dramatische Verein</rs> in <rs type="place" ref="pmb45258">München</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="KT036-1">aufgelöst</anchor>, weil er einige Dialoge aus <rs type="person" ref="pmb2121">Arthur Schnitzlers</rs> Dialogbuch »<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>« auf die Bühne gebracht hatte. Wir haben unsere Auffassung, daß die Aufführung dieser Szenen auch in künstlerischer Hinsicht eine Geschmacklosigkeit bedeutete, niemals verhehlt, tragen aber auch kein Bedenken, die Auflösung der immerhin verdienten literarischen Vereinigung für nutzlose Härte zu erklären.</p>
            <p part="N">Inzwischen sind uns aus unserem Leserkreise so viele Anfragen über das <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29855">Buch</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> zugegangen, daß es geboten erscheint, einmal ein paar Worte über das merkwürdige Werk zu sagen, damit die irrigen Ansichten, die darüber in Umlauf sind, richtig gestellt werden. Wir geben zu diesem Zwecke einige Sätze aus einer Schrift wieder, die <hi rend="spaced_out">Hermann Bahr</hi> der <rs type="org" ref="pmb29253">Statthalterei</rs> in <rs type="place" ref="pmb50">Wien</rs> zugehen ließ, um die ihm bisher noch verweigerte Erlaubnis zu einer Vorlesung der <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs>schen Dialoge zu erhalten. Der Autor des »<rs type="work" ref="pmb29983">Meister</rs>« schreibt:</p>
            <p part="N">»Es hat unserer Publizistik an dem Mute gefehlt, öffentlich für das <rs type="work" subtype="implied" ref="pmb29855">Werk</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> einzutreten. Gewiß, viele unserer Schriftsteller und Kritiker erkennen den literarischen Wert der Dichtung <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> voll an, aber in keinem Blatte ist ein Artikel für das Buch erschienen. So wurde das Werk eines Dichters totgeschwiegen, ja schlimmer als das, dem Unverstande und der Gehässigkeit preisgegeben. Durch die Vorlesung will ich den Folgen dieser Unterlassung entgegentreten und will in den Hörern die Erkenntnis erwecken oder die Ueberzeugung bekräftigen, daß es sich hier um ein literarisches Werk handelt, daß die Form des Ganzen und die Idee, die ihm zu Grunde liegt, es zu einem Kunstwerke machen, daß die heiklen Situationen, die in ihm vorkommen, nicht in den Dienst frivoler Spielerei, sondern ernster Gedanken gestellt und nicht um ihrer selbst willen, sondern aus künstlerischen Gründen mit künstlerischer Notwendigkeit behandelt sind.</p>
            <p part="N">
               <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzlers</rs> ›<rs type="work" ref="pmb29855">Reigen</rs>‹ zeigt in satirischer Form die Konsequenz davon, daß unserer Anlage nach und noch mehr unserer Gesellschaftsordnung nach das sexuelle Moment in den Mittelpunkt des ganzen Lebens gestellt ist. <rs type="person" ref="pmb2121">Schnitzler</rs> führt uns in Beispielen, die mit Absicht aus den verschiedensten Gesellschaftsschichten gewählt sind, vor, wie anders der ›Werbende‹, wie anders der ›Erhörte‹ sich benimmt. Um diese Kontraste wirksam und überzeugend zu gestalten, hat sie der Dichter so nahe wie möglich zusammengerückt. Wenn man also nach einer Tendenzen im vulgären Sinne in der Dichtung suchen wollte, müßte man diese geradezu als sittlich bezeichnen, und wenn die Dichtung etwa einen bestimmenden Einfluß auf den Leser oder Hörer üben sollte, so könnte dieser Einfluß nie darin bestehen, daß sie das Mädchen zur <hi rend="spaced_out">Hingebung</hi> verleitet, sondern nur darin, daß sie ihm die Notwendigkeit der Zurückhaltung nahe legt, nicht darin, daß sie den Manne aneifert, den vorgeführten Beispielen zu <hi rend="spaced_out">folgen</hi>, sondern nur darin, daß sie ihn bestimmt, zu <hi rend="spaced_out">unterlassen</hi>, was ihm als abstoßend oder lächerlich vorgeführt wurde.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>