<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030014">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="pmb30003">Hermann Bahr: Zwischenspiel, 13. 10. 1905</title>
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="014"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19051013" n="1">13. 10. 1905</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="pmb30003">Zwischenspiel (Komödie in drei Akten von Artur Schnitzler. Zum erstenmal aufgeführt im Burgtheater am 12. Oktober 1905)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="pmb29421">Österreichische Volks-Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="19051013" n="1">13. 10. 1905</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">51</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">283</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2–3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="HBGL">
                  <analytic>
                     <title level="a" key="pmb30003">Zwischenspiel (Komödie in drei Akten von Arthur Schnitzler. Zum erstenmal aufgeführt im Burgtheater am 12. Oktober 1905)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="m" key="pmb30685">Glossen. Zum Wiener Theater (1903 bis 1906)</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1907">1907</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">84–93</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="20160217" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change>
         <change who="KI MAM" when="20170316">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>
               <workName key="pmb29903">Zwischenspiel</workName>.</head>
            <head type="sub">(Komödie in drei Akten von <persName key="pmb2121">Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </persName>. Zum erstenmal aufgeführt im <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> am <date>12. Oktober 1905</date>.)</head>
            <p part="N">
               <workName key="pmb29903">Zwischenspiel</workName>. Der Name gefällt mir sehr. Vielleicht ist es gar nicht
          so gemeint, aber ich höre heraus: zwischen ernsten Dingen. Ein Aufatmen nach großen, vor
          größeren Werken. Aufatmen und Ausrasten. Pause. Kein <placeName key="pmb151">Deutscher</placeName>
          unserer Zeit ist auf der Bühne im Geistigen weiter gekommen als
            <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> im »<workName key="pmb29985">Einsamen Weg</workName>«. Und ich habe
          vielleicht nie Wahn und Wunsch der Heutigen, Morgigen stärker vernommen als aus seinem
            »<workName key="pmb29905">Ruf des Lebens</workName>«. Aber dazwischen Pause. Atem zu holen und lächelnd
          zurückzublicken. Auf vieles, das uns einst wichtig war. Und mit diesem jetzt zu spielen.
          Wieder einmal Theater zu spielen. Ganz einfach Theater. Wie damals, als wir noch für Herrn
               <persName key="pmb11610">Hartmann</persName> schwärmten<c rendition="#dots" n="3" place="center"/> So spricht dieser Name mich an und ich kann
          es sehr verstehen. <persName key="pmb12358">Nietzsche</persName> hatte seine Zeit mit
            <persName key="pmb12586">Rée</persName>. Er nannte das im Spaß seinen <persName key="pmb12586">Rée</persName>alismus.
          Man wunderte sich: der tief spürende, hochwollende <persName key="pmb12358">Nietzsche</persName> mit
          diesem gemäßigten Menschen der verständigen Klarheit. Es war ihm aber offenbar eine Kur,
          die er sich verordnet hatte. Wir haben solche Zeiten, in welchen uns nötig wird, uns
          einzuziehen, ja am besten: von uns einmal abzusehen. Wir brauchen Pausen, welche
          vielleicht für die geheime Kraft in uns gar keine sind, die vielleicht unbelauscht
          schaffend bleibt, während wir zu spielen glauben. Ich verstehe das und noch mehr: es
          scheint mir für unser Theater ganz gut, wenn dieser oder jener manchmal in seiner
          eigentlichen Produktion anhält, um daneben, dazwischen in einer leichteren, ihm selber
          unwichtigen, etwa sogar nicht ganz echten, losen, lustigen Art wieder einmal bloß zu
          spielen, einfach Theater zu spielen. Es ist nämlich sonst Gefahr, daß wir uns, nur unserer
          Eigenheit zugewendet, indem wir uns erfüllen und vollenden, zu sehr vom Publikum
          entfernen, welches, unfähig, uns nachzukommen, ratlos an die gemeinen Macher ausgeliefert
          würde. Weshalb es ihm zu gönnen ist, wenn manchmal ein Künstler sich zwischen seinen
          ernsten Dingen herabläßt, den strengen Ton etwas zu mildern, um in einer Pause mit ihm ein
          bißchen zu spielen.</p>
            <p part="N">Der Kapellmeister Amadeus Adams und seine Frau, die Sängerin Ortenburg. Die zwei haben sich einst 
         sehr geliebt. Jetzt haben sie sich nur noch sehr gern. Vielleicht sollte man gar nicht sagen: nur noch. 
         Vielleicht ist das jetzt eigentlich viel schöner, als das damals war. Vielleicht verbinden sich zwei Menschen gerade
         dann erst ganz, wenn sie sich nicht mehr begehren. Vielleicht gibt es eine zweite Liebe, die zwar nur unter Menschen 
         möglich ist, welche früher durch jene sinnliche verbunden waren, aber erst beginnt, wenn die erste aus ist. Wenigstens
         Amadeus fühlt es fast so; es scheint auch mehr ein männliches Gefühl zu sein, in das sich eine Frau selten findet. Er 
         ist sehr froh, auch weil es ihm ein bißchen schmeichelt, sich sagen zu dürfen, daß es sein Verstand ist, dem er diese 
         gute Ehe verdankt. Er hat sie auf vollkommene Aufrichtigkeit gegründet, sie haben einander nie etwas verschwiegen und
         deshalb kennen sie sich jetzt so gut, daß ihnen vorkommt, es könne noch nie zwei Menschen gegeben haben, die sich besser 
         verstanden hätten. Vor allem künstlerisch. Wenn sie singt, hat sie ihn gern bei sich, weil sie sich in seiner Nähe viel 
         sicherer weiß. Und er erlebt es oft, daß sie an seinen eigenen Einfällen mehr entdeckt, als er selbst darin merkt. Aber nicht 
         bloß künstlerisch, sondern auch menschlich. Sie läßt es zu, daß er mit einer Kollegin tändelt, der Sängerin Gräfin Friederike 
         Moosheim, welche einen sehr eifersüchtigen Mann, eine Villa, leuchtend und weiß am Wasser, mit einer berühmten Platane im Park, 
         unter der sie in heißen Nächten manchmal schläft, und Liebhaber hat. Und er wieder läßt es zu, daß ihr ein junger Fürst Lohsenstein 
         gefällt, der eigentlich ins Kloster gehen wollte, jetzt aber hauptsächlich Tanzmusik treibt. Zuerst ist es wirklich nicht mehr, 
         als daß ihr der ganz artige junge Mensch eben gefällt. Es wird mehr, als Amadeus zu fragen beginnt, nicht aus Eifersucht, sondern 
         gewohnt, von allem mit ihr zu sprechen. Hier zögert sie, mit der Empfindung, daß man manches nicht aussprechen darf, weil es dadurch gleich ganz anders wird. Er aber versteht das nicht und drängt: 
         Liebst Du ihn? Sie weiß es nicht. Sie glaubt es eigentlich nicht. Sie fühlt sich zu ihm hingezogen, aber es ist etwas da, 
         das sie zurückhält. Oder doch zurückhalten könnte. Aber das will er nicht. Nein, da wird er schroff, er ist zu stolz, sie zu halten. 
         Nein, dann lieber gleich – und sie haben das ja immer gewußt, daß einmal diese Stunde kommen wird, die Stunde der Trennung. Aber 
         er sieht nicht ein, warum sie, innerlich getrennt, es auch äußerlich werden müssen. Warum? Sie leben so schön zusammen, sie verstehen 
         sich so gut, sie brauchen sich soviel, sie haben ein Heim, sie haben einen Buben, warum dies alles zerstören? Da es doch nur noch 
         viel schöner werden kann, wenn sie nicht mehr als Gatten, sondern als Kameraden beisammen sind! »Wir würden uns über alles aussprechen, 
         geradeso wie bisher – ja gewissermaßen über mehr. Da wäre natürlich die Voraussetzung unserer weiteren Beziehung: Wahrheit – rückhaltlose 
         Wahrheit. Und das käme nicht nur unseren Beziehungen zueinander, sondern jedem einzelnen von uns sehr zustatten. 
         Denn könntest Du einen besseren Kameraden finden als mich, ich eine bessere Kameradin als Dich? – Mit unseren Freuden und 
         unseren Schmerzen kämen wir zu einander, wären Freunde wie bisher, vielleicht bessere als je, und würden uns die Hände reichen, auch 
         über Abgründe. So behielten wir alles, was uns bisher gehört hat: unsere Arbeit, unser Kind, unser Heim – alles was wir gemeinsam 
         haben müssen, damit es seinen ganzen Wert für uns behält. Und gewännen zugleich manches, wonach wir uns 
         beide seit einiger Zeit sehnen und wovon ich im übrigen auch gar keine Freude hätte, wenn ich Dich verlieren müßte<c rendition="#dots" n="3"/> Dir geht es ja 
         geradeso, Cäcilie. Ich weiß es ja. Wir können ohne einander gar nicht leben. Ich ohne Dich gewiß nicht. Und Du?« 
         Sie antwortet: »Es ist wohl möglich, daß es auch mir schwer fiele.« Er aber überhört, wie wenig zuversichtlich das klingt, und 
         umarmt sie. »Was tust Du?« fragt sie. Er erwidert: »Ich habe meiner Geliebten Lebewohl gesagt.« Und drückt ihr die Hand: »Und 
         nun begrüße ich die Freundin!« Und ist riesig vergnügt, weil es doch auch wirklich so bequem ist. »Ach, ich kann Dir gar nicht 
         sagen, wie froh mir zumute ist! Es hat sich wahrhaftig nicht viel geändert. Nur die Befangenheit ist fort <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> die Bangigkeit dieser letzten Wochen<c rendition="#dots" n="3"/> Es ist nicht schön gewesen in der letzten Zeit. Der Himmel so trüb über unserem Hause <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> und nicht nur über unserem Hause. Jetzt schwinden die Wolken, jetzt wird die ganze Welt geradezu wieder licht. Und ich werde eine Symphonie schreiben – eine Symphonie!«</p>
            <p part="N">Und nun geht Amadeus zu seiner kleinen Gräfin in die weiß am Wasser leuchtende Villa unter
          die berühmte Platane. Das hält sich übrigens nicht lange, im zweiten Akte ist es schon
          wieder aus. Eben kommt Cäcilie aus <placeName key="pmb168">
                  <settlement>Berlin</settlement>
               </placeName>
               zurück, wo sie gastiert hat. Der junge Fürst war natürlich mit. <rs type="work" key="pmb29903">Amadeus</rs> hat nichts
          dagegen, als er es erfährt. Es stimmt ja mit der Verabredung. Es macht ihn höchstens
          manchmal ein bißchen nervös, daß die Leute schon davon reden, daß man ihn anonym warnt,
          daß eine Zeitung sogar von der Verlobung seiner Frau mit dem Fürsten wissen will. Aber er
          würde mit diesem allen fertig, wenn sie nicht plötzlich, heimgekommen, so merkwürdig
          verwandelt wäre. Er erkennt sie kaum, ihr Wesen hat einen neuen Klang, der ihm fremd ist,
          und es regt sich in ihm wie Furcht für sie. Er möchte sie schützen, vor unbekannten
          Gefahren, die er ihr drohen fühlt. Aber das weist sie zurück, sie will nicht mehr gehütet
          sein. »Ich habe ja noch <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> ich habe ja noch so wenig erlebt. Und ich sehne mich danach. Ich
          sehne mich nach allem Schmerzlichen und Süßen, nach allem Schönen und nach allem
          Kläglichen, was das Leben bringt. Ich sehne mich nach Stürmen und Gefahr – vielleicht nach
          mehr <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Du weißt nur, was ich Dir – was ich als Deine Geliebte, Deine Gattin war. Und da Du
          für mich die ganze Welt bedeutet hast, in Dir all meine Sehnsucht, all meine Zärtlichkeit
          beschlossen war, so konnten wir beide früher nicht ahnen, wozu ich bestimmt wäre, wenn
          sich die wirkliche Welt vor mir auftäte. Ich bin schon heute nicht mehr, die ich war,
          Amadeus<c rendition="#dots" n="3"/> Oder vielleicht war ich immer dieselbe und habe es nur nicht gewußt; und es ist
               jetzt etwas von mir abgefallen, das mich früher umhüllt hat <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Ja, so muß es sein: denn
          jetzt fühle ich alle Wünsche, die früher an mir herabgeglitten sind, wie an einem fühllosen
          eisernen Panzer <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> jetzt fühle ich sie über meinen Leib über meine Seele gleiten und sie
          machen mich beben und glühen. Die Erde scheint mir voll von Abenteuern, der Himmel wie von
          Flammen strahlend und mir ist, als säh’ ich mich selbst, wie ich mit ausgebreiteten Armen
          dastehe und warte.« Und da sie so vor ihm steht, ferner Verheißungen wartend, anders als
          er sie je gekannt, von einer Schönheit, die er nie an ihr gesehen hat – »Keine Bessere,
          glaub’ ich, als jene Andere, eher eine Grausamere, und doch eine, glaub’ ich, die mehr
          ge<pb/>schaffen ist zu beglücken« – da geschieht ihm, daß er sie plötzlich wieder begehrt. Sie
          berauscht ihn, er dringt auf sie ein und jetzt, seit er sie wieder gehabt hat, ist ihm
          der Fürst unerträglich, die Leidenschaft wirkt zurück, er haßt ihn, will ihn fordern, will
          ihn töten, bis er erfährt, daß zwischen dem Fürsten und seiner Frau gar nichts gewesen
          ist. Also nur eine Komödie von ihr? Um ihn eifersüchtig zu machen? Und an seiner
          Eifersucht aus seinen Abenteuern zu ihr zurück zu ziehen? Nein. Sie war nicht treu. Und wenn
          sie dem Fürsten nicht gehört hat, so ist das nur, weil Frauen irgend etwas auch dann noch
          zögern macht, wenn sie schon längst entschlossen sind. Nur deshalb ist es noch nicht, aber
          es wird sein. Amadeus fährt auf: »Nie!« Sie aber: »<rs type="work" key="pmb29903">Warum bildest Du Dir das ein, Amadeus?
          Es wird wahr werden. Glaubst Du denn, dies sollte eine Prüfung für Dich sein? Denkst Du,
          ich spielte eine kindische Komödie, um Dich zu strafen, und jetzt, nachdem Du zu früh die
          ganze Wahrheit erfahren, würde ich Dir in die Arme sinken und erklären, alles sei wieder
          gut? Hast Du es wirklich für möglich gehalten, daß nun alles vergessen sei und wir unsere
          Ehe wieder aufnehmen werden, wo sie unterbrochen wurde? Kannst Du es denn nur wünschen,
          daß es so kommt und daß es eine Ehe wird wie tausend andere, wo man sich betrügt – und
          wieder versöhnt – und wieder betrügt, je nach der Laune des Augenblickes?</rs>« Amadeus will
          sie beschwichtigen: »Wir haben uns nicht betrogen und nicht versöhnt – wir waren frei und
          haben uns wiedergefunden.« Aber sie läßt sich jetzt von keinen Lügen mehr fangen: »Wir uns<c rendition="#dots" n="3"/> Als 
               wenn das nur möglich gewesen wäre! Was ist es denn, was mich mit einemmal für Dich
          so begehrenswert machte? Nicht daß ich <rs type="work" key="pmb29903">Cäcilie</rs> war – nein: daß ich als eine andere
          wiederzukommen schien. Und war ich denn wirklich Dein? Ich war es nicht. Oder bist Du so
          bescheiden geworden mit einemmal, daß Dir ein Glück genügte, das zur selben Stunde sich
          vielleicht auch ein anderer hätte holen können, wenn er nur dagewesen wäre?« Und so
          scheiden sie. Es wird zu ertragen sein, sie haben ja beide zu arbeiten. Und vielleicht,
          wer weiß? »Wir sind einander soviel gewesen, Amadeus, daß wir uns die Erinnerung daran
          erhalten müssen. Wenn das ein Abenteuer war, so sind wir auch unser vergangenes Glück
          nicht wert; war es ein Abschied, so sind wir doch vielleicht zu einem künftigen bestimmt <c rendition="#dots" n="3"/> vielleicht.«</p>
            <p part="N">Ich habe hier manches gefunden, das mir nachgegangen ist. Dieses: man lebt mit einer Frau,
          hat sie gern und weiß doch eigentlich nichts von ihr, sie kann morgen eine andere sein,
          über Nacht. Und dieses: wir sehen die Menschen nur so, wie wir für sie fühlen. Seitdem
          Amadeus seine Frau sinnlich gleichgültig geworden ist, glaubt er sie gleichgültig,
          unsinnlich, kalt. Worin vielleicht noch ein ganz anderes Stück steckt. Und dieses: wir
          glauben unser Schicksal zu regieren, aber es spielt mit uns und unser eigenes Leben lebt
          über uns hinweg; was ich im »<workName key="pmb29983">Meister</workName>« so sehr empfunden habe. Nicht
               angenehm ist mir der <anchor type="commentary" xml:id="KT014-2">Ton, in welchem <rs type="work" key="pmb29903">Amadeus</rs> mit seinem Freunde verkehrt</anchor>:
            <placeName key="pmb34">Griensteidl</placeName>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1890</date>. Und gar nicht mag ich den Fürsten. Dies mag
          meine Schuld sein. Jeder kann nur nach seinen Erfahrungen denken. Dieser junge Fürst
          beträgt sich edler als alle anderen in der Komödie. Nach meinen Erfahrungen ist in seinen
          Kreisen sittlicher Takt und Menschlichkeit der Empfindung unbekannt. Wenn ich die
          Kapellmeister nehme, die ich kenne, und mit den Baronen, Grafen oder Fürsten vergleiche,
          über welche mir ein Urteil zusteht, so ist jeder von jenen menschlich mehr wert als diese.
          Ich weiß nicht, woher <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> andere Erfahrungen haben kann. Und
          es stört mich sehr, woran Schnitzler gewiß gar nicht gedacht hat, wie dieser Fürst im
            <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> wirken muß: als ein Kompliment vor den Komtessen! Es
          ist für mich, weil ich <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> sehr gern habe, ein peinliches
               Gefühl, mir zu denken, daß <anchor type="commentary" xml:id="KT014-1">
                  <rs type="person" key="pmb4420">eine der hohen Damen</rs>, die damals den <workName key="pmb29843">Kakadu</workName>
          vertrieben haben</anchor>, jetzt vielleicht befriedigt ruft: Bravo, hat sich gebessert! Und ich
          darf nicht aufstehen und darf nicht schreien: Nein, es ist nicht wahr, er hat sich nicht
          gebessert, er wird es nie!</p>
            <p part="N">Wunderbar ist <persName key="pmb11851">
                  <hi rend="spaced_out">Kainz</hi>
               </persName> als Amadeus. Nicht bloß schauspielerisch, in
          seiner unglaublichen Bravour, alle Neben-, Seiten-, Ober-, Unter- und Zwischenbedeutungen
          der Worte mitzusprechen und das Wort durch den Gestus umzubiegen und abzubrechen. Noch
          viel mehr menschlich: er ist der einzige <placeName key="pmb151">
                  <country>deutsche</country>
               </placeName> Schauspieler
          jetzt, der den guten <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName>er Ton hat, oder
          richtiger: den Ton der zehn oder zwölf sehr kultivierten
              <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName>er; und einer der ganz wenigen,
          die uns mit zwei Sätzen an einen wirklichen bedeutenden Menschen glauben machen können.
          Das fehlt dem charmanten Fräulein <persName key="pmb27259">
                  <hi rend="spaced_out">Witt</hi>
               </persName> leider ganz, das die Cäcilie
          bald ins Mondäne hinüber, bald ins bürgerlich Brave herab rückt. Den jungen Fürsten gab
          Herr <persName key="pmb2249">
                  <hi rend="spaced_out">Korff</hi>
               </persName> mit einer zu sichtlichen Angst, ausgelacht zu werden. Das
          Publikum, anfangs sehr gut gelaunt, wollte im letzten Akte nicht mehr recht folgen. Nach
          dem ersten Akte erschien der <rs type="person" key="pmb10995" subtype="local">Regisseur</rs>, dann
               <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> selbst, herzlichst begrüßt. <signed>Hermann Bahr.</signed>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
