<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030018"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a" key="A020070">Hermann Bahr: Erotisch, 22. 6. 1901</title><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-T" n="018"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><origDate when="19010622" n="1">22. 6. 1901</origDate><listBibl><biblStruct default="false"><analytic><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="a" key="A020070">Erotisch</title></analytic><monogr><title level="j" key="A080148">Neues Wiener Tagblatt</title><imprint><date when="19010622">22. 6. 1901</date></imprint><biblScope unit="jg">35</biblScope><biblScope unit="nr">169</biblScope><biblScope unit="pp">1–3</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="candidate"><change when="20160218" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change></revisionDesc></teiHeader><text type="article"><body><div><head>Erotisch.</head><p>Neulich hat man wieder überall lesen können, es sei schade, daß wir, die »jungen
            <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er«, wie man uns noch
          immer nennt, vom Erotischen nicht loskommen können oder wollen. Es war anläßlich der
            »<workName key="A020334">Frau Bertha Garlan</workName>«, des neuen Romans von <persName
            key="A002001">Schnitzler</persName>, der ja hier schon kurz <anchor type="commentary"
            xml:id="KT018-1"><rs type="work" key="A020164">angezeigt</rs></anchor> worden ist.
            <persName key="A002001">Schnitzler</persName> hat sich zuerst unter uns zu einer
          gewissen Ruhe und Reife durchgewunden, und das sichere Verhältniß seiner Mittel zu seinen
          Absichten, sein Ernst und wohl auch die manchmal fast eher wissenschaftliche als
          künstlerische Deutlichkeit seiner Darstellung für den Verstand sichern ihm den Beifall
          auch solcher Leser, die sich unseren Wirkungen sonst zu entziehen wissen. Man hat denn
          auch jenem Buche die guten Eigenschaften des Autors, den gelassenen Vortrag, die strenge
          Anordnung, die feine Ausführung, die kluge Eintheilung und den besonnenen Geschmack, gern
          zugestanden, aber sich dann doch wieder, weniger gegen ihn besonders als gegen uns Alle,
          mit einiger Verwunderung beklagt, wie seltsam es sei, daß es für uns, die wir nun doch
          auch schon allmälig ausgebraust haben könnten, noch immer auf der ganzen Welt <anchor type="commentary" xml:id="KT018-2" >nichts als
          die Liebe und die Beziehung des Mannes zum Weibe zu geben scheine</anchor>. Man nimmt, indem man
          uns dies vorhält, eine böse Miene an, weist auf die Zustände unseres Vaterlandes, den Haß
          der Nationen, das Ringen der Classen hin, die wir in unserem Dampf und Dunst verliebter
          Regungen gar nicht zu gewahren scheinen, und ermahnt uns, väterlich oder höhnisch, je nach
          dem Wesen und der Bildung des Warners, doch endlich gescheit zu werden und uns auf den
          Ernst des Lebens zu besinnen. Das Publicum, das es liest und hört, muß rein denken, daß
          wir nur den ganzen Tag auf Abenteuer laufen, und wundert sich wohl, was für ein Schlag von
          Menschen das sein mag, dem die ganze Welt nur ein verbuhltes Spiel ist. Es ist an der
          Zeit, daß wir uns einmal rechtfertigen oder doch entschuldigen.</p><p>Zunächst: Wir haben das Erotische nicht erfunden, und wir haben es nicht in den Roman
          gebracht. Man thut ja wirklich, als sei der vorher ganz unschuldige Roman erst durch uns
          ins Sinnliche entartet. Nun, der moderne Roman tritt zuerst in <placeName key="A000366"
              ><country>Frankreich</country></placeName> im siebzehnten Jahrhundert auf, und
          wir haben aus jener Zeit über sein Wesen ein sehr gelehrtes Buch von <persName
            key="A003703">Daniel Huet</persName>, <orgName key="A080062">Cistercienser</orgName>,
          Bischof von <placeName key="A001151"><settlement>Soissons</settlement></placeName>, Mitglied der <orgName key="A080061">Académie</orgName>, der neben allerhand
          theologischen und philosophischen Schriften und Dissertationen zur Lehre des <persName
            key="A003704">Cartesius</persName> selbst einen Roman: »<hi rend="antiqua"><workName
              key="A020883">Diane de Castro</workName></hi>«, und eben jenen Tractat über den Roman: »<hi rend="antiqua"><workName key="A020884"
              >Sur l’origine des romans</workName></hi>« (1670), verfaßt hat. Darin heißt es bündig: »<hi rend="antiqua">L’amour doit
            estre le principal sujet du Roman</hi>« – der Hauptgegenstand des Romans ist die Liebe.
          Wem aber vielleicht jene Zeit verdächtig ist, der mag, ohne sich bei der Lyrik der
          Renaissance oder unserer Minnesänger aufzuhalten, weil man ja dem Gedichte seine
          leidenschaftlichen Neigungen verzeiht und nur, wie es scheint, gerade vom Roman eine
          ernstere Haltung verlangt, gleich zur Antike gehen. Er findet bei <anchor type="commentary" xml:id="KT018-3" ><persName key="A003682"
            >Ovid</persName> den Vers</anchor>:</p><lg type="poem"><rs type="work" key="A021416"><l><hi rend="antiqua">Omne genus scripti gravitate tragoedia vincit;</hi></l><l><hi rend="antiqua">haec quoque materiam
              semper amoris habet,</hi></l></rs></lg><p>sogar die Tragödie, die doch jede andere Gattung an <hi rend="antiqua">gravitas</hi>,
          Ernst, Bedeutung und Charakter übertreffe, habe es doch immer mit der Liebe zu thun.
            <persName key="A003682">Ovid</persName> fügt dann einen Katalog galanter Abenteuer an,
          die durch Tragödien berühmt geworden sind, und ruft aus: »Mir würde die Zeit fehlen, alle
             <anchor type="commentary" xml:id="KT018-4" ><rs type="work" key="A021416"><hi rend="antiqua">tragicos ignes</hi></rs></anchor> zu schildern, und mein ganzes Buch würde nicht
          hinreichen, auch nur ihre Namen alle aufzuzählen.« Wenn nun also selbst das Drama, die
          heilige Feier des Dionysos, die »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-5" ><rs type="work" key="A020887">große Angelegenheit für die ganze festliche
          Bürgerschaft</rs></anchor>«, wie <persName key="A003706">Burckhard</persName> gesagt hat, seit
            <persName key="A003705">Euripides</persName> allmälig ganz im Erotischen aufgegangen
          war, so dürfen wir uns nicht wundern, es gar auf den Seitenwegen der Dichtung immer
          mächtiger zu finden. Ja, der Roman, den die <placeName key="A000500">Griechen</placeName>
          in der großen Zeit nicht gekannt haben, ist bei ihnen überhaupt ausdrücklich nur zur
          Darstellung des Erotischen entstanden. Wir haben über seine Anfänge und seine Entwicklung
          ein vortreffliches Buch von <persName key="A003687">Erwin Rhode</persName>, dem Autor der
            »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-12" ><workName key="A020885">Psyche</workName></anchor>«<footNote xml:id="FT018-1">Bei <orgName  key="A080886">J. C. B. Mohr</orgName> in <placeName key="A000832"><settlement>Freiburg i.
                B.</settlement></placeName></footNote>, die neben <persName key="A003706">Burckhard</persName>’s »<workName key="A020887">Griechischer Cultur</workName>« und
            <persName key="A002354">Nietzsche’s</persName> »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-11" ><rs type="work" key="A020888">Ansichten des
            dionysischen Cult</rs></anchor>« wohl das Tiefste enthält, was noch über das griechische
          Wesen gesagt worden ist. In diesem »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-13" ><workName key="A021263">griechischen Roman</workName></anchor>«<footNote xml:id="FT018-2">Bei
              <orgName  key="A080889">Breitkopf und Härtel</orgName> in
                <placeName key="A001065"><settlement>Leipzig</settlement></placeName>.</footNote> wird nun
          gezeigt, wie der Roman eigentlich von gelehrten Arbeiten abstammt, nämlich von den
          Sammlungen erotischer Legenden, in welchen sich die Historiker gefielen. »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-6" ><rs type="work" key="A021263">Zwar die
          sogenannten Logographen scheinen, trotz ihres Interesses an verborgenen Stamm- und
          Ortssagen, solche Liebessagen nicht sonderlich beachtet zu haben, so wenig wie <persName key="A003707">Herodot</persName> bei all seiner Aufmerksamkeit auf seltsame und
          charaktervolle Volksüberlieferungen. Einen merkwürdigen Uebergang zu den eigentlich
          gelehrten Historikern bildet auch hier <persName key="A003708">Ktesias</persName>, der in
          der wirkungsvoll und mit voller Absicht auf eine ergreifende und rührende Wirkung
          vorgetragenen romantischen Liebesgeschichte des Meders <rs type="work" key="A021263">Stryangäus und der
            Sakerkönigin Zarinäa</rs> vielleicht unter den <placeName key="A000500">Griechen</placeName> das 
            früheste Beispiel einer ausführlich und mit bewußter Kunst
          prosaisch-poetischer Darstellung erzählten Liebesnovelle hinstellte. Ohne Zweifel lenkte
          dann die glänzende Be<pb/>handlung einzelner erotischer Volkssagen auf der <placeName key="A000706">athenischen</placeName> 
            Bühne die lebhafte Aufmerksamkeit der Sammler auf
          den hier noch zu hebenden Schatz volksthümlicher Poesie, umso mehr, da die in eigener
          Productionskraft allmälig ermattete Zeit in einem halb ästhetischen, halb
          culturhistorischen Interesse sich der Betrachtung alterthümlicher und kindlicher Zustände
          und Vorstellungen in der Verborgenheit des eigenen und fremden Volkslebens überall mit
          Eifer zuwendete. Bei solchen Nachforschungen entdeckte man nun auch jene heimlich
          blühenden Blumen einer bis dahin von der künstlich ausbildenden Dichtung wenig berührten
          Fülle schöner Liebeslegenden, von deren Reichthum uns nun plötzlich von allen Seiten
          zuströmende Beiträge überzeugen.</rs></anchor>« In diese habe man nun hineingegriffen, und indem man das
             »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-9" ><rs type="work" key="A021263">Grundthema: die Schicksale eines Liebespaares</rs></anchor>« mit der Lust an abenteuerlichen und
          ungewöhnlichen Schilderungen verband, sei eben die neue Gattung des Romans erst
          entstanden. »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-7" ><rs type="work" key="A021263">Zu irgend einer Zeit floß das erotische Element hinüber in die
          ethnographisch-philosophische Idylle: aus der Verschmelzung dieser disparaten
          Bestandtheile entstand der <placeName key="A000500"><country>griechische</country></placeName> Roman. In
          dieser Verschmelzung gab die prosaische, ethnographische Erzählung gewissermaßen den
          derberen, materiellen Körper her, in welchen die Erotik, aus ihrer poetischen Höhe
          herniedersteigend, als belebende Seele eintrat, dem für sich allein Unbeweglichen Bewegung
          und Empfindung mittheilend <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> Soweit sich überhaupt von einer inneren Entwicklung und
          Ausbildung der Kunstform des <placeName key="A000500"><country>griechischen</country></placeName> Romans
          reden läßt, zeigt sich eine solche in dem wechselnden Verhältniß, in welches sich,
          wetteifernd um die Oberherrschaft, seine beiden Grundbestandtheile zu einander stellen.
          Anfänglich überwiegt ganz unzweifelhaft das, aus der Reisefabulistik übernommene, rein
          stoffliche Element (<persName key="A003709">Antonius Diogenes</persName>). Es tritt aber
          bald mit der ihm beigestellten Erotik in einen engeren, durch die rhetorische Darstellung
          vermittelten Bund (<persName key="A003712">Jamblichus</persName>); es muß sich, bei
            <persName key="A003710">Heliodor</persName>, gefallen lassen, zur Illustrirung eines
          tiefer liegenden Sinnes zu dienen; es wird, bei <persName key="A003711">Xenophon</persName> von <placeName key="A001174"><settlement>Ephesus</settlement></placeName>, seiner
          selbständigen Bedeutung ganz entkleidet, um einzig der erotischen Erzählung zum belebten
          Hintergrunde zu dienen; es wird endlich, in dem Mosaik rhetorischer und polyhistorischer
          Studien, aus welchem <persName key="A003713">Achilles Tatius</persName> seinen <rs type="work" key="A020704" subtype="local">Roman</rs>
          zusammensetzt, so gut wie das erotische Element und das Allerlei der trödelhaften
          Kenntnisse des Autors zum bloßen Stoff seiner geschmacklosen stylistischen Kunststücke
          herabgesetzt.</rs></anchor>«</p><p>Also: die Gattung des Romans entsteht überhaupt erst durch die Verbindung zweier
          Elemente, des Erotischen mit einer »abenteuerlichen Reisepoesie«. Der Roman entsteht, um
          einen besonderen Fall der Liebe zu zeigen, aber nicht für sich allein, abgelöst von der
          Welt, wie es die erotische Legende gethan, sondern in möglichst starken Beziehungen auf
          das seltsame und bunte Treiben der Menschen. Die Darstellung einer erotischen Begebenheit
          in der Breite der sinnlichen Welt macht das Wesen des <placeName key="A000500"><country>griechischen</country></placeName>
          Romans aus. Und dabei ist es eigentlich immer geblieben; nur daß die Autoren später ihr
          Paar nicht erst in fremde Länder reisen lassen, sondern im eigenen das Fremde und Seltsame
          zu finden wissen, das sie brauchen, um die Weite des Lebens auszudrücken, von welcher sich
          der besondere Fall abheben soll. Ein Liebesfall und die weite Welt – das sind die zwei
          Elemente aller Romane, die wir schließlich im »<workName key="A020878">Wilhelm Meister</workName>« und
          in den »<workName key="A020879">Wahlverwandtschaften</workName>« wie in der »<workName key="A020890" subtype="local">Manon</workName>«
          und der »<workName key="A020788" subtype="local">Madame Bowary</workName>« finden. Die Entwicklung hat nur gesucht, ihre
              Verbindung, die anfangs, nach <persName key="A003687">Rhode</persName>, »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-8" ><rs type="work" key="A021263">eine ganz mechanische von zwei
          disparaten Theilen</rs></anchor>« war, allmälig so zu vergeistigen, daß sie eine organische wurde. Diese
          Forderung, die wir heute stellen, macht den einzigen Unterschied zwischen dem griechischen
          Roman und dem modernen aus. Das soll nun gewiß nicht heißen, daß es uns verboten wäre, den
          Roman abzuändern und einmal einen zu versuchen, in welchem eines der beiden Elemente
          fehlt. Gattungen ändern sich in der Entwicklung, und es wird manchmal gewünscht, der alten
          Form einen neuen Inhalt zu geben. Aber dann sage man: Wir wollen keine Romane mehr; oder
          man sage: Wir wollen eine neue Form des Romans, ohne das erotische Element, welches wir so
          oder so zu ersetzen gedenken. Man schreie aber nicht über Entartung, wenn unsere Autoren
          sich in ihren Romanen an das Erotische halten, das immer ein Element des Romans gewesen
          ist. Sie können sich darauf berufen, damit nur durchaus in der guten Tradition zu
          sein.</p><p>Nun mag es ernst denkenden Menschen freilich seltsam vorkommen, wie denn eine eigene
          Gattung blos zur Darstellung des Erotischen entwickelt und durch einige tausend Jahre
          gepflegt werden konnte. Sie unterschätzen nämlich wohl die Bedeutung, welche die Fälle der
          Liebe für den Geist des Menschen haben. Es ist vielleicht kein Zufall, daß es Gelehrte
          sind, die den <placeName key="A000500"><country>griechischen</country></placeName> Roman vorbereiten. Es ist vielleicht
          dieselbe Leidenschaft, das Leben zu erkennen, welche sie zugleich nach den Sitten fremder
          Länder forschen und auf Erzählungen von der Liebe achten läßt. Es scheint, daß das
          Erotische ein Mittel ist, sich des Sinnes unseres Daseins zu bemächtigen.</p><lg type="poem"><anchor type="commentary" xml:id="KT018-10" ><rs type="work" key="A020827"><l>Was auch als Wahrheit oder Fabel</l><l>In tausend Büchern dir erscheint,</l><l>Das Alles ist ein
         Thurm zu Babel,</l><l>Wenn es die Liebe nicht vereint –
               </l></rs></anchor></lg><p>damit drückt <persName key="A002060">Goethe</persName> eine uralte Empfindung der Menschheit aus.
          Er hat sie im »<workName key="A020878">Wilhelm Meister</workName>« einmal noch einfacher
          und noch inniger geschildert: »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-14" ><rs type="work" key="A020529">Als er aus dem ersten Taumel
            der Freude erwachte und auf sein Leben und seine Verhältnisse zurückblickte, erschien
            ihm Alles neu, seine Pflichten heiliger, seine Liebhabereien lebhafter, seine Kenntnisse
            deutlicher, seine Talente kräftiger, seine Vorsätze entschiedener.</rs></anchor>« Ganz ähnlich
          sagt Antipholus in der »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-15" ><workName key="A020828">Komödie der Irrungen</workName></anchor>«:</p><lg type="poem"><rs type="work" key="A020828"><l>Lehr’ mich, Geliebte, prüfen, denken, sprechen;</l><l rend="inline">Entfalte meinen irdisch groben Sinnen:</l><l>Wie mag ich,
                       wahnumstrickt, bethört von Schwächen,</l><l rend="inline">Den Inhalt
              deines dunkeln Worts gewinnen?</l><l>Bist du ein Gott? Willst du mich neu
                erschaffen?</l><l rend="inline">Verwandle mich, dir folg’ ich,
                  schönes Bild!<pb/></l></rs></lg><p>Und ganz ähnlich <persName key="A003612">Byron</persName> in der »<anchor type="commentary" xml:id="KT018-16" ><workName key="A020829">Verlorenen
         Liebesmüh</workName></anchor>«:</p><lg type="poem"><rs type="work" key="A020829"><l>Wie hättet Ihr, o Herr, und Ihr und Ihr</l><l>Erforscht die
              Herrlichkeit der Wissenschaft,</l><l>Half euch die Schönheit nicht der
              Frau’ngesichter?</l><l>Aus Frauenaugen zieh’ ich diese Lehre;</l><l>Sie sind der Grund,
              das Buch, die hohe Schule,</l><l>Aus der Prometheus’ echtes Feu’r entglüht.</l><l><c rendition="#dots" n="3"/>  Lieb’,
              in Frauenaugen erst gelernt,</l><l>Lebt nicht allein vermauert im Gehirn,</l><l>Nein, mit
              der Regung aller edlen Geister</l><l>Strömt sie gedankenschnell durch jede Kraft</l><l>Und
              zeugt jedweder Kraft zwiefache Kraft,</l><l>Weit höher als ihr Wirken und ihr
              Amt.</l><l>Die feinste Schärfe leiht sie dem Gesicht;</l><l>Wer liebt, des Auge schaut den
              Adler blind.</l><l>Wer liebt, des Ohr vernimmt den schwächsten Laut,</l><l>Wo selbst des
              Diebs argwöhnisch Horchen taub ist.</l><l>Die Liebe fühlt empfindlicher und
              feiner</l><l>Als der beschalten Schnecke zartes Horn;</l><l>Schmeckt sie, wird Bacchus’
              leckre Zunge stumpf;</l><l>Ist Lieb’ an Kühnheit nicht ein Herkules,</l><l>Der stets der
              Hesperiden Bäum’ erklimmt? –</l><l>Schlau wie die Sphinx, so süß und musikalisch</l><l>Wie
              Phöbus’ Lei’r, bespannt mit seinem Haar? –</l><l>Wenn Liebe spricht, dann lullt der
              Götter Stimme</l><l>Den Himmel ein durch ihre Harmonie;</l><l>Nie wagt’s ein Dichter und
              ergriff die Feder,</l><l>Eh er sie eingetaucht in Liebesseufzer!</l></rs></lg><p>Von <persName key="A003144">Dante</persName> gar nicht zu reden, dessen ganze ungeheure Anschauung
          Gottes und der Welt auf dem Erotischen ruht. Worin er sich übrigens mit jedem aufrichtigen
          Naturforscher unserer Zeit trifft, der, nach dem Urgrunde trachtend, zuletzt in der
          winzigen Zelle auf das Geheimniß der ewig keimenden Liebe stößt. Es ist schon so: Wo und
          wie wir immer das Räthsel, in das wir getaucht sind, berühren wollen, die Liebe ist die
          Form, in der es uns allein erscheint, an der allein wir es ahnen, und wenn wir in allen
          Ländern, über alle Berge, durch alle Thäler gezogen sind, wisssen wir am Ende nicht mehr,
          als dem Jüngling die erste Sehnsucht nach dem Mädchen sagt, und die Mutter mit dem Kinde
          an der Brust bleibt das höchste Symbol, in welchem wir den Sinn des Lebens verehren
          dürfen. <signed><hi rend="spaced_out">Hermann Bahr.</hi></signed></p></div></body></text></TEI>
