<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030011">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="pmb31565">Hermann Bahr: [Liebelei], 12. 10. 1895</title>
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="011"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="18951012" n="1">12. 10. 1895</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="pmb31565">Burgtheater (Liebelei, Schauspiel in drei Acten von Arthur Schnitzler. Rechte der Seele, Schauspiel in einem Act von Giuseppe Giacosa. Zum ersten Mal aufgeführt am 9. October)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="pmb29209">Die Zeit</title>
                     <imprint>
                        <date when="18951012">12. 10. 1895</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="vol">5</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">54</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">27–28</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" key="pmb31565">Liebelei (Schauspiel in drei Acten von Arthur Schnitzler. Rechte der Seele, Schauspiel in einem Act von Giuseppe Giacosa. Zum ersten Mal aufgeführt am 9. October)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="m" key="pmb31839">Wiener Theater (1892–1898)</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1899">1899</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">81–87</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="20160217" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change>
         <change who="KI MAM" when="20170403">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Burgtheater.</head>
            <head type="sub">(<workName key="pmb29917">Liebelei</workName>, Schauspiel in drei Acten von <persName key="pmb2121">Arthur 
         Schnitzler</persName>. <workName key="pmb31711">Rechte der Seele</workName>, Schauspiel in einem Act von <persName key="pmb11431">Giuseppe 
           Giacosa</persName>. Zum ersten Mal aufgeführt am <date>9. October</date>.)</head>
            <p part="N">In seinem neuen Stücke lässt uns Schnitzler zwei
            <placeName key="pmb50">
                  <settlement>Wien</settlement>
               </placeName>er Studenten von der Art der jungen
          Leute aus guten Familien sehen. Sie sind, was man »recht sympathisch« nennt; dummer
          Streiche, die man doch ihren Jahren verzeihen würde, gewiss nicht fähig, von angenehmen
          und empfehlenden Manieren, überaus correcte Herren, denen es nicht einfällt, Glocken
          abzureißen, Laternen auszudrehen und Passanten anzurempeln. Auch hüten sie sich vor
          verwegenen und anstößigen Gesinnungen, haben den besten Leumund, billigen Ausschreitungen
          nicht, versprechen vortreffliche Unterthanen zu werden, und die Polizei möchte nur
          wünschen, dass alle so wären. Es braust in ihnen nichts und das ist doch bei jungen
          Menschen ein großes Glück. Sie thun nichts, denken nichts, wollen nichts, sondern lassen
          sich vom Leben treiben, ohne erst viel zu fragen, wohin, wie man in der Menge mit der
          <orgName key="pmb29246">Burgmusik</orgName> geht, vom Takte geschoben, jetzt ein bischen schneller, jetzt langsamer, ohne
          was zu merken, bis der Marsch plötzlich aus ist und man nun nicht weiß, was man mit den
          Füßen anfangen soll, und sich verlassen und müde und so leer fühlt. Sich immer wieder
          irgend eine <orgName key="pmb29246">Burgmusik</orgName>, die sie mitnimmt, zu verschaffen, ist ihre einzige Sorge. Sonst
          brauchen sie gar nichts. Leidenschaften, Begierden, Triebe sind ihnen fremd. Zuweilen
          gehen sie in die Vorlesung, wie man eben in die Vorlesung geht, oder sie sitzen im Café,
          wie man eben im Café sitzt, lesen wohl auch Romane, weil man doch diese neueren Sachen
          kennen muss, machen Besuche, weil man doch seine Bekannten besuchen muss, und handeln nie
          aus sich, sondern immer nach der Sitte; es drängt sie nie, zu thun, was man nicht thut.
          Sie sind ganz unpersönlich und könnten ohne Muster gar nicht sein. Sie existieren nur als
          Exempel der Gattung. Sie sind jetzt Studenten, wie sie vor ein paar Jahren Gymnasiasten
          waren und wie sie in ein paar Jahren Conceptspraktikanten und dann Gatten und mit der Zeit
          hoffentlich Hofräthe und wohl auch Väter sein werden, und sie sind nichts als Gymnasiasten oder
          Studenten oder Hofräthe, und wenn man den Gymnasiasten oder den Praktikanten oder den
          Hofrath von ihnen abziehen würde, würde von ihnen nichts übrig bleiben; es ist kein Wesen
          da. Sie können sich nicht einen Moment von dem, was sie vorstellen, isolieren. Aus sich
          sind sie nichts; sie bestehen nur aus Beziehungen. Sie selber lieben nicht, sie selber
          hassen nicht, sie selber freuen sich nicht, sie selber leiden nicht, sie selber fühlen
          nichts, sondern sie nehmen alle Stimmungen an, die gerade ihren Verhältnissen entsprechen.
          Sie haben keine Instincte, denen sie sich anvertrauen könnten; so müssen sie sich, um nur
          überhaupt handeln zu können, immer erst in Relationen bringen. Da sie sich selber nicht
          fühlen, trachten sie, sich als etwas zu fühlen: als der »<anchor type="label" xml:id="LT011-4">Student, der mit einer Grisette
          geht« oder als der »Liebhaber einer Schauspielerin</anchor>« oder als der »unwiderstehliche Mann«;
          aus dem Gefühle dieser Typen holen sie erst ihre Impulse. Jemand hat sie
          <anchor type="label" xml:id="LT011-1">Fünfguldenlebemänner</anchor> genannt, weil sie mit einem Taschengeld von fünf Gulden täglich das
          Ansehen von <anchor type="commentary" xml:id="KT011-1">Viveuren</anchor> zu bestreiten wissen. Auch <anchor type="commentary" xml:id="KT011-2">Lebebuben</anchor> hat man sie genannt, was das
          Unmännliche ihrer ganzen Art ausdrückt. <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> hat
          eine besondere Vorliebe, sie darzustellen; sie müssen ihm verdächtig nahe gehen: er kommt
          von ihnen nicht los. Schon im »<workName key="pmb29935">Anatol</workName>« hat er nur
          sie geschildert, dann im »<workName key="pmb29823">Märchen</workName>« und nun schildert er
          sie mit den Mädchen, die zu ihnen gehören, wieder. Diese Mädchen sind genau wie sie:
          unpersönlich, ohne Leidenschaft, passiv. Sie begehren nichts, wehren sich nicht, lassen
          sich alles gefallen. Sie sagen nicht Ja und sagen nicht Nein und warten geduldig ab, was
          ihnen bestimmt ist; dagegen kann man ja doch nichts machen. Spricht sie wer an, so
          antworten sie gern; will er mehr, so geben sie nach; verlässt er sie, so klagen sie auch
          nicht. Wer weiß, wozu es gut ist! Manche hat so schon ihr Glück gemacht, andere gehen
          freilich zu Grunde; es triffts halt nicht jede gleich. Man muss sich bescheiden, wie’s eben
          kommt. Keine denkt je daran, etwas für sich vom Leben anzusprechen, das ihr allein und nur
          ihr und nicht der ganzen Kategorie zukommen würde. Diese Mizzis und Christins fühlen sich
          nie als die Mizzi oder die Christin, sondern nur so im ganzen als <anchor type="commentary" xml:id="KT011-3">arme Mädchen</anchor>, gerade wie
          jene jungen Leute, Herr Fritz Lobheimer und Herr Theodor Kaiser, sich nie als der Fritz
          oder der Theodor, sondern immer nur als Studenten, Praktikanten oder Lebemänner fühlen.
          Und so fragen sie nicht, was kommen wird, geben sich der süßen Stunde innig hin und werden
          jene lieben, so bequemen, niemals raunzenden Geschöpfe, die, wie der Theodor sagt, »<anchor type="commentary" xml:id="KT011-4">zum
          Erholen da sind</anchor>«, immer lachen, auch wenn man gar keinen Witz macht, und nie sich kränken,
          zu denen man »<anchor type="commentary" xml:id="KT011-5">du Patsch</anchor>« sagen darf und mit denen man nicht von der »<anchor type="commentary" xml:id="KT011-6">Ewigkeit</anchor>« sprechen
          muss.</p>
            <p part="N">Unter das leichtsinnige Personal dieses recht österreichischen Kreises lässt <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> plötzlich das ernste Schicksal treten und da zeigt
          es sich denn, dass ihre beinahe <placeName key="pmb773">
                  <country>türkische</country>
               </placeName> Ergebenheit und Demuth ihnen gar nichts nützt
          und, wenn sich die Menschen auch noch so klein und bescheiden machen, das Leben doch groß
          und furchtbar bleibt. Der Fritz, der daneben auch mit einer Frau eine »Bandelei« hat, wird
          von dem Gatten im Duell erschossen und nun thut sich die ganze Verlogenheit dieser so
          gemüthlichen Existenzen auf: die Liebelei endet, als ob sie eine Leidenschaft wäre, und
          das Mädchen, die Christin, muss erfahren, wie wenig sie ihm gewesen; indem er an einer
          Lüge stirbt, wird sie inne, dass sie von einer Lüge gelebt hat. Sie war doch gar nichts für
          sich, sondern nur für ihn da: selber gar kein Wesen, sondern nur seine Geliebte, nichts
          als seine Geliebte; und nun wird es offenbar, dass sie auch das nicht war, nicht einmal
          das. Sie hat nur von einer Beziehung gelebt und auch diese bildete sie sich nur ein. Und
          so ist ihr ganzes Leben dahin! »Er ist für eine andere gestorben! für eine Frau, die er
          geliebt hat – ihr Mann hat ihn umgebracht! Und ich – was bin ich denn? Was war denn ich?
          Was bin denn ich ihm gewesen?« Diese Klage hat einen so innigen und echten Ton, dass man
          merkt, sie kommt dem Autor vom Herzen; das sehr <placeName key="pmb50">
                  <settlement>wienerische</settlement>
               </placeName> Elend, an dem Leben so daneben
          vorbeizuleben, hat er, das vernimmt man, wohl an sich selbst gespürt.</p>
            <p part="N">Das Stück sagt also: »Seid selber etwas! Seid so viel, dass, wenn man euch auch das Amt,
          die Liebe, alle Beziehungen nimmt, in euch selber immer noch genug bleibt! Lebt, statt
          euch bloß leben zu lassen!« Das wird von ihm sehr wahr und gerecht, auch mit einer
          freilich <anchor type="label" xml:id="LT011-2">mehr feuilletonistischen als dramatischen Anmuth und nicht ohne einen gewissen
          Geist gelehrt. Die Führung der Scenen ist oft geschickt, glückliches Detail ergötzt,
          hübsche Worte fehlen nicht, es ist eine saubere, anständige und brave Arbeit</anchor>, und so wäre
          man nicht abgeneigt, von <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> zu sagen, was
            <persName key="pmb2702">Laube</persName> einmal über <persName key="pmb10854">Bauernfeld</persName> schrieb: »<anchor type="commentary" xml:id="KT011-9">
                  <rs type="work" key="pmb32310">Jedenfalls ist es für die Theaterdirection ein Glück,
          wenn in ihrer Stadt ein producierendes Talent sich entwickelt, welches in gebildeter Weise
          und außerhalb der alltäglichen Routine die neuen Lebenselemente der Stadt dramatisiert.</rs>
               </anchor>«
          Nur darf man nicht verschweigen, dass er vorderhand noch nicht soweit ist. Er weiß die
          neuen Elemente unserer Stadt zu fühlen, auch zu schildern; »dramatisieren« kann er sie
          noch nicht. <anchor type="label" xml:id="LT011-3">Man dramatisiert Zustände, indem man Menschen in sie bringt, die sich ihnen
          widersetzen; dort, wo sich die Menschen mit den Dingen entzweien, fängt das Drama erst an.
          Aber seine Menschen, die nichts wollen, sitzen unbeweglich in ihren Zuständen drin, wie
          Chamäleons, die immer die Farbe ihrer Umgebung haben;</anchor> so kann man sie nicht sehen, sie
          bleiben grau, traurige, aber nicht tragische Personen, und er scheint nicht zu wissen,
          dass der Mensch erst, wenn er sich aus seinem Boden löst, von den anderen abhebt und seine
          eigene Farbe annimmt, dass er im Streite und durch die That erst dramatisch wird. Das hat
          er noch zu lernen.<pb/>
            </p>
            <p part="N">Das <rs type="work" key="pmb29917">Schauspiel</rs> war schlecht insceniert; das <placeName key="pmb50">
                  <settlement>wienerische</settlement>
               </placeName> Wort ist hier am Platze:
          schlampert. Die Schauspieler standen immer im Rudel um den Souffleur, ohne je zu einer
          natürlichen Gruppe, zu einem ruhigen Bilde zu kommen. Die angenehme Laune des ersten Actes
          wurde durch eine forcierte und ungemüthliche Lustigkeit mit Gepolter und <anchor type="commentary" xml:id="KT011-7">Tapage</anchor> gestört.
          Dem lieben Stübchen der Christin im zweiten, das hier eher einer Manège glich, fehlte jede
          Stimmung; ein »Kanari«, eine Nähmaschine, ein Spinett hätten dazu genügt und wenn man
          schon selber keinen Gedanken hatte, brauchte man doch nur das fünfte Bild vom »<anchor type="commentary" xml:id="KT011-10">
                  <workName key="pmb31745 pmb31747">Nazi</workName>
               </anchor>«, wo dieselbe Situation sehr lieblich dargestellt
          wird, <anchor type="commentary" xml:id="KT011-8">nach dem <rs type="place" key="pmb37">Wiedener Theater</rs>
               </anchor> zu copieren. Eine
          stille Lampe schien heller, als je die Sonne scheint, und wie dann der Mond kommen soll,
          wurden die Liebenden in einem lächerlich grasgrünen Lichte komisch. Alle Stellungen,
          Bewegungen, Beleuchtungen waren falsch. Durch diese saloppe Regie wurden auch die
          unbeschreibliche Größe, Gewalt und Pracht der <persName key="pmb12618">
                  <hi rend="spaced_out">Sandrock</hi>
               </persName>
          und die köstlichen Gestalten der Herren <persName key="pmb13180">
                  <hi rend="spaced_out">Zeska</hi>
               </persName> und
          <persName key="pmb2868">
                  <hi rend="spaced_out">Kutschera</hi>
               </persName> beschädigt.</p>
            <p part="N">Vor der »<workName key="pmb29917">Liebelei</workName>« wurde, fein und intim insceniert,
          ein Act von <persName key="pmb11431">Giuseppe Giacosa</persName> gespielt, »<workName key="pmb31711">Rechte der Seele</workName>«, deutsch von <persName key="pmb4076">Otto
            Eisenschitz</persName>, der letzte Act einer Tragödie zwischen Gatten, dem nur leider
          die nothwendigen Voraussetzungen und Vorbereitungen fehlen: so stört allerhand Exposition,
          die bereits erledigt sein müsste, da hier keine Zeit mehr ist, auch hat der Hörer Mühe,
          so geschwind von selber in die Stimmung zu kommen, die von ihm verlangt wird, und daher
          mag an dem Stoffe manches gekünstelt und erklügelt scheinen, das doch sehr wahr und
          lebendig ist. Herr <persName key="pmb11610">
                  <hi rend="spaced_out">Hartmann</hi>
               </persName> spielte eine heikle Rolle
          mit Verstand, Geschmack und einer behutsam lenkenden Routine. Frau <persName key="pmb2850">
                  <hi rend="spaced_out">Hohenfels</hi>
               </persName> gefiel den Leuten sehr, mir gar nicht: ganz subtile, verschämte
          und geheime Sachen schrie sie mit Gewalt ins Parterre; aber da es wirkte, hatte sie ja
          recht. <signed>Hermann Bahr.</signed>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
