<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030026">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="pmb30089">Hermann Bahr: Tagebuch. 10. Juni, 6. 11. 1908; mit Anmerkungen von Arthur Schnitzler, [11.–13.] 11. 1908</title>
            <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="026"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19081112" n="1">12. 11. 1908</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Exeter</settlement>
                        <repository>University of Exeter</repository>
                        <idno>The Schnitzler Press-Cuttings Archive, Box 3/2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p part="N">Zeitungsausschnitt. Von Schnitzler hs. mit Bleistift beschriftet: »<quote>
                              <orgName key="pmb29398">Morgen</orgName>
                              <space unit="chars" quantity="1"/>
                              <date>6/11 908</date>
                           </quote>«, sämtliche Unterstreichungen sowie Anmerkungen hs. von Schnitzler</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="pmb30089">Tagebuch. 10. Juni [1908]</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="pmb29398">Morgen</title>
                     <imprint>
                        <date when="19081106" n="1">6. 11. 1908</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">2</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">45</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1492–1494</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" key="pmb30089">10. Juni [1908]</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="m" key="pmb29929">Tagebuch</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Paul Cassirer</publisher>
                        <date when="1909">1909</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">205–209</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="20160224" who="MAM">Anriss angelegt und kollationiert.</change>
         <change who="MAM" when="201602027">Aus Scan</change>
         <change who="KI MAM" when="20170423">Kollationier</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Tagebuch / Von Hermann Bahr</head>
            <p part="N">
               <hi rend="spaced_out">10. Juni.</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="KT026-1">Sehr schön ist die ruhig kreisende Bewegung</anchor>, die <persName key="pmb2121">Schnitzlers</persName>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" key="pmb29923" subtype="local-short">Roman</rs> hat. Langsam steigt er auf und scheint dann in der Luft zu liegen, auf
          großen Flügeln. Ich könnte das nicht. Ich möchte das vielleicht auch gar nicht. Aber es
          ist sehr gut, daß es einer kann und will, und wird mir selbst durch das Sentimentalische
          seiner Art nicht gestört. Dieses kommt wohl daher, daß ihm um <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName> leid ist. Während ich finde, daß um dieses <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName>, das einem leid tun kann, nicht schade ist; jenes
            <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName> aber, das wir lieben, haben wir in uns
          selbst, und es wird nur unsere Schuld sein, wenn es nicht erscheint. Wir alle spüren die
          starke Zukunft, welcher die Menschen hier fähig sind. Sie brauchen nur den Mut, die
          Vergangenheit abzutun, um aus ihr zu sich zu kommen. Da sind wir nun aber dort, wo ich die
          Juden nicht verstehe. Sie hätten es so leicht. Ich beneide sie. Sie haben keine
          verfallenen Schlösser und keine Basalte. Sie stört nicht, zu lebendiger Zeit, unnützes
          Erinnern. Diese ganze rostige Kultur, mit der wir uns schleppen, in der wir, von den
          Vätern her, ersticken, ist ihnen fremd. Sie hätten es so leicht: Benutzt die Gegenwart mit
          Glück! Sie könnten uns dabei die besten Helfer sein. Uns sitzt jedem, von den Großeltern
          her, noch irgendeine liebe dumme <persName key="pmb4255">Theresianische</persName>
          Zärtlichkeit im Gemüt und macht uns das Blut dick. Darin sind wir gute <placeName key="pmb151">Deutsche</placeName>, denn deutsch ist es, an nichts tiefer zu leiden als
          an seiner Vergangenheit. Der Ruf des Todes ist es, der uns alles Leben hemmt. Da hätten
          nun die Juden vor uns dies voraus, daß sie nicht unsere Vergangenheit haben. Wie lang
          ist’s denn her, daß sie erst eingelassen wurden? Warum nützen sie das nicht aus? Warum
          helfen sie uns nicht, wenn uns Erinnerung feig und kläglich macht? Wie oft muß ich mit dem
          elenden <rs type="person" key="pmb27680">Großvater</rs> hadern, der durch mein Blut spukt
               und mir mit seinem Dunst des <rs type="person" key="pmb27680">Statthaltereirats</rs> plötzlich den Verstand betäubt! Wie oft
          werde ich von mir wieder auf der albernsten Rührung ertappt, bis ich mich selber am Ohr
          nehme: Wach auf, das bist ja gar nicht Du, das ist schon wieder eine von den frommen
          Großmamas, die in Dir flennt! Daher das verfluchte Biedermeiern, in Gedanken und Gefühlen.
          Wir biedermeiern ja gar nicht, es biedermeiert in uns. Was aber biedermeiert in den Juden
          denn? <anchor type="textConst" xml:id="TT026-1">Wie</anchor> können sie <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">an einer
            Vergangenheit leiden, die sie gar nicht</hi> haben? Statt aber eben darin ihren Stolz
          und den Mut zu sich selbst zu finden, züchten sie sich jetzt unsere Vergangenheit an, was
          natürlich gar nicht möglich ist und sie nur lächerlich und verächtlich macht. Alle leiden<pb/> wir an jenem unnützen Erinnern. Wir erkennen, daß wir genau so viel leisten und vor
          der Zukunft einst gelten werden, als es uns gelingt, Vergangenheit zu vergessen und
          Vergangenheit vergessen zu machen. Eben das aber, was wir vergessen wollen, daran spritzen
          sich die Juden jetzt ein künstliches Erinnern ein. Das lustigste Beispiel ist mir immer
          die Geschichte mit dem Vaterunser, die ich so gern erzähle. Ein Jude sagte einmal, irgend
          etwas sei ihm unvergeßlich. Und um den Grad der Unvergeßlichkeit recht zu beteuern, sagte
          er: Unvergeßlich wie das Vaterunser! Ich stutzte. Ich versuchte das Vaterunser aufzusagen.
          Es gelang mir nicht. Ich bin ganz fromm erzogen, meine <rs type="person" key="pmb27667">Mutter</rs> war fast, was man eine Betschwester nennt, und in
              <placeName key="pmb30">
                  <settlement>Salzburg</settlement>
               </placeName>, wohin ich dann ins <rs type="place" key="pmb558">Gymnasium</rs> kam, wurden wir sehr kirchlich gehalten. Es
          gelang mir aber nicht, ich fand schon den dritten Satz nicht mehr. Nun war ich neugierig,
          ich fing meine Freunde zu prüfen an. Zunächst die, welche in katholischen Klöstern erzogen
          sind, in <placeName key="pmb556">Kremsmünster</placeName> oder bei den <placeName key="pmb557">Schotten</placeName>. Siehe da, sie wußten alle das Vaterunser nicht mehr.
          Wenn ich aber an einen Juden kam, der wußte es. Ich habe das Experiment zuletzt noch in
              <placeName key="pmb168">
                  <settlement>Berlin</settlement>
               </placeName> an unserm Tisch im <placeName key="pmb545">Savoy</placeName> gemacht. Da ist ein <anchor type="commentary" xml:id="KT026-2">
                  <rs type="person" key="pmb10765" cert="low">Baron</rs>,
          den die <orgName key="pmb29297">Jesuiten</orgName> in <placeName key="pmb555">Kalksburg</placeName>
               </anchor> erzogen. Dann ist ein
          <anchor type="commentary" xml:id="KT026-3">
                  <rs type="person" key="pmb12640" cert="low">Elsässer</rs>
               </anchor> da, der einmal zu den großen Hoffnungen der
          katholischen Literatur gehörte. Wir drei versuchten nun, zusammen das Vaterunser zu
          buchstabieren. Es gelang uns nicht. Aber da kam lachend <persName key="pmb13522">Schalom
            Asch</persName> und half uns aus, der wußte es. Ich habe jetzt wenigstens ein Mittel,
          Juden zu erkennen. Ich frage einen bloß, ob er das Vaterunser weiß.</p>
            <p part="N">In <persName key="pmb2121">Schnitzlers</persName>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" key="pmb29923">Roman</rs> ist auch manches Beispiel dafür. Er selbst, dies
          spürt man überall, er will ja mit aller Kraft heraus: von der angelogenen Vergangenheit
          weg und aufs Leben los, auf unser eigenes Leben! Jene jüdische Rührung über alles, was die
            <anchor type="textConst" xml:id="TT026-2">
                  <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">Juden nicht angeht</hi>
               </anchor>, hat er zu einer Stille, Weiche, Güte
          der Darstellung gezügelt, die einen künstlerischen Reiz aus ihr macht. Freilich fühlt man
          ihr bisweilen seine Neigung an, wegzutreten, beiseite zu stehen, nicht mitzutun, wozu
          Gerechtigkeit so viele von uns verführt. Er hat eine Neigung, gekränkt zu sein, wo es
          vielleicht nützlicher wäre, wütend zu werden (er kann mir allerdings antworten, daß sich
          Gefühle nicht kommandieren lassen). Ins Freie kommt man freilich, wenn man weggeht. Aber
          ist es die Freiheit von Flüchtlingen, die wir wollen? Wird <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName> frei, wenn man sich von ihm frei macht? Und an die Kraft der
          stillen Arbeit, von der ihr immer sprecht, kann ich nicht mehr glauben. Still gearbeitet
          wird in <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName> seit hundert Jahren; und es ist
          noch immer still.</p>
            <p part="N">Und noch etwas kann ich an <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName> nicht verstehen.
          Erstens teilt er den Irrtum der Juden in <placeName key="pmb162">Oesterreich</placeName>,
          als ob ihr Fall ein besonderer wäre. Das ist er nicht. Sie werden unterdrückt, gewiß. Aber
          es werden auch <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">die <placeName key="pmb252">Tschechen</placeName>
               </hi>, die <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">Ruthenen, die</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <placeName key="pmb543">
                  <country>Kroaten</country>
               </placeName>, die <placeName key="pmb378">Rumänen</placeName>, die <placeName key="pmb544">Slovenen</placeName> und die
            <placeName key="pmb275">
                  <country>Italiener</country>
               </placeName> und so weiter unterdrückt. <anchor type="textConst" xml:id="TT026-3">Der Jude hat
          bei uns nicht dasselbe Recht wie irgendein deutscher Christ der herrschenden Klassen. Aber
          der Arbeiter hat es auch nicht. Gar nicht zu reden davon, daß auch der Protestant, oder
          wer keine Konfession hat, hinter den Rechten der Katholiken zurücksteht.</anchor>
          Statt sich nun aber zu den anderen Unterdrückten zu schlagen, biedern sich die Juden
          entweder den Mächtigen an oder isolieren sich, ich weiß nicht, was dümmer ist. Und
          zweitens (was mich auch in diesem Roman zuweilen befremdet) schädigen sich die Juden durch
          eine Forderung, die man ihnen nie bewilligen wird: <anchor type="textConst" xml:id="TT026-4">
                  <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">sie fordern
            Liebe</hi>
               </anchor>. Das
          spüre ich in diesem Roman wieder so stark. <anchor type="textConst" xml:id="TT026-5">Die Juden sitzen da und denken traurig nach,
          warum man sie nicht gern hat.</anchor> Aber<pb/> ich glaube nicht, daß sich das durch ein
          Gesetz ändern läßt. Ich muß auch gestehen, daß es mir durchaus unbegreiflich ist, wie man
            <anchor type="textConst" xml:id="TT026-6">
                  <hi rend="underline" n="1" hand="pmb2121">darunter leiden kann</hi>
               </anchor>. Mich haben gewiß viele tausend
          Menschen gern, aber ich habe in meinem ganzen Leben noch keine Minute darüber nachgedacht,
          es hat mich immer gefreut. Was ist das für ein Wunsch, von aller Welt geliebt zu sein? Ich
          stelle mir das gar nicht so schön vor.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
