<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030030">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a" key="A020115">Bahr: Brief an Arthur Schnitzler, Mai 1922</title>
            <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement></placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="030"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2017</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19220500" n="1">Mai 1922</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="A020115">Brief an Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="A080139">Moderne Welt</title>
                     <imprint>
                        
                        <date when="192205" n="1">Mai 1922</date>
                     </imprint>
                    <biblScope unit="jg">3</biblScope>
                    <biblScope unit="nr">12</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3–5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage></profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="20160224" who="MAM">Angelegt aus Scan, kollationiert</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Brief an <persName key="A002001">Arthur
          Schnitzler</persName>
            </head>
            <p rend="center" >Lieber Arthur! </p>
            <p>1889 in <placeName key="A000382"><settlement>Paris</settlement></placeName>, als ich eben über den Winter nach <placeName key="A000589"
            >Spanien</placeName> und <placeName key="A000779">Marokko</placeName> ging, erhielt ich
          einen <anchor type="commentary" xml:id="KT030-8">Brief</anchor> mit der erstaunlichen
          Nachricht, auch <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> fange
          jetzt von neuem zu dichten an, wenn auch zunächst nur in <placeName key="A001034"
              ><settlement>Brünn</settlement></placeName>. Und die Beredsamkeit eines jungen <placeName key="A001034"
              ><settlement>Brünn</settlement></placeName>ers hatte wirklich einen bisher unbescholtenen <rs type="person" key="A003792"
            subtype="local">Buchdrucker</rs> so betörend verwirrt, daß richtig <date when="18900101"
            >Neujahr 1890</date> das erste Heft der »<orgName key="A080150">Modernen
            Dichtung</orgName>« erschien, eine »Monatsschrift für Literatur und Kritik« verheißend,
          von <persName key="A002324">E. M. Kafka</persName> herausgegeben, im Verlag von <persName
            key="A003792">Rudolf M. Rohrer</persName> in <placeName key="A001034"
              ><settlement>Brünn</settlement></placeName>: ein Ereignis für uns Jungen, denn schon das verpönte »Modern« im Titel
          kündigte den Bruch mit dem geheiligten Brauch an, auch ein noch so sittsames,
          unärgerliches, zimmerreines Talent, selbst wenn es von den Auguren schon beglaubigt war,
          erst mit ergrauenden oder ausgefallenen Haaren einzulassen; es müsse dunsten, um
          schmackhaft zu werden. Ungedünsteten hatte bisher nur <persName key="A002525">Michael
            Georg Conrad</persName> Zuflucht geboten, in seiner »<orgName key="A080167"
            >Gesellschaft</orgName>«, seit <date>1885</date>: hier war nicht nur erlaubt, jung zu sein, es war
          geboten; und es wurde jetzt, in <persName key="A002324">Kafkas</persName> »<orgName
            key="A080150">Moderner Dichtung</orgName>« hier und <anchor type="commentary"
            xml:id="KT030-4">gleich darauf</anchor> in <persName key="A002065">Brahms</persName>
            »<orgName key="A080014">Freier Bühne für modernes Leben</orgName>« auch draußen, ein
          Programm, jung zu sein, dem wir die Treue hielten, so lang es irgend ging. <anchor
            type="label" xml:id="LT030-1">In dieser »<orgName key="A080150">Modernen
              Dichtung</orgName>« las ich zum erstenmal Deinen Namen</anchor>. Zwar warst Du schon
          vorher in einem Blättchen, das glaube ich »<orgName key="A080892">An der schönen blauen
            Donau</orgName>« hieß, lyrisch aufgetaucht, aber erst jetzt zeigst Du Dein wahres
          Gesicht: <workName key="A020058">Anatol</workName> erscheint, und in bester Gesellschaft;
            <anchor type="commentary" xml:id="KT030-10">dasselbe Heft</anchor>, das den »<anchor
            type="commentary" xml:id="KT030-11"><workName key="A020107"
            >Hochzeitsmorgen</workName></anchor>« bringt, enthält <persName key="A002202">Gerhart
            Hauptmanns</persName> »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-12"><workName
              key="A020980">Apostel</workName></anchor>«, <persName key="A002396"
            >Liliencrons</persName> »<workName key="A020981"><anchor type="commentary"
              xml:id="KT030-13">Gruß an <placeName key="A000362"
                ><country>Österreich</country></placeName></anchor>
          </workName>« und Beiträge von <anchor type="commentary" xml:id="KT030-14"><rs type="work"
              key="A021429"><persName key="A003505">Bölsche</persName></rs></anchor>, <anchor
                type="commentary" xml:id="KT030-15"><rs type="work" key="A021430"><persName key="A003416">Maria
                Herzfeld</persName></rs></anchor>, <anchor type="commentary" xml:id="KT030-16"><rs
                  type="work" key="A021431 A021438"><persName key="A003744">Paul Ernst</persName></rs></anchor>, der
              Baronin <anchor type="commentary" xml:id="KT030-17"><rs type="work" key="A021432"><persName
                key="A002580">Suttner</persName></rs></anchor>, <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT030-18"><rs type="work" key="A021433"><persName key="A002222"
            >Dörmann</persName></rs></anchor>, <anchor type="commentary" xml:id="KT030-19"><rs
              type="work" key="A021434"><persName key="A003758">Kitir</persName></rs></anchor>, <anchor
                type="commentary" xml:id="KT030-20"><rs type="work" key="A021435"><persName key="A003826">Josef
                Diner</persName></rs></anchor>, <anchor type="commentary" xml:id="KT030-21"><rs
                  type="work" key="A021436"><persName key="A002035">Salten</persName></rs></anchor>, <anchor
                    type="commentary" xml:id="KT030-22"><rs type="work" key="A021437"><persName key="A002313"
                >Hermann Menkes</persName></rs></anchor> und <anchor type="commentary"
            xml:id="KT030-23"><rs type="work" key="A020993">mir</rs></anchor>. Und das Jahr darauf
          gibst Du dem Blatt, das sich <anchor type="textConst" xml:id="TT030-1">indessen</anchor>
          umgetauft hat und jetzt »<orgName key="A080150">Moderne Rundschau</orgName>« nennt, nicht
          bloß die »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-24"><workName key="A020163"
              >Denksteine</workName></anchor>«, nicht bloß ein schwärmerisches <anchor
            type="commentary" xml:id="KT030-25"><rs type="work" key="A020982">Gedicht</rs></anchor>,
          gewissermaßen einen Stoßseufzer darüber, daß Dir nichts Ordentliches einfällt, sondern,
            <persName key="A002001">Arthur</persName>, <persName key="A002001">Arthur</persName>, Du
          wirst es nicht glauben, aber Du kannst es nicht leugnen, es zeigt sich da schwarz auf
          weiß, daß Du damals ehrlich bemüht und auf dem besten Wege warst, Dich zum richtigen
          Feuilletonisten, und nicht etwa bloß von der großen Art, sondern auch von der andern,
          umzufrisieren. Du schriebst damals eifrig Buchkritiken, und <rs type="work" key="A020984"
            >eine</rs> davon schließt mit dem Ausruf: »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-26" ><rs type="work" key="A020984">Das <rs type="work" key="A020992">Schauspiel</rs> ist, wie auf dem
            Titel bemerkt steht, den Bühnen gegenüber Manuskript. Die Bühnen werden sich das nicht
            zweimal sagen lassen.</rs></anchor>« Ist das nicht schon ganz der Augenaufschlag des
          triumphierenden Plauderers, vor dem die schöne Leserin in Wonne zerfließt? Und ich bewahre
          noch aus der Zeit, als ich Redakteur der <orgName key="A080155">Deutschen
            Zeitung</orgName> war, einen Brief von Dir mit der ganz ernsthaften, treuherzigen
          Versicherung: »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-6">Schließlich werde ich doch wohl
            auch das Feuilletonschreiben lernen – vorläufig fehlt mir noch manches dazu.</anchor>«
          Ja, lieber <persName key="A002001">Arthur</persName>,<pb/> um ein Haar wärst Du vielleicht
          ein glänzender <anchor type="commentary" xml:id="KT030-9">Causeur</anchor> geworden, der
          Sonntagscauseur <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>s, wie
          Du doch auch um ein Haar Dein <anchor type="commentary" xml:id="KT030-3"><rs type="work"
              key="A020029">Alexander Weihgast</rs></anchor> hättest werden können. Und gerade diese
          paar Haare, um die Du dies und noch mancherlei, was in Deinem Horoskop stand, nicht
          geworden bist, haben Dich mir von Jahr zu Jahr immer lieber und werter gemacht!</p>
            <p>Wir lernten uns 1891 kennen. Ich war in
            <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> gelandet, in meinen jungen Ruhm
          gehüllt, in <placeName key="A000368"><settlement>Berlin</settlement></placeName> zum »Kritiker der
          Moderne« ernannt, hochmütig, übermutig, unmutig, ein selber ganz ratloser Führer, durch
          die Welt wurstelnd. Du warst ein junger Arzt ohne Patienten, auf die Dein Wartezimmer (in
          der <placeName key="A000743">Giselastraße</placeName>, wenn ich mich recht erinnere) sichtlich auch gar
          nicht wartete, sondern auf <anchor type="commentary" xml:id="KT030-27" ><rs type="work" key="A020920 A020921">Froufrou</rs></anchor> von Frauen: es ergab schließlich
          den ersten Akt der »<workName key="A020049">Liebelei</workName>«, damit hat es sich gerechtfertigt. Im
              »<workName key="A020083">Einsamen Weg</workName>« heißt es: »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-5" ><rs type="work" key="A020083">Wir bringen einander die Stichworte so
          geschickt – es gibt pathetische Leute, die solche Beziehungen Freundschaft nennen.</rs></anchor>«
          Pathetisch sind wir nun eigentlich beide nie gewesen, immerhin duzten wir uns bald, sahen
          uns oft und wetteiferten in Stirnlocken: Du mit einer blonden, die sich elegischer gab,
          ich mit einer braunen, südlich wehenden. Die Leute konnten sich nicht einigen, wer von uns
          mehr posierte, und ich darf annehmen, daß ich Dir damals nicht weniger unausstehlich war
          als Du mir. Du warst mir unausstehlich vor allem durch dein unwiderstehliches Talent.
          Nicht als ob es mich neidisch gemacht hätte; Neid lag niemals im Bereich meiner
          Möglichkeiten. Nein, ich bewunderte Dein Talent und mißgönnte Dir’s nicht, aber ich hätte
          Deinem Talent gern einen anderen Menschen gegönnt, ich hätt ihm einen anderen Kerl
          gewünscht. Dieses Wort drückt genau das aus, was mir damals an Dir fehlte: Du warst mir
          nicht der Kerl zu Deinem Talent, Du warst überhaupt kein Kerl und ich glaubte zuweilen
          Deinem Talent immer wieder anzuhören, wie tief es sich insgeheim nach einem Kerl dazu
          sehnte: der stärkste Reiz Deiner Dichtung, auch im Scherz, selbst im Spotte noch, ihr
          Hauch einer unendlichen Melancholie, schien mir durch diese quälende Sehnsucht erklärt.
          Und da dies, was ich hier niederschreibe, ja nur den einen Sinn haben kann, daß einmal
          Jemand, der Dich seit dreißig Jahren kennt, Dein ganzes Werk sozusagen persönlich
          miterlebt hat, es schätzt, und Dich, so sehr er sich zuweilen dagegen gewehrt hat, jetzt
          schließlich, besonders seit wir uns so selten sehen, liebt (entschuldige das Wort, das
          auch ich nicht mag, aber was ich für Dich empfinde, hat nun einmal im Deutschen diesen
          Namen!), daß Dir der rücksichtslos aufrichtig sagt, was er in Dir erkannt zu haben meint,
          so wirst Du mir auch verzeihen, wenn ich ausspreche, daß für mich Dein ganzes Werk im
          Wesenlosen liegt, daß ich aus ihm nur immer wieder dieselbe rührende, ja, wenn es scherzen
          will, erschütternde Klage höre, nicht nach einem verlorenen Paradies, sondern darüber, gar
          kein Paradies zu verlieren gehabt zu haben, daß Deine Gestalten nicht Entwurzelte sind,
          sondern wurzellos von vorneherein. Vor hundert Jahren haben Romantiker den letzten Versuch
          eines lebendigen <placeName key="A000362">Österreichs</placeName> gewagt. Er wurde mit Recht
          Restauration genannt: Herstellung von etwas, das es nicht mehr gab, schon seit dem Barock
          nicht mehr. Und alle Dichtung in <placeName key="A000362">Österreich</placeName>, wie sie sich auch
          immer geberden mochte, blieb fortan romantisch: in welcher Zeit immer sie spielen mag und
          auch wenn sie Gegenwart fingiert, sie lebt vom Gewesenen. Du warst der Erste, Du bist der
          Einzige geblieben, der wirklich nach der Gegenwart zu greifen versucht hat. Es gelang Dir.
          Und wenn Dir davon nichts als Schein in Deiner Hand blieb, lag nicht an Deinem Griff die
          Schuld, sondern an dieser Gegenwart, die keine war, sondern nur eine Fiktion. Und noch
          dazu eine von ganz besonderer Art. Man kann nämlich eine Vergangenheit fingieren, diese
          kehrt dadurch nicht wieder, aber es entsteht ein Nachbild davon, das immerhin eine gewisse
          Realität ansprechen mag, wenn auch eine gefälschte. So mag man auch kraft der Phantasie
          sich eine Zukunft fingieren können und wenn nur die Phantasie stark genug ist, eben durch
          den phantastischen Drang auf dieses lockende Bild hin sich selber belebt fühlen (ich, zum
          Beispiel, habe davon die Kosten meines ganzen inneren Daseins bestritten; bisher gings).
          Aber wenn es an Gegenwart fehlt, sich eben aus ihr, die fehlt, fingieren zu wollen, was
          fehlt, das scheint ein seltsamer Einfall, zu dem viel Selbstvertrauen gehört. Er ist
          übrigens nicht von Dir. Du bist nur<pb/> der Vollender und hast Dich Deiner Anfänger
          nicht zu schämen. <persName key="A002422">Laube</persName> war der erste. Wissend, daß zum Theater, wenn
          man es hohen Sinnes nimmt, Dichter und Schauspieler nicht ausreichen, so lange sich ihnen
          nicht ein Publikum gesellt, das, ihre Wirkungen auffangend nicht blos, sondern auch
          erwiedernd, mit zum Spiel gehört, da sich an ihm erst das Wunder der Allverwandlung
          beglaubigt, war er unangenehm überrascht, sich eingestehen zu müssen, daß in
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> zurzeit, als er das
            <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> übernahm, die Voraussetzung eines wirklichen
          Publikums fehlte: eine Gesellschaft. Es gab eigentlich die alte
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Gesellschaft nicht mehr und es
          gab noch kaum Spuren einer neuen. Es gehört zu den stärksten Leistungen
            <persName key="A002422">Laubes</persName>, daß er sich eine schuf, oder doch jedenfalls so viel von
          ihr, als nun einmal zum richtigen Theaterspielen unentbehrlich ist.
              <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName> hatte kein wirkliches Bürgertum,
          stark genug, als die höfische zerging, eine Gesellschaft nach den westlichen Mustern zu
          bilden. <persName key="A002422">Laube</persName> holte sich nun aus der fließenden Schicht von Doktoren,
          Beamten und was sonst noch etwa sich zu den »Gebildeten« hielt, einen Ersatz dafür. ln
          seinem <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> drehte sich das natürliche Verhältnis des
          Schauspiels zur Gesellschaft um: hier ward nicht mehr von der Bühne die Gesellschaft
          abgespiegelt, sondern Du wirst Dich erinnern, daß noch weit über
            <persName key="A002422">Laube</persName> hinaus, noch bis in unsere Jugend hinein, alles was jener
          Zeit sich <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>er Gesellschaft hieß, selber
          blos ein Spiegelbild des <placeName key="A000214">Burgtheaters</placeName> war; Du selbst hast noch von
            <persName key="A002528">Sonnenthal</persName> und <persName key="A002106">Hartmann</persName> gelernt, wie der Mann
          von Welt in einen Salon tritt, den Schmerz, sich seiner tiefen inneren Einsamkeit auf
          einen Augenblick entreißen zu müssen, in ein lässiges Lächeln hüllend. Aber wenn Dein
          erster Ahn das <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A002422">Laubes</persName> war, der zweite war die <placeName key="A000312">Ringstraße</placeName>,
          dieses Unicum in der Baugeschichte: denn hier wurde der äußere Schauplatz für eine
          Gesellschaft errichtet, die noch gar nicht da war, die dann, um ihn zu füllen, sozusagen
          über Nacht geschwind erst improvisiert werden mußte. Du hast Dir sicherlich als Gymnasiast
          den <anchor type="commentary" xml:id="KT030-7" ><persName key="A003745">Makart</persName>festzug</anchor> angesehen: das war die große öffentliche
          Generalprobe des neuen <placeName key="A000250"><settlement>Wien</settlement></placeName>, da ritt es
          nun in Fleisch und Blut einher, woher mag es nur eigentlich das frische rote Blut gesogen
          haben?</p>
            <p >Und genau zwölf Jahre später aber gingen nun wir zwei zuweilen in Mondnächten über
          diesen in unserer Kindheit auf Befehl von oben aus Nichts improvisierten
            <placeName key="A000312">Ring</placeName> und unsere Herzen schlugen vor seliger Empfindung seiner
          Schönheit! Erinnerst Dich noch, wie wir damals, immer unseren heimlichen Ernst in
          Selbstironie verkleidend, einst den <placeName key="A000312">Ring</placeName> kindisch unter uns
          verteilten, das eine Stückl sollte dem <persName key="A002007">Richard Beer-Hofmann</persName>, das
          andere dem <persName key="A002011">Hugo</persName>, der damals, bis er die Matura hinter sich hätte,
          noch <persName key="A002011">Loris</persName> hieß, das dritte Dir gehören und jeder feierlich geloben,
          auf keinen Fall ein Stückl der anderen zu bedichten, erinnerst Dich? Als mich vor ein paar
          Jahren mein Schicksal, das sich zuweilen in solchen Späßen gefällt, plötzlich ins
            <placeName key="A000214">Burgtheater</placeName> verschlug, fiel mir in meinem Kammerl dort mit dem
          Blick aufs <placeName key="A000574">Rathaus</placeName> eines Tages das verklungene Glück jener
          Jugendnächte wieder ein und nun ging mir erst auf, welches Wunder uns damals eigentlich
          geschehen war: dieser <placeName key="A000312">Ring</placeName>, aus Nichts entstanden, auf einen
          äußeren Anlaß hin, ohne jeden inneren, aus Luft in die Luft gebaut, nicht blos
          ungeschichtlich, sondern auch ganz unlebendig, weder Ausdruck einer Vergangenheit noch
          einer Gegenwart, nichts als ein improvisierter Maskenscherz, hat mit seiner Wesenlosigkeit
          über unsere schönste Jugendzeit die Macht einer beseligenden Wirklichkeit gehabt! Ja wie
          denn? Kann denn das sein? Kann ein Nichts schwanger werden? Aber eben dies war ja das
          Paradox der ganzen Epoche <persName key="A002278">Franz Josefs</persName>: ein schöpferisches Nichts zu
          sein! <placeName key="A000362">Österreich</placeName>, das wirkliche, war weg und diese Unwirklichkeit
          trug die schönsten Früchte: sie trug uns.</p>
            <p>Schau Dir nur einmal Deinen
          <workName key="A020058">Anatol</workName>, meinen Freund, an! Bist das Du? Nein, er fälscht Dich. Er
          kopiert <persName key="A002106">Hartmann</persName>, gibt sich ein Air alten
            <placeName key="A000214">Burgtheaters</placeName>, schielt aber auch nach der <placeName key="A000755">Comédie
            française</placeName>, hat schrecklich viel <placeName key="A000366">Franzosen</placeName> gelesen,
          aber beim <placeName key="A000242">Leidinger</placeName>, und will nun auf einmal noch Dir ähnlich sehen. Sei nicht<pb/> bös: er ist Papier. Aber was geschah? Dieser
            <workName key="A020058">Anatol</workName>, der eben noch Papier war, lief dann auf einmal höchst
          lebendig in allen Gassen herum: nach ein paar Jahren war jeder bessere junge Herr zum <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs>, aus Druckerschwärze war auf einmal rotes Blut geworden. Soll man
          nun sagen: Du hast ein profetisches Gemüt, Du hast mit dem <rs type="work" key="A020058">Anatol</rs> eine
          Vision der Zukunft gehabt? Oder soll man sagen: Du hast seiner Gestalt einen so starken
          Atem eingegeben, daß sich das Leben selber von ihr zwingen ließ, sie zu kopieren, Dich zu
          kopieren? Ich denke: der <workName key="A020058">Anatol</workName> ist fast etwas Symbolisches für uns
          alle, dadurch, daß in ihm aus lauter Unwirklichkeiten auf einmal Wirklichkeit geworden
          ist. Er gab uns damit ein Beispiel der einzigen Art von Existenz, die für uns noch möglich
          war: einer Existenz nicht aus sich heraus, sondern auf etwas los.
            <placeName key="A000362">Österreich</placeName> war schon seit hundert Jahren vorbei, es ist mit
            <persName key="A003759">Karl VI.</persName> begraben worden; das <persName key="A003760">Metternichs</persName> war
          nur noch der letzte Versuch einer grandiosen Erinnerung. Nichts blieb zurück, aus dem man
          noch hätte leben können. So sieht sich seitdem jeder <placeName key="A000362">Österreicher</placeName>
          unablässig angstvoll nach etwas um, auf das hin er leben könnte. Keiner hat Wurzeln, jeder
          greift ins Leere, er möchte sich an etwas hängen können, und wärs auch nur, um sich
          wenigstens aufzuhängen. Du hast ihnen manchen Strick zugeworfen! Aber vom
          <workName key="A020058">Anatol</workName> zum <workName key="A020019">Schleier der Beatrice</workName>, von der
            <workName key="A020049">Liebelei</workName> zum <workName key="A020194">weiten Land</workName>, vom
            <workName key="A020018">Reigen</workName> zum <workName key="A020059">jungen Medardus</workName>, welch ein Weg! Und
          daß es immer der <workName key="A020083">einsame Weg</workName> war, den Du nahmst, und daß er Dir immer
          wieder ein <workName key="A020052">Weg ins Freie</workName> wurde, daß Du Dich auf keinem Deiner Erfolge
          jemals beruhigt niedergelassen, das hat mir immer von neuem wieder Bewunderung abgerungen!
          Talent hat bald einer, das ist leicht, Du aber hast gewußt, daß Talent nur so viel wert
          ist, als man es sich schwer werden läßt. Talent ist immer eine Schuld. Ich, der Deiner
          Arbeit seit zweiunddreißig Jahren zusieht, a little more than kin and less than kind, wie
          unser Vetter <workName key="A020095">Hamlet</workName> sagt, kann bestätigen, daß Du sie redlich bezahlt
          hast.</p>
            <p>In meiner grünsten Jugend sprach ich einst öffentlich den Wunsch aus, Jedermann sollte an
          seinem dreißigsten Geburtstag erschlagen werden, nachher sei man doch nichts mehr nutz.
          Indessen war dann auf einmal mein vierzigster über mir. Du kanntest meine Verzweiflung und
          zum Trost schriebst Du mir damals auf ein Bild: »<anchor type="commentary" xml:id="KT030-2" >Erinner Dich, wie oft Du schon alt
          gewesen bist, und freu Dich, wie oft Du noch wieder jung sein wirst!</anchor>«
            <persName key="A002001">Arthur</persName>, heute kann ich Dich bestimmt versichern: so ganz richtig
          jung werden wir zwei gewiß erst mit siebzig! Aber könnten wir uns nicht vielleicht doch
          schon vorher einmal Wiedersehen? Dies wünscht sich und Dir von Herzen Dein, wie Du siehst,
          unverbesserlicher <signed>Hermann Bahr.</signed></p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
