<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030009">
  <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
            <title level="a" key="A020226">Bahr: Das junge Oesterreich. II, 27. 9. 1893</title>
            <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="009"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2016</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="18930927" n="1">27. 9. 1893</origDate>
            <listBibl>
               <biblStruct default="false">
                  <analytic>
                     <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                     <title level="a" key="A020226">Das junge Oesterreich. II</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" key="A080155">Deutsche Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <biblScope type="jg">23</biblScope>
                        <biblScope type="nr">7813, Morgenausgabe</biblScope>
                        <date when="18930927">27. 9. 1893</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="pp">1–3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
              <biblStruct>
                <analytic>
                  <title level="a" key="A020226">Das junge Oesterreich. II</title>
                </analytic>
                <monogr>
                  <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="m" key="A020679">Studien zur Kritik der Moderne</title>
                  <imprint>
                    <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                    <publisher>Literarische Anstalt Rütten <c rendition="#kaufmannsund"/> Loening</publisher>
                    <date when="1894">1894</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="pp">79–87</biblScope>
                </monogr>
              </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-DE">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  
      <revisionDesc status="approved">
			      <change when="20160217" who="KI MAM">Angelegt und kollationiert</change>
        <change when="20170404" who="KI MAM">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="article">
      <body>
         <div>
            <head>Das junge Oesterreich.</head>
            <head type="sub">Von <hi rend="bold">Hermann Bahr</hi>.</head>
            <head type="sub">II.<footNote xml:id="FT009-1">Siehe Nr. 7806 der »<orgName key="A080155">Deutschen Zeitung</orgName>«.</footNote>
            </head>
            <p>Ich habe gezeigt, daß das junge <placeName key="A000362">Oesterreich</placeName> nichts
          mit den naturalistischen Experimenten der »jüngsten <placeName key="A000351">Deutschen</placeName>« gemein hat. Es will vielmehr, da nun einmal unser Leben aus der
            <placeName key="A000351">deutschen</placeName> Entwicklung geschieden und heute der
            <placeName key="A000351">deutschen</placeName> Cultur nicht näher als irgend einer
          anderen ist, den Anhang der <placeName key="A000351">deutschen</placeName> Literatur
          verlassen und nun aus der eigenen Art auch eine eigene Kunst gestalten. Es möchte – sonst
          hat es keinen vernehmlichen Trieb – es möchte recht <placeName key="A000362">österreichisch</placeName> sein, <placeName key="A000362">österreichisch</placeName>
          von 1890, was dann freilich Jeder wieder auf seine Weise versteht.</p>
            <p>Jetzt will ich noch ein bischen die Einzelnen prüfen. Ich muß dabei dem geläufigen
          Gebrauche folgen, der nicht immer logisch ist: er läßt Manche ohne rechten Grund aus der
          Gruppe, die doch wenigstens als erste Boten und Läufer in sie gehören würden. So darf ich
          von <persName key="A002319">Siegfried Lipiner</persName>, <persName key="A003392">Richard Kralik</persName> und der
            <persName key="A003673">delle Grazie</persName>, von den beiden <persName key="A002580 A003735">Suttners</persName>, der
            <persName key="A003797">Marriot</persName> und der <persName key="A003499">Ossip Schubin</persName>, von
            <persName key="A002212">Gustav Schwarzkopf</persName>, <persName key="A002029">C. Karlweis</persName> und
            <persName key="A002213">J. J. David</persName> nicht sprechen, die von der Schule verleugnet und es
          sich wohl auch selber verbitten würden, sondern <persName key="A002258">Karl Baron Torresani</persName>,
            <persName key="A002001">Arthur Schnitzler</persName> und <persName key="A002011">Loris</persName>, <anchor type="commentary" xml:id="KT009-5">dann die Lyriker
            <persName key="A002222">Dörmann</persName>, <persName key="A002231">Korff</persName>, <persName key="A002241">Specht</persName>
          und endlich ein paar Worte über mich</anchor> müssen genügen.</p>
            <p>
                    <persName key="A002258">
                  <hi rend="spaced_out">Torresani</hi>
               </persName>
               <footNote xml:id="FT009-2">»<workName key="A020863">Aus der schönen wilden
              Lieutenantszeit.</workName>« – »<workName key="A020864">Schwarzgelbe
              Reitergeschichten.</workName>« – »<workName key="A021243">Mit tausend
              Masten.</workName>« – »<workName key="A020866">Auf gerettetem Kahn.</workName>« –
              »<workName key="A020869">Die Juckercomtesse.</workName>« – »<workName key="A020867">Der beschleunigte Fall.</workName>« – »<workName key="A020868">Oberlicht</workName>.«</footNote> kann von Glück sagen. Es ist noch nicht fünf Jahre,
          daß der fröhliche Uhlane die erste Geschichte schrieb, und schon heißt er, was einem
          Künstler nicht leicht passirt, der »beliebte Erzähler«. Das kommt vielleicht daher, weil
          er eine unbesonnene, saloppe, liederliche Sprache, unpersönliche zufällige Formen, eine
          wüste Schlamperei hat, welche den üblichen Geschmack mit seinen künstlerischen Werthen
          wieder versöhnen. Die Empfindlichkeit für reine und vollkommene Sätze, die Begeisterung
          gefeilter Worte, das Gewissen der Mache fehlt ihm. Technisch ist er von der größten
          Unschuld, welche keine Sorgen, Gefahren, Beschwerden der Form ahnt. Er schreibt, wie es
          gerade kommt: <hi rend="antiqua">au petit hasard de la plume</hi> und Kleckse verstören
          jede Schönheit. Man mag an <persName key="A003608">Tovote</persName> denken, und so hat er
          auch diesen heiteren und leichten Fluß, den kein Kummer trübt. Alles ist ungesucht,
          ungekünstelt, ungezwungen. Er schwitzt nicht, würde <persName key="A002354">Nietzsche</persName> sagen. Er hat eine solche Fülle von Ereignissen, Gestalten,
          Welten, die ohne Rast nach Offenbarung drängen, daß er nirgends halten, nicht verweilen,
          nimmer sich besinnen kann, und während er Eine gibt, quellen schon tausend Andere
          dazwischen. Er ist der rechte Fabulant wie damals jene Novellisten der <placeName key="A000589">Spanier</placeName> und <placeName key="A000475">Italiener</placeName>,
          mit der großen Leidenschaft der Fabel, der nichts als nur erzählen will, nur
          unerschöpflich immer erzählen. Er sucht nicht »Probleme«; er prüft keine »Fragen«; er will
          nichts zeigen; er will nichts schildern; er will nichts beweisen – das schöne Lügen ist
          seine Lust. Er ist weder Naturalist noch Psychologe und ist, wenn man will, doch beides:
          er ist der Erzähler, der Alles thut, was die Erzählung brauchen, und Alles läßt, was sie
          entbehren kann – das Bedürfniß der Erzählung allein ist immer sein einziges Gesetz. Er hat
          unvergeßliche Profile gezeichnet. Er hat Documente des Lebens gegeben. Er hat in der
            <workName key="A020869">Juckercomtesse</workName> eine weibliche Psychologie geschaffen,
          die ihm <persName key="A003607">Bourget</persName> neiden könnte. Aber das läuft so
          nebenbei mit. Was er will, ist nur die Erzählung, der üppige Reiz von vollen, bunten,
          wunderbaren Stoffen. Die Erzählung ist ihm Anfang und Ende. So hat er, was ich sonst von
          Keinem in dieser ganzen breiten Zeit der Literatur weiß: er hat den stillen, guten Zauber
          der naiven Kunst, wie er an den alten Märchen des Volkes ist. Man kann sagen, daß es
          niemals ein rechter Roman ist. Man kann zweifeln, ob es nach den Normen der Schulen
          überhaupt etwas ist. Aber man kann nicht leugnen, daß es sehr schön ist.</p>
            <p>
                    <persName key="A002001">Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </persName>
               <footNote xml:id="FT009-3">»<workName key="A020860">Alkandi’s Lied</workName>.« – »<workName key="A020229">Reichthum</workName>.« – »<workName key="A020720">Episode</workName>.« –
              »<workName key="A020058">Anatol</workName>.« – »<workName key="A020002">Das
              Märchen</workName>.«</footNote> ist anders. Er ist ein großer Virtuose, aber einer
          kleinen Note. <persName key="A002258">Torresani</persName> streut aus reichen Krügen, ohne
          die einzelne Gabe zu achten. <persName key="A002001">Schnitzler</persName> darf nicht
          verschwenden. Er muß sparen. Er hat wenig. So will er es denn mit der zärtlichsten Sorge,
          mit erfinderischer Mühe, mit geduldigem Geize schleifen, bis das Geringe durch seine
          unermüdlichen Künste Adel und Würde verdient. Was er bringt, ist nichtig. Aber wie er es
          bringt, darf gelten. Die großen Züge der Zeit, Leidenschaften, Stürme, Erschütterungen der
          Menschen, die ungestüme Pracht der Welt an Farben und an Klängen ist ihm versagt. Er weiß
          immer nur einen einzigen Menschen, ja nur ein einziges Gefühl zu gestalten. Aber dieser
          Gestalt gibt er Vollkommenheit, Vollendung. So ist er recht der <hi rend="antiqua">artiste</hi> nach dem Herzen des »Parnasses«, jener <placeName key="A000366">Franzosen</placeName>, welche um den Werth an Gehalt nicht bekümmert, nur in der
          Fassung Pflicht und Verdienst der Kunst erkennen und als eitel verachten, was nicht
          seltene Nuance, malendes Adjectiv, gesuchte Metapher ist.</p>
            <p>Der Mensch des <persName key="A002001">Schnitzler</persName> ist der
          <placeName key="A000362">österreichische</placeName> Lebemann. Nicht der große <anchor type="label" xml:id="LT009-3">Viveur</anchor>, der
          international ist und dem  <placeName key="A000382">
                        <settlement>Paris</settlement>
               </placeName>er Muster
          folgt, sondern die <placeName key="A000250">
                  <settlement>wienerisch</settlement>
               </placeName> bürgerliche Ausgabe zu <anchor type="commentary" xml:id="KT009-2">fünfhundert
          Gulden monatlich</anchor>, mit dem Gefolge jener gemüthlichen und lieben Weiblichkeit, die auf dem
          Wege von der Grisette zur Cocotte ist, nicht mehr das Erste, und das Zweite noch nicht.
          Diesen Winkel des <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er Lebens mit seinen
          besonderen Sensationen, wo sich wunderlich die feinsten Schrullen einer sehr künstlichen
          Cultur und die ewigen Instincte des menschlichen Thieres vermischen, hat er künstlerisch
          entdeckt und er hat ihn, indem er ihn gleich zur letzten Vollkommenheit des Ausdrucks
          brachte, künstlerisch erschöpft. Es ist ihm gelungen, was die
              <persName key="A002640 A002641">Goncourts</persName> als Beruf des Künstlers setzten: <hi rend="antiqua">apporter du
            neuf</hi>; und es ist ihm gelungen, die definitive Form seiner Neuerung zu geben. Das
          ist sehr viel. Gerade heute können es Wenige von sich sagen. Nur darf er freilich, weil
          sein Stoff ein weltlicher, von der Fläche der Zeit ist, Wirkungen in die Tiefe der Gefühle
          nicht hoffen, und von seinem feinen, aber künstlichen Geiste mag das Wort des
              <persName key="A002895">Voltaire</persName> von <persName key="A003674">Marivaux</persName> gelten: <hi rend="antiqua">
                  <anchor type="commentary" xml:id="KT009-1">Il
            sait tous les sentiers du coeur, il n’en connaît pas le grand chemin.</anchor>
               </hi>
                    <pb/>
                </p>
                <p>Ich verstehe sehr gut, daß Manchen das nicht genügt. Ich verstehe nur nicht, daß man
          es an den <placeName key="A000366">
                        <country>Franzosen</country>
                    </placeName> preist, aber an einem <placeName key="A000250">
                        <settlement>Wien</settlement>
                    </placeName>er schmäht. Im »<workName key="A020058">Anatol</workName>« sind ein paar
          Sachen, die den Vergleich mit den besten Meistern der Gattung vertragen und an flüssiger
          Anmuth, herbem Dufte, heiterer Melancholie <persName key="A004327">Aurélien Scholl</persName>, <persName key="A002262">Henri Lavedan</persName> und diesen
          vergötterten <persName key="A004326">Courteline</persName> nicht zu scheuen haben. So wäre es wohl Pflicht der Directoren,
          einmal ihre Kraft auf der Bühne zu prüfen. Es wäre Pflicht der »<placeName key="A000214">Burg</placeName>«, das »<workName key="A020002">Märchen</workName>« zu
          bringen, das ja nun wenigstens am »<placeName key="A000220">Volkstheater</placeName>« endlich kommen soll.</p>
            <p>Im »<workName key="A020058">Anatol</workName>« sind vorne, als Prolog, ein paar Verse:</p>
            <lg type="poem">
          <l>...Durch die Zweige brechen Lichter,</l>
                    <l>Flimmernd auf den blonden
            Köpfchen;</l>
                    <l>Scheinen auf den bunten Polstern,</l>
                    <l>Gleiten über Kies und
            Rasen,</l>
                    <l>Gleiten über das Gerüste,</l>
                    <l>Das wir flüchtig
            aufgeschlagen.</l>
                    <l>Wein und Winde klettert aufwärts</l>
                    <l>Und umhüllt die lichten Balken.</l>
                    <l>Und dazwischen farbenüppig</l>
                    <l>Flattert Teppich und
            Tapete,</l>
                    <l>Schäferscenen keck gewoben,</l>
                    <l>Zierlich von <persName key="A003675">Watteau</persName> entworfen ...</l>
                    <l>Eine Laube statt der
            Bühne,</l>
                    <l>Sommersonne statt der Lampen,</l>
                    <l>Also spielen wir
            Theater,</l>
                    <l>Spielen uns’re eig’nen Stücke,</l>
                    <l>Frühgereift und zart und
            traurig,</l>
                    <l>Die Komödie uns’rer Seele,</l>
                    <l>Uns’res Fühlens Heut’ und
            Gestern,</l>
                    <l>Böser Dinge hübsche Formel,</l>
                    <l>Glatte Worte, bunte Bilder,</l>
                    <l>Halbes,
          heimliches Empfinden,</l>
                    <l>
          <rs type="work" key="A020170">Agonien</rs>, <rs type="work" key="A020720">Episoden</rs>
          ...</l>
                    <l>Manche hören zu, nicht Alle ...</l>
                    <l>Manche träumen, manche lachen,</l>
                    <l>Manche essen
          Eis ... und manche</l>
                    <l>Sprechen sehr galante Dinge ...</l>
                    <l>... Nelken wiegen sich im
          Winde,</l>
                    <l>Hochgestielte weiße Nelken</l>
                    <l>Wie ein Schwarm von weißen Faltern ...</l>
                    <l>Und
          ein Bologneserhündchen</l>
                    <l>Bellt verwundert einen Pfau an ...</l>
                </lg>
            <p>Diese Verse sind sonderbar. Sie könnten von <persName key="A003609">Emanuel
            Geibel</persName> oder <persName key="A003610">Paul Heyse</persName> sein: sie haben
          diese leichte Sicherheit, das mühelose Glück, die reife Anmuth der <persName key="A002060">goethe</persName>isirenden Epigonen, die in fertigen Formen fertige Gedanken, fertige
          Gefühle wiegen. Aber sie könnten auch von <persName key="A003528">Maurice
            Barrès</persName> oder <persName key="A002354">Nietzsche</persName> sein: so sehr haben
          sie an ihrer feinen, hochmüthigen, empfindlichen Grazie den scheuen Duft der letzten
          Stunde. Sie sind wie von einem herrisch heiteren Classiker, der unter die blassen und
          hilflosen Sucher der Decadence gegangen wäre. Sie sind von <persName key="A002011">Loris</persName>.<footNote xml:id="FT009-4">Gedichte in der »<orgName key="A080150">Modernen Dichtung</orgName>« und den »<orgName key="A080862">Blättern für die
              Kunst</orgName>«. – Feuilletons in der »<orgName key="A080222">Modernen
              Kunst</orgName>«, »<orgName key="A080169">Frankfurter Zeitung</orgName>« und
              »<orgName key="A080155">Deutschen Zeitung</orgName>«. – »<workName key="A020161">Gestern</workName>«, Studie in einem Act in Reimen, und »<workName key="A020861">Der Tod des Tizian</workName>«.</footNote>
            </p>
            <p>
                    <persName key="A002011">
                  <hi rend="spaced_out">Loris</hi>
               </persName>, der <persName key="A002011">Hugo von Hofmannsthal</persName> heißt, schreibt Prosa und Verse,
          Kritisches und Lyrisches. An der Prosa merkt man den Lyriker gleich: sie schwillt
          rhythmisch; schwüle Tropen, dunkle, üppige und schwere Farben, fremde Harmonien drängen,
          und was doch als Feuilleton gemeint ist, klingt wie ein griechischer Chor. Aber an den
          Versen wieder merkt man den kritischen Philosophen: sie sind mit quälenden Gedanken,
          moralischen Fragen und athemlosen Zweifeln der Bildung ängstlich beladen, daß man ihnen
          lieber die freiere Gelassenheit ungebundener Aphorismen wünschen möchte. So ist in ihm ein
          unerschöpflicher Gesang, der, wie er geflissentlich auch trockene, nüchterne, steife
          Themen des Verstandes wähle, nicht verstummen mag, daß ich für ihn immer an das Wort des
            <persName key="A003836">Anatole France</persName> über <persName key="A003837">Banville</persName> denken muß, den »<anchor type="commentary" xml:id="KT009-4">
                        <rs type="work" key="A021185">der liebe Gott in seiner Güte mit der Seele einer
          Nachtigall schuf</rs>
                    </anchor>«. Aber es ist auch eine unermüdliche Dialektik in ihm, die mit kritischen
          Reflexionen die schöne Vogelfreude der Reime und Rhythmen immer wieder verstört.</p>
            <p>Sein Stil trifft und er trifft ohne Mühe. Das nervöse Suchen, das Tasten mit
          unzulänglichen Vergleichen, die Qual um das fliehende Wort, das den rechten Gedanken, die
          letzte Note der Stimmung nicht geben will, sind ihm fremd. Er hat die Gnade der
          zeichnenden, malenden Form. So möchte man seine fröhliche Gesundheit rühmen, die sonst
          heute der gepeinigten Jugend fehlt. Aber die lauschende Empfindlichkeit, das helle Gesicht
          und Gehör seiner Nerven für die leisesten Reize ist von einer unheimlichen Feinheit, und
          aus seinen seltsam erregten Sätzen kommt es, ohne daß man vor sich diese Empfindung zu
          rechtfertigen wüßte, immer wie der kranke Hauch aus den fieberschwülen Kissen einer
          schmerzlichen und blassen Frau.</p>
            <p>Das Erste, was er schrieb, war eine <rs type="work" key="A020989">Studie</rs> über die
              <hi rend="antiqua">
                  <workName key="A020934">physiologie de l’amour</workName>
               </hi> des
            <persName key="A003607">Bourget</persName>, dieses müde Testament der erotischen
          Verzweiflung. Eine <rs type="work" key="A020755">Studie über die »<anchor type="commentary" xml:id="KT009-3">
                            <workName key="A020523">Mutter</workName>
                        </anchor>«</rs> folgte. Das waren für seine siebzehn Jahre wunderliche
          Stoffe, und auch in seinen Gedichten sind Züge eines reifen, traurigen Cynismus. So konnte
          er in den Ruf eines vor der Zeit erfahrenen, ja verdorbenen Jünglings kommen, und ich
          habe, als ich öffentlich seine Verse las, Hofräthe sich schamhaft entrüsten gesehen, die
          mit Mühe später durch saftige Anekdoten wieder zu versöhnen waren. Aber wenn er bisweilen
          von unreinen Dingen spricht, geschieht es doch immer in reiner Rede, vielleicht weniger
          aus Tugend, als aus Erzogenheit, aus Eleganz, aus Geschmack, der denn überhaupt seine
          vernehmlichste Gabe ist. Er wird nicht craß, wird nicht brutal, und die Grenzen der guten
          Gesellschaft sind immer gewahrt. Er brauchte sich nicht erst »auszutoben«; es gab keine
          Periode der »<workName key="A020757">Räuber</workName>«, sondern der Jüngling begann
          gleich wie ein Mann, der sich gebändigt, geklärt und in der Gewalt hat. So hat er
          vielleicht die perverseste Natur, aber er hat sicherlich die reinlichsten Werke unter den
          Genossen.</p>
            <p>Schöne Dinge, die funkeln, sind seine Leidenschaft.
          Schmale weiße Hände, die prunkenden Betten der Borgia und der Vendramin, Sänften, Fächer
          und Pokale, Reiher, Silberfische, Oleander, die vollen Farben und die breiten Klänge der
          Renaissance kommen immer wieder. Man möchte ihn unter jene trunkenen Apostel der Schönheit
          stellen, wie die englischen Prärafaeliten, die französischen Symbolisten, die vor der
          rauhen und gemeinen Oede des täglichen Lebens in blühende Träume der Vergangenheit
          entlaufen. Aber er liebt es, mit dem Naturalismus zu kokettiren, und neulich hat er diese
          naturalistische Formel der Kunst geschrieben: »<rs type="work" key="A020978" subtype="local-short">Denn wie das rebellische Volk der großen
          Stadt hinausströmte auf den heiligen Berg, so liefen unsere Schönheits- und Glücksgedanken
          in Schaaren<pb/> fort von uns, fort aus dem Alltag, und schlugen auf dem dämmernden Berg der
          Vergangenheit ihr prächtiges Lager. Aber der große Dichter, auf den wir Alle warten, heißt
          <persName key="A003798">Menenius Agrippa</persName> und ist ein weltkluger, großer Herr: der wird mit wundervollen
          Rattenfängerfabeln, purpurnen Tragödien, Spiegeln, aus denen der Weltlauf gewaltig, düster
          und funkelnd zurückstrahlt, die Verlaufenen zurücklocken, daß sie wieder dem athmenden
          Tage Hofdienst thun, wie es sich ziemt.</rs>«</p>
            <p>Also: Epigone und Moderner, lyrisch und kritisch, krank und gesund, pervers und rein,
          Symbolist und Naturalist zugleich – er scheint ein unerschöpfliches Räthsel. Vielleicht
          ist es diese Fülle unverträglicher Motive gerade, die seinen Reiz, seinen Zauber auf die
          Kenner gibt. Aber ich glaube: es mag auch noch was Anderes sein.</p>
            <p>Die Literatur hat allerhand gelernt. Sie ist ohne Zweifel technisch heute über der
          Vergangenheit. Sie hat bessere Mittel. Das Vermögen wächst. Man <anchor type="textConst" xml:id="TT009-1">kann</anchor> heute mehr als vor
          zwanzig Jahren. Es fehlt nur an der Verwendung. Man weiß mit allen reichen Kräften nichts
          zu schaffen. Zwar sind neue Stoffe gewonnen: alle Winkel des Lebens werden geplündert, und
          besondere Fälle seltener Seelen werden gezeigt. Aber die heimlichen Fragen der Menschen,
          die Qualen der Bildung, die tausend Zweifel um den Sinn der Schöpfung fehlen. Das bange
          Gemüth hat keinen Trost. Das <workName key="A020878">Wilhelm-Meister</workName>liche, die sittliche Erziehung, der Rath in
          den Aengsten und Nöthen der Seele ist dieser neuen Kunst verloren. Das Weltliche,
          Vergängliche hält sie vom Ewigen weg.</p>
            <p>Einige Franzosen, seit <persName key="A003607">Bourget</persName> und <persName key="A003528">Barrès</persName>, haben das jetzt erkannt. Die <placeName key="A000351">Deutschen</placeName> kümmern
          sich nicht. Bei uns ist <persName key="A002011">Loris</persName> der Einzige, der immer von moralischen Fragen handelt. Er
          sucht die Stellung des Menschen zur Welt, sucht Sinn und Bedeutung der Dinge, sucht
          Gewißheit für den Gang des Lebens. Er will Erweckung und Erbauung. Er hat das
          <workName key="A020878">Wilhelm-Meister</workName>liche.</p>
            <p rend="center">(Ein Schluß-Artikel folgt.)</p>
       
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>