<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="T030079.xml"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/texts"
     prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/texts/T030078.xml"
     next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/barhschnitzler/texts/T030080.xml">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler: Die feuilletonistischen Haupttypen, [1911?]</title>
            <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
               <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placName ref="">
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>HBAS</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
               <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
            <idno type="HBAS-T" n="079"/>
            <availability status="free">
               <p part="N">Copyright © 2017</p>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-8ABC-3</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="19110000" n="3">[1911?]</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, A 10</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p part="N">ms. Typoskript, 3 Bl., 3 S., mit hs. Unterstreichungen und hs. Korrekturen in Lateinschrift. Undatiert, durch inhaltliche Nähe zu Tagebuchaussagen eingeordnet.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="20170317">Angelegt</change>
         <change who="KI MAM" when="20170322">Kollationiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="manuscript">
      <body>
         <div>
            <head>
               <anchor type="textConst" xml:id="TT079-2">Die feuilletonistischen Haupttypen:</anchor>
            </head>
            <p part="N">
               <hi rend="underline" n="1">
                  <rs type="person" ref="pmb10815">H.B.</rs>
               </hi> hat es am leichtesten. Bei aller Genialität und gelegentlichem Kunstverstandes ohne sicheres Urteil, sieht er sich nie vor die Notwendigkeit gestellt, ein <anchor type="textConst" xml:id="TT079-1">
                  <add place="above">inneres</add>
               </anchor> Hindernis zu überwinden. Er glaubt immer das, was er ausspricht. Er hat nicht genug Fond, um verlogen zu sein. Er hat kein sachliches Verhältnis <subst>
                  <del rend="strikethrough">für die</del>
                  <add place="mixed">zu den</add>
               </subst> Dinge<add place="inline">n</add> oder Menschen, es wird ihm durch Stimmung, Politik, Sympathie oder Antipathie<add place="inline">,</add>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">das</del>
                  <add place="above">durch ein</add>
               </subst> zufällig<del rend="strikethrough">e</del>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <add place="above">getat<unclear>g</unclear>
               </add> Wort eines Andern erst gegeben. Die augenblick<add place="above">lich</add>e fixe Idee, die ihn beherrscht, wird seine Stellung zu den Dingen und Menschen vor allem beeinflussen. Das vorgefasste Bild der Welt oder eines Bruchteils dieser Welt wirkt bestimmend auf alles, selbst das Fernstliegenste, das zufällig in den Kreis seiner Betrachtungen gerät.</p>
            <p part="N">
               <rs type="person" ref="pmb10883">B.B.</rs> hat allerlei zu überwinden, aber es wird ihm nicht schwer. Die augenblickliche Wirkung, die geringste Befriedigung seiner Eitel<pb/>keit ist ihm so wichtig, dass dagegen sein Verstand, sein Urteil, die beide vorhanden sind, überhaupt nicht aufkommen. Für ihn muss der Hahn nicht dreimal krähen, ehe er jemanden verrät. Sein ganzes Wesen ist Verrat, aber ein Verrat völlig ohne Tücke, ohne böse Absicht. Er ist weder perfid, noch Diplomat, er ist sehr harmlos und um den Finger zu wickeln. Der Kern seines Wesens ist Eitelkeit.</p>
            <p part="N">
               <rs type="person" ref="pmb2167">F.S.</rs> hat es zuweilen schwer. Er versucht natürlich sich vor sich selbst, gelegentlich wohl auch vor Andern zu rechtfertigen, wenn er irgend ein<subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <space unit="chars" quantity="1"/>Urteil</del>
                  <add place="mixed">e Meinung</add>
               </subst> ausspricht, das er vor seinem eigenen Verstand nicht rechtfertigen könnte. Aber er bedarf zu der Rechtfertigung sowohl, als auch manchmal zu dem Urteil eines Efforts, der ihn viel Intensität kostet, ihn seelisch schädigt. In seinem Wesen wären alle Vorbedingungen zum unbedenklichen Feuilletonisten grossen Stils gegeben, aber er kennt<pb/> und er beobachtet sich zu gut, und schlimmer noch, er weiss sich auch von Andern beobachtet, die <subst>
                  <del rend="strikethrough">sich</del>
                  <add place="above">ihn</add>
               </subst> kennen<add place="inline">,</add> und es ist wohl möglich, dass gerade seine besten Freunde seiner eigentlichen Entwicklung hinderlich waren, dass er, wie einer von diesen Freunden sich ausgedrückt hat, in schlechte Gesellschaft geraten ist.</p>
            <p part="N">
               <space dim="vertical"/>
            </p>
            <p part="N">
               <del rend="strikethrough">Spielen keinerlei Momente der höheren Politik, der persönlichen Beziehungen und der Eitelkeit mit, so werden alle diese Feuilletonisten nach dem Mass ihrer Befähigung auch die objektive Wahrheit auszudrücken imstande sein.</del>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
