<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/de/wegaWritings.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T030017"> <teiHeader type="text"> <fileDesc> <titleStmt> <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title> <title level="a" key="pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345">Hermann Bahr, Julius Bauer, J. J. David, Robert Hirschfeld, Felix Salten, Ludwig Speidel: Erklärung, 14. 9. 1900</title> <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> <author key="pmb2150">Bauer, Julius</author> <author key="pmb2416">David, J. J.</author> <author key="pmb11707">Hirschfeld, Robert</author> <author key="pmb2167">Salten, Felix</author> <author key="pmb12816">Speidel, Ludwig</author> <editor> <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name> <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name> </editor> <funder> <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name> <address> <street>Sensengasse 1</street> <postCode>1090 Wien</postCode> <placeName> <country>A</country> <settlement>Wien</settlement> </placeName> </address> </funder> </titleStmt> <editionStmt> <edition>HBAS</edition> <respStmt> <resp>Transkription und Kommentierung</resp> <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name> <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name> </respStmt> </editionStmt> <publicationStmt> <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher> <idno type="HBAS-T" n="017"/> <availability status="free"> <p part="N">Copyright © 2017</p> </availability> </publicationStmt> <sourceDesc> <origDate when="19000914" n="1">14. 9. 1900</origDate> <listBibl> <biblStruct default="false"> <analytic> <author key="pmb10815">Bahr, Hermann</author> <author key="pmb2150">Bauer, Julius</author> <author key="pmb2416">David, J. J.</author> <author key="pmb11707">Hirschfeld, Robert</author> <author key="pmb2167">Salten, Felix</author> <author key="pmb12816">Speidel, Ludwig</author> <title level="a" key="pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345 pmb31345">Erklärung</title> </analytic> <monogr> <title level="j" key="pmb29414">Neues Wiener Tagblatt</title> <imprint> <date when="19000914">14. 9. 1900</date> </imprint> <biblScope unit="jg">34</biblScope> <biblScope unit="nr">252</biblScope> <biblScope unit="pp">9–10</biblScope> </monogr> </biblStruct> </listBibl> </sourceDesc> </fileDesc> <profileDesc> <langUsage> <language ident="de-DE">German</language> </langUsage> </profileDesc> <revisionDesc status="candidate"> <change when="20160218" who="MAM">Angelegt und kollationiert</change> </revisionDesc> </teiHeader> <text type="article"> <body> <div> <head> <anchor type="commentary" xml:id="KT017-1">Erklärung</anchor>.</head> <p part="N">Die bereits vor mehreren Tagen verbreitet gewesene Nachricht, das Schauspiel »<workName key="pmb29857">Der Schleier der Beatrice</workName>« von <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> sei vom <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> abgelehnt worden, hat mit Rücksicht darauf, das dieses Werk bereits durch längere Zeit für angenommen galt, zu verschiedenen befremdlichen Vermuthungen Anlaß gegeben. In Folge weiterer, einander widersprechender Mittheilungen fanden wir uns bestimmt, uns mit diesem Falle näher zu beschäftigen. Wir sehen uns nun genöthigt, zur <hi rend="spaced_out">principiellen</hi> Wahrnehmung der <hi rend="spaced_out">Autorrechte</hi> in der vorliegenden Angelegenheit das Wort zu ergreifen und den Sachverhalt darzulegen.</p> <p part="N">Zu Anfang des December 1899 hat Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> sein eben vollendetes Werk noch in Manuscriptform dem <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> eingereicht. Der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName>s, Herr Dr. <persName key="pmb12671">Paul Schlenther</persName>, hat nach der ersten Lectüre des Stückes keine Bedenken gegen dessen Aufführbarkeit erhoben, vielmehr eine vorläufige Rollenbesetzung eigenhändig in das Manuscript eingetragen und einige ihm nöthig erscheinende Striche angebracht.</p> <p part="N">Bei einer bald darauf erfolgten Begegnung dankte Herr Director <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> dem Verfasser mündlich für die Uebersendung des Stückes, besprach einige Besetzungsfragen, doch nahm er auch in dieser rein privaten Unterredung keinen Anlaß, ein Bedenken gegen die Aufführbarkeit des Stückes am <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> zu äußern.</p> <p part="N">Hierauf erfolgte die Uebergabe der gedruckten Exemplare, und beiläufig sechs Wochen später empfing Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> unter dem Datum des 13. Februar 1900 nachstehenden Bescheid von der Hand des Herrn Dr. <persName key="pmb12671">Schlenther</persName>: </p> <p rend="inline" part="N">»Lieber Dr. <persName key="pmb2121">Schnitzler</persName>! Anbei das Resultat meiner ersten, flüchtigen Durcharbeitung. Nicht alle meine Strichs sind mir selbst schon zweifelsohne. Am strittigsten wohl die Weglassung des Andrea. Freundschaftlich warnen möchte ich Sie vor dem <placeName key="pmb3">Deutschen Theater</placeName>, das bei seinem jetzigen Personal, ohne <persName key="pmb11851">Kainz</persName> und <persName key="pmb2299">Sorma</persName>, der Riesenaufgabe nicht gewachsen ist. Uebrigens würde ich die Erstaufführung am <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> zur Vorbedingung der Annahme machen. Ich glaube, <hi rend="spaced_out">nur</hi> das <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> kann dieses Stück spielen. In <placeName key="pmb168"> <settlement>Berlin</settlement> </placeName> allenfalls die <placeName key="pmb143">Hofbühne</placeName>. Filippo <persName key="pmb11093">Christians</persName>, Herzog <persName key="pmb28414">Matkowski</persName>, Beatrice <persName key="pmb4117">Poppe</persName>. Unsere relativ beste Beatrice wäre doch wohl Fräulein <persName key="pmb27259">Witt</persName>. Mit herzlichem Gruß <c rendition="#kaufmannsund"/>c. <c rendition="#kaufmannsund"/>c.« </p> <p part="N">In Erwiderung darauf ertheilte Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> wenige Tage später dem <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName>, nebst seinem principiellen Einverständniß zu Strichen und Aenderungen, das gewünschte Recht der Erstaufführung und erbat, wie sich das in solchen Fällen von selbst versteht, einen Aufführungstermin, vor Allem aber, behufs Erledigung der zur Darstellung des Werkes nöthigen Besetzungs- und Aenderungsfragen, eine baldige Untereredung mit dem Director.</p> <p part="N">Vier Monate lang ist Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> auf dieses in der Zwischenzeit erneuerte Ansuchen ohne Antwort geblieben, mit Ausnahme einer einzigen, erst Anfangs Juni eingelangten Karte, in welcher der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> mittheilt, er werde sich »dieser Tage zum dritten Mal an das Studium des Stückes machen«, und den Autor ersucht, »seine hart auf die Probe gestellte Geduld noch einige Tage laufen zu lassen«.</p> <p part="N">Erst am <date>18. Juni</date> erhielt Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> ein Schreiben des <rs type="person" key="pmb12671">Directors</rs>, worin dieser nunmehr Bedenken gegen die Erfolgmöglichkeit des Stückes erhebt und nach ausführlicher Darlegung derselben dem Verfasser proponirt: »Warten bis zum Frühjahr! Sehen, wie dann die Constellation am <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> ist.« </p> <p part="N">Das vier Monate innegehabte Recht der ersten Aufführung wurde in diesem Schreiben zurückgelegt mit dem Beisatze: »Ich müßte es mir selbstverständlich gefallen lassen, daß eventuell <placeName key="pmb168"> <settlement>Berlin</settlement> </placeName> oder <placeName key="pmb155"> <settlement>München</settlement> </placeName> vorangehen.«</p> <p part="N">Diese für das Schicksal des Stückes so wichtigen Eröffnungen entzogen sich eben durch den Umstand, daß sie erst knapp vor Eintritt der Ferien an den Verfasser gelangten, einer sachgemäßen Entgegnung, weshalb Herr <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> erst zu Beginn des neuen, gegenwärtigen Spieljahres an die Direction des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> einen Brief richtete, in welchem er im Zusammenhalte der beiden ihm vermittelten Bescheide vom <date>13. Februar</date> und vom <date>17. Juni</date> die Anfrage stellte, ob sein Stück innerhalb der jetzt laufenden Saison, also über den proponirten Zeitpunkt der zu erwartenden »Constellation« hinaus, angenommen sei oder nicht.</p> <p part="N">Auf dieses Schreiben vom <date>1. September</date> erfolgte die ablehnende Antwort am 2. September d. J.</p> <p part="N">Es ist <hi rend="spaced_out">nicht unsere Absicht, für das Drama</hi> »<workName key="pmb29857"> <hi rend="spaced_out">Der Schleier der Beatrice</hi> </workName>« <hi rend="spaced_out">von </hi> <persName key="pmb2121"> <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi> </persName> <hi rend="spaced_out"> Partei zu ergreifen</hi>. Wir stellen die Qualitäten dieses Werkes in dem vorliegenden Falle gänzlich außer Discussion und lassen ebenso die allenfalls naheliegende Frage unerörtert, ob ein Stück von <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> nicht auch dann einen gewissen Anspruch darauf hat, der Oeffentlichkeit und der Kritik im Verlaufe zweier Jahre vorgeführt zu werden, wenn es (<hi rend="antiqua">error possibilis</hi>) der Meinung des <rs type="person" key="pmb12671">Directors</rs> zufolge zweifelhafte Erfolgaussichten besitzt. Wir versagen uns gleichfalls, darauf hinzuweisen, daß keineswegs alle am <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> in der letzten Zeit gespielten Stücke jene Hoffnungen erfüllten, die den Director zu ihrer Aufführung bestimmten.</p> <p part="N">Wir erheben hier demnach weder auf die bisherige Beziehung des Verfassers zum <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> gestützte, noch mit den künstlerischen Eigenschaften des abgelehnten Werkes motivirte Einsprache gegen die Zurückweisung des »<workName key="pmb29857">Schleiers der Beatrice</workName>«. <hi rend="spaced_out">Denn wir sind weit davon entfernt, dem </hi> <rs type="person" key="pmb12671"> <hi rend="spaced_out">Director</hi> </rs> <hi rend="spaced_out"> des </hi> <placeName key="pmb14"> <hi rend="spaced_out">Burgtheaters</hi> </placeName> <hi rend="spaced_out"> das Recht, Stücke anzunehmen oder abzulehnen, das er kraft seiner persönlichen Verantwortlichkeit zweifellos und unantastbar besitzt, irgendwie schmälern zu wollen</hi>.</p> <p part="N">Allein jeder Schriftsteller, wie viel oder wie wenig er nur immer bedeute, hat den ebenso zweifellosen und un<pb/>antastbaren Anspruch darauf, daß dieses Recht gegen ihn und seine Werke, seien sie nun gut oder mißlungen, in einer Weise gehandhabt werde, die jede Willkür, jede Schädigung und nachtheilige Unklarheit ausschließt.</p> <p part="N">In dem Falle, der uns beschäftigt, hat der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> unserer Meinung nach durch sein Verfahren dem Autor in einer unstatthaften Weise begegnet, und gegen dieses Verfahren sehen wir uns umso dringender genöthigt, Protest einzulegen, <hi rend="spaced_out">als nach den heute am </hi> <placeName key="pmb14"> <hi rend="spaced_out">Burgtheater</hi> </placeName> <hi rend="spaced_out"> geltenden amtlichen Bestimmungen die dramatischen Schriftsteller jeder wie immer gearteten directorialen Entscheidung wehrlos gegenüberstehen.</hi> </p> <p part="N">Das Unstatthafte dieses Verfahrens besteht zunächst darin, daß Herr Director <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> durch seine Zuschrift vom 13. Februar Herrn <persName key="pmb2121">Arthur Schnitzler</persName> in den festen Glauben versetzte, der Annahme seines Stückes stünden keine sachlichen Gründe mehr im Wege. Das Unstatthafte dieses Verfahrens besteht weiters darin, daß der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> trotz seines hier angeführten Schreibens vom <date>13. Februar</date> den Autor vier Monate lang ohne jede Antwort gelassen und es vermieden hat, eine wiederholt angesuchte, die schwebende Angelegenheit betreffende Unterredung herbeizuführen.</p> <p part="N">Das Unstatthafte dieses Verfahrens besteht ferner darin, daß Herr Director Dr. <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> den Autor erst am <date>16. Juni</date> mit seinen so völlig veränderten Absichten überraschte, und endlich spricht sich das Unstatthafte dieses Verfahrens darin aus, daß Herr Director Dr. <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> auf die Anfrage des Autors vom <date>1. d.</date> nicht nur den von ihm selbst als möglich bezeichneten Termin, Frühjahr 1901, fallen ließ, sondern auch für die ganze ihm vom Autor freigestellte Saison einen Termin verweigerte und schließlich das Stück mit dieser einzigen Begründung abwies.</p> <p part="N">Mit Rücksicht darauf, daß der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> in seinem Brief vom <date>13. Februar d. J.</date> das Erstaufführungsrecht für den »<workName key="pmb29857">Schleier der Beatrice</workName>« verlangte und spontan erklärte, nur das <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> könne dieses Stück spielen; mit Rücksicht darauf, daß sich aus diesen und den übrigen in der erwähnten Zuschrift enthaltenen Mittheilungen ergibt, der <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> habe sich bereits am 13. Februar über das ihm vorliegende Werk vollständig orientirt und beschlußfähig gezeigt; mit fernerer Rücksicht darauf, daß keine Veranlassung besteht, die Worte eines auf so verantwortungsvollem Posten befindlichen Theaterleiters in einem so wesentlichen Fall als nicht seriös anzusehen, ist ein sachlicher Zusammenhang zwischen seinen Verlautbarungen vom 13. Februar und 17. Juni nicht auffindbar. Dieser sachliche Zusammenhang wäre auch mit der etwaigen Erklärung nicht gegeben, es hätten sich Bedenken gegen das Stück erst nach dem 13. Februar geregt, weil es in der hier citirten, Anfangs Juni eingelangten Karte ausgesprochen erscheint, daß sich Herr Director Dr. <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> erst um diesen Zeitpunkt wieder mit dem »<workName key="pmb29857">Schleier der Beatrice</workName>« beschäftigt habe.</p> <p part="N">Darauf deutet auch der Umstand hin, daß Herr Director Dr. <persName key="pmb12671">Schlenther</persName> in der ganzen Zeit vom 13. Februar bis zum 17. Juni nicht das Bedürfniß fühlte, sich über das eingereichte Stück nochmals zu äußern, zu welcher Aeußerung er, falls ihm Bedenken in dieser Zwischenzeit aufgestiegen wären, aus naheliegender Rücksicht gegen den Autor verpflichtet gewesen wäre.</p> <p part="N">Wir erheben Einsprache dagegen, daß es dem <rs type="person" key="pmb12671">Director</rs> des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName> gestattet sein soll, sich in so auffallender Weise zu widersprechen und im September ein Stück abzulehnen, dessen Erstaufführung er im Februar gewünscht hat. Denn es ist klar, daß es einem Schriftsteller, der nur die nöthige Geduld aufbringt, gelingen kann, im Wechsel der »Constellationen« binnen wenigen Jahren ebenso oft angenommen als abgelehnt zu werden.</p> <p part="N">Wir erachten es, im Interesse der Autorität des Directors des <placeName key="pmb14">Burgtheaters</placeName>, für geboten, daß sein in Ausübung des Amtes hinausgegebenes Wort einer gewissen Verläßlichkeit nicht entbehre, und wir sahen uns genöthigt, in dem vorliegenden Fall das Wort zu ergreifen, weil das Verfahren, das hier gegen einen bekannten Schriftsteller geübt wurde, uns mit aufrichtiger Besorgniß für die Behandlung erfüllt, die heranwachsenden, noch nicht beglaubigten Talenten am <placeName key="pmb14">Burgtheater</placeName> zutheil werden mag.</p> <p rend="center" part="N">J. J. <hi rend="spaced_out">David</hi>, Hermann <hi rend="spaced_out">Bahr</hi>, Julius <hi rend="spaced_out">Bauer</hi>, Dr. Robert <hi rend="spaced_out">Hirschfeld</hi>, Felix <hi rend="spaced_out">Salten</hi>, Ludwig <hi rend="spaced_out">Speidel</hi>.</p> </div> </body> </text> </TEI> 