<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041429">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Aufzeichnung von Bahr, 28. 7. 1903</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-D" n="429"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and
                    Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 1765 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT3" default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1901–1903</title>                         
                     <editor>Bearbeitet von Helene Zand und Lukas Mayerhofer</editor>
                        <imprint>
                            <date when="1997">1997</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="pp">350–352</biblScope>
                    </monogr>
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            </imprint><biblScope unit="vol">III</biblScope>                      
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20151223">angelegt</change>
            <change who="KI MAM" when="20160201">Kollationiert am Original</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="diaryDay">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p><date when="19030728" n="01">28.</date> Schöner Morgen.</p>
                <p >Drei <workName key="A020567">Dialoge</workName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A003232">Lukians</persName> gelesen, immer wieder betroffen, wie wienerisch sie
                    im Ton sind. Besonders 3, diese Philinna ist vollständig derselbe Schlag wie die
                    im <workName key="A020093">Abschiedssouper</workName>. In 3 ist auch schön das Anklingen der
                    Not, wenn die Mutter sagt: denk nur, was wir für einen Winter verbracht hätten,
                    wenn uns nicht Aphrodite diesen geschickt hätte.</p>
                <p>–</p>
                <p>Ich gehe jetzt ins Moor, nehme Englisch mit, will Nachmittag zuerst <rs type="work" key="A020740">Cenci</rs> lesen,
                    dann über den <workName key="A020560">Dialog</workName> u. mein <rs type="work" key="A020082">Stück</rs> nachdenken, vielleicht schreib ich doch
                    ein Scenarium zusammen.</p>
                <p>–</p>
                <p><rs type="work" key="A020740">Cenci</rs> zweiten Akt vollendet. Es umwölkt sich. Eben da ich zu radeln versuchen
                    will, fängts zu regnen an.</p>
                <p>Vor dem Haus ist ein kleiner Brunnen, der in einen Trog mit den schönsten
                    Forellen fließt. Herr <persName key="A003234">Georg Fuchs</persName>, der junge Wirt, ein fester Bursche, der mit
                    seinen Leuten nicht sanft ist, <c rendition="#dots" n="3" place="center"/> aufrecht, stolz<pb/> sich in den nackten Knieen
                    wiegend, <placeName key="A000515">bairischer</placeName><space unit="chars" quantity="1"/><unclear>belastro</unclear> – Herr <persName key="A003234">Fuchs</persName> greift mit der Hand eine nach der
                    anderen heraus, klopft sie mit dem flachen Messer leicht zwei oder drei Mal auf
                    den Kopf, schlitzt ihnen den Bauch auf und legt sie dann nebeneinander auf das
                    feuchte Brett. Da stehen immer Leute herum u. sehen zu, nicht blos Kinder mit
                    ihrer unschuldigen Neugier, die nur wissen will, was da geschieht u. wie es
                    ist, sondern auch junge Mädchen, alte Frauen, lüsterne Juden, in der Tat ist es
                    Lüsternheit, was auf den matten, nur manchmal nervös aufzuckenden Mienen
                    erscheint<c rendition="#dots" n="5"/> Vielleicht fange ich so den Aufsatz über »<workName key="A020568">
                  <workName key="A020569">Chronik von Dirnau</workName>
               </workName>« an.
                    Vielleicht mische ich auch diese mit der <rs type="work" key="A020740">Cenci</rs> u. der <workName key="A020358">Elektra</workName> zusammen.
                    Vielleicht so, daß ich einen Nachmittag schildere, das laue Nachgefühl des
                    Moorbads, den Blick vom Balkon über diese unendlich frohe vergnügte Gegend, das
                    farbige Treiben der Curgäste, der leichteren <placeName key="A000367">Ungarn</placeName> und <placeName key="A000514">Polen</placeName> sowie der
                    schwereren und<pb/> breiteren <placeName key="A000515">Bajuvaren</placeName>, und dann ausdrücke, wie wenig doch das
                    furchtbare Bild, das sich u. uns die Dichter vom Leben machen, mit unserer
                    gemächlichen Welt zu stimmen scheint, und mit den Forellen und der Grausamkeit,
                    die da plötzlich über sonst so friedliche Gesichter schießt, schließe, daß doch
                    die tragischen Dichter recht haben.</p>
                <p>–</p>
                <p>Das unendliche Behagen abends, wenn die Sonne sinkt; die Berge beginnen leicht zu
                    erröthen, dann langsam zu verblauen; Dunst aus Schornsteinen, Nebel von der
                    Saalach breitet sich grau über die Wälder; Lichter flammen auf; und nun erklingt
                    leise das Glöckchen von der uralten Kirche, erst tief u. langsam, dann, wenn
                    dies ausgeklungen ist, rasch und hell nachscheppernd. Die katholische Kirche hat
                    ein ungemeines Gefühl dafür, wie <del rend="strikethrough">durch</del> vom Körper aus die
                    Seele, das Gemüt zu leiten und bestimmen ist. Der Ton des Abendläutens, die<pb/> Zeit, die Dauer, all dies ist so glücklich gewält, daß es sich, auch für einen
                    Heiden, der niemals vom Katholischen noch gehört hätte, in eine Stimmung der
                    inneren Sammlg umsetzen müßte, die unserer Andacht sehr nahe käme.</p>
                <p>–</p>
                <p>Immer wichtiger wird mir für den »<workName key="A020082">Meister</workName>« der <placeName key="A000519"><country>japan</country></placeName>ische
                    Doctor. Will jener unser ganzes Leben »aus der Vernunft« bestimmen, so verachtet
                    dieser alles, was nicht Instinct ist. »Alles Große läßt sich nicht beweisen«,
                    sagt er einmal. »Groß ist nur, Werte für uns hat nur, Macht über uns hat nur,
                    was sich nicht beweisen läßt, und mit solcher Sicherheit in uns gelegt ist, daß
                    es nicht bewiesen zu werden braucht, u. wir folgen ihm doch.«</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
