<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041428">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title>
                <title level="a">Aufzeichnung von Bahr, 19. 7. 1903</title>
                <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                <editor>
               <name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name>
                    <name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
                <funder>
                    <name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement></placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>HBAS</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name>
                    <name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Theatermuseum, Wien</publisher>
                <idno type="HBAS-D" n="428"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2017</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                  <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <country>A</country>           
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <repository>Theatermuseum</repository>
                            <idno>HS VM 1765 Ba</idno>
                        </msIdentifier>
                        
                    </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBT3" default="false">
                    <monogr>
                        <title level="m">1901–1903</title>                         
                     <editor>Bearbeitet von Helene Zand und Lukas Mayerhofer</editor>
                        <imprint>
                        <date when="1997">1997</date>
                     </imprint>
                        <biblScope unit="pp">345–347</biblScope>
                    </monogr>   
                    <monogr>
                        <author key="A002002">Bahr, Hermann</author>
                        <title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title>
                        <editor>Hg. Moritz Csáky</editor>                            
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace>
                            <publisher>Böhlau</publisher>
                        <date when="1994">1994–2003</date>
                            </imprint><biblScope unit="vol">III</biblScope>                      
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="MAM" when="20151222">angelegt</change>
            <change who="KI MAM" when="20160201">Kollationiert am Original</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <text type="diaryDay">
      <body>
        <div type="writingSession" n="1">
             <p><date when="19030719" n="2">19.</date> »Psychose des Vierzigers«.</p>
            <p>Heiß, schön. Später angenehm windig.</p>
            <p >Gratulieren: <persName key="A002011">Hugo</persName> (ich hätte den Schlüssel, sein
                    Wesen aufzusperren), <persName key="A002035">Salten</persName>,
                    <persName key="A003223">Haberfeld</persName>, <persName key="A002241">Specht</persName>,
                        <persName key="A003224">Jarno-Niese</persName>,
                        <persName key="A002089">Fred</persName>, <persName key="A003225">Pepi Wagner</persName>,
                        <persName key="A003226">Mareia</persName>, <persName key="A003227">Anna</persName><space unit="chars" quantity="1"/><persName key="A003229">Carl</persName>,
                        <persName key="A002027">Julius Bauer</persName>.</p>
            <p><persName key="A002001">Schnitzler</persName> bringt
                mir sein Bild.</p>
            <p><persName key="A002032">Bukovics</persName>.</p>
            <p>–</p>
            <p>Lese <persName key="A002136">Balzac</persName>, <workName key="A020559">contes drolatiques</workName>, die Geschichte von der Gräfin d’Armagnak</p>
            <p><persName key="A002714">Vollmöller</persName> leidet offenbar an einem falschen Verhältnis zum Wort.</p>
            <p>–</p>
            <p rend="center" ><anchor type="textConst" xml:id="TD428-1" >Dialog vom Laster</anchor></p>
            <p>Denke an »<workName key="A020560">Dialog vom Eros</workName>«. (Vielleicht: »Dialog vom
                    Magier<supplied>«</supplied>)(Oder: die Freundinnen) Erziehung des »großen Moments« <add place="above">Candida, die
                    Arglose</add>. Wie ich als Kind eigentlich gewesen sein mag, weiß ich nicht zu sagen.
                    Meine Kindheit ist mir ganz entsunken, ich kann mich an nichts erinnern. Als ich
                    aber, zehn Jahre alt, zur Schule gegeben wurde, weil mein Vater, der sehr
                    wohlgesinnt, aber kaum ein Psychologe war, meinte, daß mein scheues u.
                    verschlossenes Wesen der Aufmunterung durch Verkehr nicht länger entraten könne,
                    da fing eine schreckliche Zeit für mich an. Torpeur. Förmlicher Starrkrampf. Sie
                    wird tückisch. Zerstören. Thiere quälen. Menschen kränken. Wenn die junge dicke
                    Magd <add place="above">
                  <unclear>an dem</unclear>
               </add> am Ofen kniet, um einzuheizen, hatte ich das Bedürfnis sie
                    hineinzustechen. Daran erinnere ich mich noch ganz genau, noch heut überfällts
                    mich manchmal im Schlaf. Sie fischt leidenschaftlich, läßt die Fische an der<pb/> Angel zappeln. Einmal schneidet sie einem großen Hecht die Augen aus. Dabei
                    katholisch erzogen, furchtbare Reue, Angst vor der Strafe, vom Teufel besessen.
                    <hi rend="underline" n="1">Ich hatte wol Lust dazu, aber keine Freude daran.</hi> (Aber Freude daran, nein, hatt
                    ich!) Lernt die Tochter eines Offiziers kennen, ein langes hageres Mädchen,
                    dreizehn, aber <add place="above">weit</add> über ihre Jahre hinaus geschossen,– ihr unheimlich mit ihrem
                    großen abscheulichen Mund, den sie lachend aufzureißen liebt, und so frechen
                    Augen, daß ich sie nicht ansehen konnte: denn sie schien mir alles zu wissen.</p>
            <p>In den See gebaut, eine Brücke für die Zufahrt der Dampfschiffe. In einem kleinen
                    Boot. Durch Schaukeln ängstigte sie mich oft furchtbar, ich <unclear>ver</unclear>schwor es
                    mitzufahren, es reizte mich aber doch immer wieder. Wenn es nun gegen Mittag zu
                    heiß wurde, trieb sie den Kahn gern unter die Brücke, wo sie mir dann, leise
                    flüsternd, grauenhafte Geschichten, immer von Mädchen, die geliebt, aber
                    verlassen worden waren u., aus Furcht vor der Schande, ihr Kind umbringen
                    mußten. Eines Tages: »Willst Du, soll ich Dir zeigen, wie man glücklich wird?
                    Dazu brauchst du nemlich gar keinen Mann. Ich werd’ Dirs zeigen.« Und sie bog
                    sich zurück, den Mund aufreißend, schlug die Füße auf den Sitz, hob ihr Kleid
                    auf u. indem sie mit der nassen Zunge über ihre Lippen fuhr, tat sie sich
                    glücklich. – Schreit auf, stößt das<pb/> Schiff ab, die andere stürzt, fallen ins
                    Wasser. Ich lag Stunden lang, heftig erbrechend. In jenen Stunden habe ich
                    gemeint, die Welt versinken zu erleben. – Furchtbare Qual, wie die Fanny dann
                    mit Vorliebe am Tische eine Bewegung der Finger macht, die den anderen nur
                    kindisch absurd Vorkommen mochte, die aber ich allein in ihrer abscheulichen
                    Bedeutg verstand. Und damals bemerkte ich, wie mein strenger Vater, der sich
                    sonst ganz fern hielt, mit einem bösen Leuchten der Augen, das ich niemals an
                    ihm gesehen hatte, der Fanny zusah, die frech seinen ruchlosen Blick ertrug, ja
                    noch aufzumuntem schien. Furchtbare Tage, bis ich endlich, nachdem ich schlaflos
                    gelegen, dem verderblichen Beispiel gehorchte u. eine Lust empfand, die mich
                    nun erst begreifen ließ, warum die Menschen leben.<pb/></p><p>Von da an war es mir ausgemacht, daß ich solche Momente mit allen Opfern erkaufen
                    müsse. Zwei Racen von Menschen: die die das einmal erlebt haben u die anderen.
                    Schildrg des Moments: die große Ruhe, die große Klarheit u.: Nun wußte ich
                erst, was ich bin. Zugleich Entschiedenheit ihres Willens, Abgrenzg ihrer
                    selbst und doch Güte. <hi rend="underline" n="1">Nun war ich selbst erst aus mir heraus geholt.</hi>
            </p>
            <p>Wie sie
                    Thierbändigerin wird. Schachspielerin. Mathematische Begabung.</p>
            <p>Meine Moral ist: alles auszuscheiden, was mich hemmt, solche Momente zu erreichen;
                    alles zu hegen, was mir dazu hilft. Danach teile ich Gut und Böse ein.</p>
            <p><persName key="A002205">Hebbel</persName>
                    ist ihr Lieblingsdichter, den sie als Menschen (immer Bettler, ausgehalten, in
                    einem ganz absurden Verhältnis zu sich selbst) verachtet.</p>
            <p>Das Hören von Stimmen.</p>
                       <p><persName key="A002774">Klimt</persName>. <persName key="A003230">Angela von
                        Foligno</persName>.</p>
            <p>Ich hab auch das erzält, diese Geschichte von meiner ersten »Sünde«, damit ihr mich
                    kennt, denn nun wißt ihr eigentlich mein ganzes Leben: es ist immer nur Wiederholg gewesen. Dieselbe Tücke – dieselbe Seligkeit.<pb/></p><p>Auch ein Mann muß dabei
                    sein, der im Scherz der »greise Wüstling« genannt wird. Vierziger. hat sich »zur
                    reinen Anschauung« durchgerungen. <rs type="work" key="A020104">Oswald</rs> u. <rs type="work" key="A020739">D<hi rend="superscript">r</hi> Kank</rs> nennt er »seine Vettern«.
                    Es ist aber nur Pose.</p>
            <p>Die »<rs type="work" key="A020703 A020738">Geschwitz</rs>« bringt die Briefe. Die Kleine ist
                    unglücklich, diese Beteuergn einer wütenden Leidenschaft zu lesen. Tanthe
                    amüsiert sich eine Zeit an ihrer Qual. Dann: »Närrin! Gerade in diesem Falle
                    habe ich gar nichts empfunden. Eben darum schrieb ich ihm so, weil ich ihn in
                    eine sehr große Raserei bringen mußte, um mich an ihm anzuzünden.<supplied>«</supplied></p>
            <p><workName key="A020561">
                  <persName key="A003231">Shelley</persName> – <orgName  key="A080563">Tauchnitz</orgName>
               </workName>
            </p> 
            <p><workName key="A020562">
                  <persName key="A003232">Lukian</persName><space unit="chars" quantity="1"/><orgName  key="A080564">Langenscheidt</orgName>
               </workName>
            </p>
            <p><workName key="A020565">Lucinde</workName>
            </p>
            <p><persName key="A003473">Carl Schenkel</persName> – <placeName key="A000340">
                  <settlement>Halle</settlement></placeName>
            </p>
            <p><unclear>
                  <orgName  key="A080566" cert="low">Langen</orgName>
               </unclear>
            </p>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
