<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="../../schema/HBAS_diaries.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="D041465"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente 1891–1931</title><title level="a">Aufzeichnung von Bahr, 28. 8. 1904</title><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><editor><name full="yes" instant="false">Ifkovits, Kurt</name><name full="yes" instant="false">Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name full="yes" instant="false">FWF – Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>HBAS</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name full="yes" instant="false">Kurt Ifkovits</name><name full="yes" instant="false">Martin Anton Müller</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Theatermuseum, Wien</publisher><idno type="HBAS-D" n="465"/><availability status="free"><p>Copyright © 2017</p></availability></publicationStmt><seriesStmt><p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence between Hermann Bahr and Arthur Schnitzler</p></seriesStmt><sourceDesc><listWit><witness n="1"><msDesc><msIdentifier><country>A</country><settlement>Wien</settlement><repository>Theatermuseum</repository><idno>HS VM 2083 Ba</idno></msIdentifier></msDesc></witness></listWit><listBibl><biblStruct corresp="HBT4" default="false"><monogr><title level="m">1904–1905</title><editor>Bearbeitet von Lukas Mayerhofer und Helene Zand</editor><imprint><date when="2000">2000</date></imprint><biblScope unit="pp">269–270</biblScope></monogr><monogr><author key="A002002">Bahr, Hermann</author><title level="m">Tagebücher, Skizzenbücher, Notizhefte</title><editor>Hg. Moritz Csáky</editor><imprint><pubPlace>Wien, Köln, Weimar</pubPlace><publisher>Böhlau</publisher><date when="1994">1994–2003</date></imprint><biblScope unit="vol">IV</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage></profileDesc><revisionDesc status="candidate"><change who="MAM" when="20160108">angelegt</change><change who="KI MAM" when="20160202">Die Stellen über Schnitzler kollationiert am Original</change></revisionDesc></teiHeader><text type="diaryDay"><body><div type="writingSession" n="1"><p ><date when="19040828" n="01">28.</date></p><p ><persName key="A002040">Pötzl</persName> hat gestern im Abzug meines Feuilletons »<anchor type="commentary" xml:id="KD465-2" ><rs type="work" key="A020614">Die Kindermörderin</rs></anchor>« den Satz:<lb/>»Das könnte schließlich auch ich für den ›<workName key="A020018">Reigen</workName>‹
                    geschrieben haben, an Excellenz von <persName key="A002016">Körber</persName>.«<lb/>gestrichen. Ich habe ihn wieder restituiert. Er steht auch heute unverkürzt
                    im Blatte. Ich richte nun an <persName key="A002067">Wilhelm Singer</persName> folgendes Schreiben: </p><p rend="center" ><handShift scribe="A002719"/>Sehr verehrter Herr und
                    Freund!</p><p >Ich habe heute an Herrn <persName key="A002040">Pötzl</persName> ein Schreiben gerichtet, das ich zu Ihrer
                    Kenntnis bringen möchte.</p><p >Es lautet: »<rs type="person" key="A002040">Sie</rs> haben mir gestern in meinem Referat über ›<workName key="A020614">die Kindermörderin</workName>‹
                    einen Satz gestrichen. Ich habe diesen wieder eingesetzt, weil ich Ihnen ein
                    Recht dazu nicht einräumen kann. Um Conflikte zu vermeiden, will ich darüber ein
                    für alle Male folgendes bemerken:</p><p >»Ich schreibe im <orgName  key="A080148">N. W. T.</orgName> 1.) Feuilletons (was Sie mir
                    ohnedies schon so ziemlich abgewöhnt haben.) </p><p >2) Kritische Referate.</p><p >Was jene betrifft, so haben <rs type="person" key="A002040">Sie</rs>, als Redacteur des Feuilletons das Recht, sie
                    anzunehmen oder abzulehnen (aber auch nicht, sie zu verstümmeln und dadurch
                    ihren Sinn zu verändern,<pb/> wogegen ich, wenn es einmal in einer mir wichtigen
                    Sache geschieht, mich öffentlich verwahren werde.) Was diese betrifft, so
                    unterstehen sie keiner anderen Censur, als der des <rs type="person" key="A002067">Chefs</rs>, da ich als Leiter des
                    Theaterteils mit Ihnen gar nichts zu tun habe. Passt es Ihnen nicht, dass meine
                    Referate zuweilen, was aus rein äusseren technischen Gründen geschieht, unter
                    dem Striche erscheinen, so haben Sie das nur zu sagen, worauf ich sie einfach in
                    den Theaterteil geben werde, den der <rs type="person" key="A002067">Chef</rs> mir zur Redaction übergeben hat, für
                    welche ich nur dem <rs type="person" key="A002067">Chef</rs> allein verantwortlich bin. Ich bitte dies bitte dies für
                    die Zukunft zu bemerken, da ich sonst, aus principiellen Gründen, um die
                    kritische Freiheit zu wahren, mich nicht blos an den Chef, sondern auch an den
                    <orgName key="A081297">Journalistenbund</orgName> wenden werde.</p><p ><rs type="person" key="A002040">Sie</rs> richten das Feuilleton des <orgName  key="A080148">N. W. T.</orgName> gegen die gesammte geistige Entwicklung
                    unserer Zeit. Ich weiss wenige Dinge, die mir gleichgiltiger wären. Ich störe
                    Ihre dunklen Kreise nicht. Ich lasse mir aber meine Rechte nicht verkürzen.
                    Wollen Sie den Kampf mit mir, so bin ich dazu mit Vergnügen bereit. Bestens H.
                    B.« </p><p >Lassen Sie mich Ihnen, verehrter Herr und Freund, bei dieser Gelegenheit sagen,
                mit welchem hohen Genusse ich jetzt Ihr Referat für den <anchor type="commentary" xml:id="KD465-1" ><orgName key="A080127">Congress</orgName></anchor> studiert habe
                    und wie sehr ich mich auf die Debatte freue!<pb/> In herzlicher Verehrung bleibe ich</p><p >Ihr dankbar ergebener</p><p ><space type="hfill"/><signed>Hermann Bahr.</signed></p><p>–</p><p><handShift scribe="A002002"/><persName key="A003335">Wildes</persName> prachtvollen »<workName key="A020613">Der Sozialismus und die Seele des Menschen</workName>«, der unsere
                    Grundanschauungen wie in einem mächtigen Credo der ganzen Generation vollkommen
                    und einfach klassisch ausdrückt.</p><p>Nach <placeName key="A000373">Rodaun</placeName>. Zum <placeName key="A000387">Jägerhaus</placeName> spazieren gegangen.</p><p>Gespräch über Kinder, wobei ich erkläre, weshalb ich kein Kind will: ein
                    wirklicher Vater sein heißt auf sein eigenes Leben um eines künftigen anderen
                    willen durchaus verzichten; ich habe zu viel Gefühl für mein Leben, um das zu
                    können; und doch auch wieder zu viel Gefühl für das Reale (für also dafür, was
                    ein Vater ist), um nicht, wenn <del rend="strikethrough">nicht</del> ich
                    unbekümmert für mich weiter lebe, immer Reue und ein schlechtes Gewissen zu
                    haben.</p><p>Über das jüdische Verhältnis von Mann und Frau im Gegensatz zum arischen: dort
                    macht der Mann sie zur Mitwisserin seiner Sorgen, Wünsche, Pläne und es freut
                    sie, ihn klein zu sehen; hier reizt es ihn, sie vor allen Ungewißheiten und
                    Sorgen zu bewahren, zu schützen; es ist sein Stolz, so stark zu sein, daß sie,
                    an seiner Brust verwahrt, <del rend="strikethrough">eigentlich</del> gar niemals erfahren
                    soll, wie das Leben wirklich ist und die Menschen wirklich sind. Daher hat die
                    Jüdin was Mütterliches, die Deutsche was Kindliches im Verhältnis zum Mann, der
                    sich dort als Vertrauender, hier als Ritter fühlt.</p><p><persName key="A002134">Gerty</persName> erzält von der Confusion wegen der Waffenübung, da die Erledigung des
                    Gesuchs von <persName key="A002011">Hugo</persName> durch das Commando an den »Lieutenant <persName key="A002011">Hofmann</persName>« in <placeName key="A000616"><settlement>Aussee</settlement></placeName>
                    telegrafiert wurde, wo die Post nicht vermuten konnte, daß dies der Herr von
                    <persName key="A002011">Hofmannsthal</persName> sei. (Sein bürgerlicher Name ist also Dr. <persName key="A002011">Hugo Hofmann von
                    Hofmannsthal</persName>).</p><p>Lese abends noch Akt I und II des »<workName key="A020587">Geretteten Venedig</workName>«.</p></div></body></text></TEI>
